{"rank_88": {"title": "TCU v\u00ea falta de planejamento da Rio-2016", "text": "Publicidade\n\nA tr\u00eas anos da Rio-16, a falta de planejamento para o evento p\u00f5e em risco suas obras e inviabiliza estimativas sobre o custo de projetos e identifica\u00e7\u00e3o de seus respons\u00e1veis. A conclus\u00e3o vem ap\u00f3s fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que cobra provid\u00eancias do governo.\n\nCom or\u00e7amento de mais de R$ 15 bilh\u00f5es, as obras s\u00e3o responsabilidade de cons\u00f3rcio formado por governo federal, Estado e prefeitura, congregados na APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica). O modelo de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito no pa\u00eds.\n\nPara o TCU, a APO tem sofrido um \"esvaziamento do papel de coordena\u00e7\u00e3o\". O \u00f3rg\u00e3o de controle alerta sobre o pouco dinheiro colocado nas obras at\u00e9 o momento.\n\n\"Apenas 5% do total previsto pelos Or\u00e7amentos Gerais da Uni\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos, no per\u00edodo de 2010 a maio de 2013, foram pagos efetivamente\", diz o TCU.\n\nDe acordo com o tribunal, isso \"evidencia que a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o foi aderente ao planejamento pr\u00e9vio para a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos de 2016, tornando-se um risco potencial \u00e0 adequada realiza\u00e7\u00e3o deste evento.\"\n\nUm dos exemplos de \"baixa execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria\" est\u00e1 no projeto b\u00e1sico de quase R$ 40 milh\u00f5es para Deodoro, centro esportivo que ser\u00e1 palco de competi\u00e7\u00f5es de tiro esportivo, hipismo e r\u00fagbi.\n\nO relator da fiscaliza\u00e7\u00e3o, ministro Aroldo Cedraz, ainda ressaltou sua \"preocupa\u00e7\u00e3o\" com o fato de que n\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 o momento, informa\u00e7\u00f5es sobre os investimentos em turismo e hotelaria.\n\nOutro ponto criticado diz respeito \u00e0 chamada matriz de responsabilidade, documento que re\u00fane obras, custos, prazos e respons\u00e1veis.\n\nSem ela, at\u00e9 a fiscaliza\u00e7\u00e3o fica ineficiente. \"A aus\u00eancia da matriz de responsabilidade impossibilitou que a equipe de auditoria precisasse todos os projetos essenciais a serem implementados para o evento esportivo.\"\n\nEditoria de Arte/Folhapress\n\nPROVID\u00caNCIAS\n\nA decis\u00e3o do TCU n\u00e3o traz puni\u00e7\u00f5es, mas determina ao Minist\u00e9rio do Esporte e \u00e0 APO que se articulem para publicar a matriz de responsabilidade. O tribunal chama a aten\u00e7\u00e3o ainda para o legado da Rio-2016, deixado at\u00e9 agora em segundo plano.\n\n\"No que se refere \u00e0 aus\u00eancia ou indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico, entendo ser necess\u00e1rio que o Minist\u00e9rio do Esporte d\u00ea in\u00edcio, imediatamente, aos trabalhos do Grupo de Trabalho Legado\", diz o relator.\n\nOUTRO LADO: ENTIDADES DIZEM QUE N\u00c3O TIVERAM ACESSO A RELAT\u00d3RIO\n\nO comit\u00ea organizador da Rio-16 afirmou ontem, por meio de uma nota, que \"a contribui\u00e7\u00e3o do TCU \u00e9 muito importante para que os Jogos sejam realizados no prazo e dentro do or\u00e7amento.\"\n\nMas, como n\u00e3o tivera acesso ao documento do tribunal at\u00e9 a conclus\u00e3o desta reportagem, n\u00e3o poderia coment\u00e1-lo.\n\n\"A transforma\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro faz parte de uma jornada de m\u00e9dio prazo e o papel dos Jogos \u00e9 ser o agente catalisador deste processo\", acrescentou o comit\u00ea organizador.\n\nAs assessorias do Minist\u00e9rio do Esporte e da Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica tamb\u00e9m disseram que esperariam a notifica\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o para se manifestarem sobre o assunto.\n\nO TCU determinou que os dois \u00f3rg\u00e3os se articulem para publicar a matriz de responsabilidade, que determina as responsabilidades dos envolvidos na organiza\u00e7\u00e3o do evento ol\u00edmpico.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/13268752.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/especial/images/14022423.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/13268752.jpeg", "date": "26/09/2013"}, "rank_80": {"title": "Guga critica e diz que s\u00f3 estrangeiros v\u00e3o adorar a Copa no Brasil", "text": "Publicidade\n\nUm dos grandes nomes do esporte brasileiro, o ex-tenista Gustavo Kuerten n\u00e3o est\u00e1 satisfeito com a situa\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e0s v\u00e9speras da Copa do Mundo.\n\nO tricampe\u00e3o de Roland Garros ressaltou nesta quarta-feira, durante o Rio Open, no Jockey Club Brasileiro, que a Fifa deve estar vivendo uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita e alfinetou o andamento das obras.\n\nJo\u00e3o Pires/Fotojump Guga conversa com jornalistas durante o Rio Open\n\n\"N\u00e3o consigo enxergar grandes benef\u00edcios al\u00e9m de poucos investimentos. Os estrangeiros v\u00e3o adorar, n\u00f3s \u00e9 que n\u00e3o vamos gostar, porque o que foi prometido n\u00e3o foi feito\", afirmou Guga em entrevista coletiva.\n\n\"Os aeroportos n\u00e3o ficaram prontos, gerou-se uma expectativa, mas o compromisso n\u00e3o foi cumprido [melhorias no pa\u00eds]. Isso causa um grau de insatisfa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sei se a Fifa j\u00e1 viveu situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o constrangedora.\"\n\nEntretanto, todo este quadro n\u00e3o faz com que o ex-n\u00famero um do mundo enxergue um vexame no Brasil durante a Copa:\n\n\"Todos sabem que no Brasil as pessoas sofrem com dificuldades, n\u00e3o vai ser vexame a Copa. Os problemas podem aparecer durante a Copa, mas \u00e9 um evento de um m\u00eas que vai terminar e tudo continuar\u00e1 como est\u00e1.\"\n\nApesar de n\u00e3o ver grandes pontos positivos na Copa do Mundo, Guga foi mais positivo ao comentar sobre a Olimp\u00edada de 2016, que ser\u00e1 no Rio.\n\nEm outubro de 2009, ele foi para a Dinamarca integrar a comitiva brasileira na vota\u00e7\u00e3o que decidiu o Rio como sede.\n\n\"A Olimp\u00edada tem o papel de transformar a cidade, mas isso fica dependente da efic\u00e1cia do poder p\u00fablico. O legado ol\u00edmpico deve ser positivo, mesmo que n\u00e3o se aproveite tanto. Mesmo que as mudan\u00e7as sejam poucas, vai deixar uma realidade mais favor\u00e1vel.\"", "images": ["http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/f/1237574-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/14050643.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/0/1229151-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/a/1231626-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/0/1237347-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/8/2/1237357-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/0/5/1229088-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/1/c/1282288-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/14050643.jpeg", "date": "19/02/2014"}, "rank_45": {"title": "Verba carimbada \u00e9 sa\u00edda para legado ol\u00edmpico?", "text": "Aos trancos, com alguns trope\u00e7os, sendo a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas o de maior repercuss\u00e3o, o Rio de Janeiro supera barreiras rumo ao desafiador ano de 2016. A meta \u00e9 deixar a cidade em ordem, preparada e equipada para a Olimp\u00edada e Paraolimp\u00edada, no in\u00edcio do segundo semestre do ano que vem.\n\nNingu\u00e9m tem d\u00favida sobre a complexidade de obst\u00e1culos e dificuldades, especialmente de ordem econ\u00f4mica, para organiza\u00e7\u00e3o de um grande evento internacional, como \u00e9 o caso. Mas tal embara\u00e7o vai ser superado, em que pese o alto custo pago por ele, com as estimativas or\u00e7ament\u00e1rias j\u00e1 superando a casa dos R$ 38 bilh\u00f5es.\n\nEssa salgada conta, no entanto, que muda a cada nova atualiza\u00e7\u00e3o, como apontado aqui anteriormente, sempre para mais, nunca para menos, n\u00e3o surpreende, embora cause arrepios e seja motivo de questionamentos justos de contribuintes.\n\nO pa\u00eds, de livre e espont\u00e2nea iniciativa, reivindicou a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos. Assumiu um compromisso com a comunidade internacional, ou seja, com o COI, que hoje re\u00fane outras 205 entidades nacionais.\n\nO comit\u00ea organizador e os governos da Uni\u00e3o e do Rio gastam uma fortuna na constru\u00e7\u00e3o de centros de esportes e v\u00e3o realizar os Jogos, conforme o prometido. Tudo mais ou menos dentro dos planos. A d\u00favida \u00e9 o que vir\u00e1 ap\u00f3s os Jogos. Qual a destina\u00e7\u00e3o daqueles centros e quem arcar\u00e1 com as despesas gerais para funcionamento dos mesmos?\n\nOs custos de manuten\u00e7\u00e3o de centros de esportes, gin\u00e1sios e instala\u00e7\u00f5es esportivas em geral s\u00e3o altos e nunca cessam. Dessa forma, paradoxalmente, concluir uma obra ol\u00edmpica significa tamb\u00e9m \"arrumar sarna para se co\u00e7ar\", como reza ditado popular.\n\nUma op\u00e7\u00e3o seria o COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil) e os governos do Rio \u2013municipal e estadual\u2013 assumirem essas despesas. A Prefeitura carioca tem inten\u00e7\u00e3o de aproveitar espa\u00e7os ol\u00edmpicos para centros de treinamento, eventos e projetos sociais.\n\nEm alguns casos, as confedera\u00e7\u00f5es esportivas poderiam participar das gest\u00f5es, dependendo da disponibilidade financeira e da possibilidade de uso permanente do local pela modalidade interessada.\n\nO CPB (Comit\u00ea Paraol\u00edmpico Brasileiro) tem projeto pioneiro nessa dire\u00e7\u00e3o. Pelo menos foi o que anunciou o presidente da entidade, Andrew Parsons, em reportagens nesta Folha.\n\nO cartola revelou que o CPB planeja bancar o gerenciamento do centro nacional paraol\u00edmpico, que est\u00e1 sendo constru\u00eddo \u00e0s margens da rodovia dos Imigrantes, em S\u00e3o Paulo. A obra \u2013com previs\u00e3o de custo superior R$ 264 milh\u00f5es, divididos entre Minist\u00e9rio do Esporte e o governo do Estado de S\u00e3o Paulo\u2013, tem sua conclus\u00e3o prevista para novembro.\n\nEstima-se entre R$ 30 milh\u00f5es e R$ 40 milh\u00f5es por ano as despesas de manuten\u00e7\u00e3o e gerenciamento do centro, que prev\u00ea suporte para 14 modalidades paraol\u00edmpicas.\n\nParsons viu a solu\u00e7\u00e3o na Lei de Inclus\u00e3o da Pessoa com Defici\u00eancia, sancionada pela presidente Dilma Rousseff, em julho, e que aumenta de 2% para 2,7% o percentual da arrecada\u00e7\u00e3o bruta das loterias federais que deve ser destinado ao esporte.\n\nSolu\u00e7\u00e3o simples e direta, utiliza\u00e7\u00e3o de dinheiro carimbado para investimento no esporte. O mesmo racioc\u00ednio, parece l\u00f3gico, pode ser empregado no legado ol\u00edmpico, uma vez que o COB e as confedera\u00e7\u00f5es recebem robustas verbas governamentais.\n\nEsse \u00e9 o desafio que est\u00e1 posto. Definir pol\u00edticas de gest\u00e3o das pra\u00e7as ol\u00edmpicas, fulminando com qualquer possibilidade de surgimento de elefantes brancos.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/15135584.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/15135584.jpeg", "date": "09/08/2015"}, "rank_67": {"title": "Paes diz que 'dono da Barra' no Rio 'n\u00e3o entendeu significado dos Jogos", "text": "Publicidade\n\nO prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (PMDB), em entrevista \u00e0 BBC Brasil, classificou como \"esc\u00e2ndalo\" as declara\u00e7\u00f5es de Carlos Carvalho, um dos maiores nomes do setor imobili\u00e1rio da cidade, e disse que o empres\u00e1rio \"n\u00e3o entendeu nada o que significam as Olimp\u00edadas para o Rio\".\n\nCarvalho \u00e9 dono da incorporadora Carvalho Hosken, que comercializar\u00e1 os 3.604 apartamentos da Vila dos Atletas por at\u00e9 R$ 1 milh\u00e3o cada. Nesta semana, ele disse \u00e0 BBC Brasil acreditar que os 31 pr\u00e9dios constru\u00eddos para acomodar atletas e comiss\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o poder\u00e3o servir de moradias populares ap\u00f3s os Jogos, como ocorreu em Londres.\n\nSegundo o empres\u00e1rio, \"para botar tubula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de luz h\u00e1 um custo alto, e quem mora paga. Como \u00e9 que voc\u00ea vai botar o pobre ali?\"\n\n\"Ele tem que morar perto porque presta servi\u00e7o e ganha dinheiro com quem pode, mas voc\u00ea s\u00f3 deve botar ali quem pode, sen\u00e3o voc\u00ea estraga tudo, joga o dinheiro fora. H\u00e1 muitos bairros que agasalham pessoas com poder aquisitivo mais modesto\", disse Carvalho.\n\nPaes disse discordar da avalia\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio. \"Respeito a liberdade de opini\u00e3o, mas as opini\u00f5es dele foram de um primarismo e de um grau de preconceito assustadores\", disse o prefeito, que afirmou que ambos t\u00eam uma boa rela\u00e7\u00e3o.\n\nProfessores da Escola de Arquitetura e Urbanismo da Universidade Federal Fluminense (UFF) se manifestaram contr\u00e1rios a Carvalho mas tamb\u00e9m criticaram a Prefeitura pelos preparativos ol\u00edmpicos, o legado dos Jogos, as moradias populares e o processo de remo\u00e7\u00e3o da Vila Aut\u00f3dromo, favela ao lado do Parque Ol\u00edmpico.\n\nNa entrevista, o prefeito atacou o posicionamento do empres\u00e1rio, cuja incorporadora est\u00e1 avaliada em R$ 15 bilh\u00f5es, e rebateu as cr\u00edticas dos urbanistas, movidas, segundo ele, por uma posi\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica contra o setor privado.\n\n\"H\u00e1 as pessoas como o Carlos Carvalho, que s\u00e3o demof\u00f3bicas, que t\u00eam horror a pobre, e h\u00e1 os que s\u00e3o ideologicamente contra o setor privado. Eu n\u00e3o sou nem demof\u00f3bico nem contra o setor privado. Talvez por isso eu tenha sido eleito prefeito dessa cidade duas vezes\", disse.\n\nLeia os principais trechos da entrevista com o prefeito Eduardo Paes\n\nBBC Brasil - Como o senhor recebeu as declara\u00e7\u00f5es do empres\u00e1rio Carlos Carvalho, dono da incorporadora Carvalho Hosken, em entrevista \u00e0 BBC Brasil no in\u00edcio da semana?\n\nEduardo Paes - A entrevista \u00e9 assustadoramente surreal, um horror. Respeito a liberdade de opini\u00e3o, mas as opini\u00f5es dele foram de um primarismo e de um grau de preconceito assustadores. Mas ele \u00e9 um ator privado e tem a liberdade de pensar o que quiser, cabe \u00e0 gente fazer diferente. Ele n\u00e3o entendeu nada o que significa a Olimp\u00edada para a cidade do Rio de Janeiro. \u00c9 uma vis\u00e3o absolutamente equivocada de tudo que se quer fazer. Mas ele j\u00e1 est\u00e1 numa certa idade para eu ensinar alguma coisa sobre a vida, e como n\u00e3o \u00e9 ele quem dita as regras da cidade, as opini\u00f5es dele n\u00e3o fazem muita diferen\u00e7a.\n\nBBC Brasil - Na entrevista com Carlos Carvalho ele se referiu ao senhor como um \"parceiro\" desde a \u00e9poca em que o senhor foi subprefeito da Barra.\n\nPaes - Eu trabalho em parceria com todo mundo. N\u00e3o sou eu que escolho quem s\u00e3o as universidades que t\u00eam opini\u00e3o, nem os empres\u00e1rios que t\u00eam opini\u00e3o. Tenho uma boa rela\u00e7\u00e3o com ele, mas isso n\u00e3o quer dizer que eu concorde com as opini\u00f5es dele. O que ele falou \u00e9 um esc\u00e2ndalo.\n\nE como \u00e9 justamente essa gente que ele falou que \"est\u00e1 fedendo\" que me elege como prefeito, eu te confesso que prefiro lidar com eles.\n\nH\u00e1 as pessoas como o Carlos Carvalho, que s\u00e3o demof\u00f3bicas, que t\u00eam horror a pobre, e h\u00e1 os que s\u00e3o ideologicamente contra o setor privado. Eu n\u00e3o sou nem demof\u00f3bico nem contra o setor privado. Talvez por isso eu tenha sido eleito prefeito dessa cidade duas vezes.\n\nBBC Brasil - Uma das quest\u00f5es levantadas no debate durante a semana foi a da moradia, j\u00e1 que, em Londres, a Vila dos Atletas foi transformada em casas populares e, no Rio, os apartamentos que hospedar\u00e3o atletas e comiss\u00f5es t\u00e9cnicas ser\u00e3o vendidos por at\u00e9 R$ 1 milh\u00e3o pela iniciativa privada. Para urbanistas, o governo foi omisso na quest\u00e3o.\n\nPaes - O Rio fez 65 mil moradias populares nesses cinco anos de Minha Casa Minha Vida, v\u00e1rias delas perto da Vila dos Atletas, independente de Olimp\u00edada ou n\u00e3o. Em Londres, o projeto da Vila dos Atletas era originalmente privado, mas com a crise de 2008 tornou-se p\u00fablico. E a\u00ed obviamente como foi um projeto pago pelo governo virou casas para os mais pobres.\n\nA decis\u00e3o do local da Vila dos Atletas n\u00e3o foi tomada por mim, e ocorreu ainda no processo de candidatura, quando aquele terreno foi escolhido. N\u00e3o acho que tenha sido errada. Estamos fazendo uma Vila dos Atletas sem botar dinheiro p\u00fablico, e voc\u00ea economiza ao ter a iniciativa privada construindo para voc\u00ea, mas a\u00ed n\u00e3o \u00e9 uma obra p\u00fablica. E por ser um empreendimento privado, ele d\u00e1 o tom que ele quiser.\n\nBBC Brasil - Deste ponto de vista o senhor acredita que valeu a pena para o Rio n\u00e3o ter gasto para construir a Vila dos Atletas, mas abrir m\u00e3o do legado ol\u00edmpico de moradias populares?\n\nPaes - Imagina uma cidade como o Rio, com os problemas que o Rio tem, e a gente gastando dinheiro p\u00fablico com a constru\u00e7\u00e3o de um Parque Ol\u00edmpico. Ter feito isso com dinheiro privado \u00e9 um avan\u00e7o, porque o dinheiro p\u00fablico est\u00e1 servindo para fazer 331 escolas e 140 cl\u00ednicas da fam\u00edlia.\n\nA Prefeitura do Rio n\u00e3o gastou dinheiro com est\u00e1dios e a maneira de n\u00e3o gastar \u00e9 quando voc\u00ea faz PPPs (Parcerias P\u00fablico Privadas), com algum benef\u00edcio financeiro, sen\u00e3o a iniciativa privada n\u00e3o entra. A 500 m da Vila dos Atletas a gente fez o Parque Carioca. A 1 km da Col\u00f4nia Juliano Moreira estou entregando 5 mil apartamentos. Na Vila de M\u00eddia, no bairro do Anil, s\u00e3o mais 3 mil apartamentos populares.\n\nBBC Brasil - Algumas das obras n\u00e3o custar\u00e3o nada ao governo porque ser\u00e3o financiadas pelas empreiteiras, mas entre os cr\u00edticos h\u00e1 quem acredite que nesta troca o setor imobili\u00e1rio esteja tendo um retorno vantajoso demais.\n\nPaes - A gente precifica as coisas. Quando voc\u00ea faz um processo licitat\u00f3rio para uma PPP voc\u00ea coloca as condi\u00e7\u00f5es. H\u00e1 audi\u00eancias p\u00fablicas e voc\u00ea precifica aquilo que est\u00e1 vendendo, em geral pelo potencial construtivo. E a\u00ed s\u00e3o valores de mercado.\n\nO sujeito est\u00e1 tendo benef\u00edcio exatamente correspondente \u00e0quilo que ele teve de gasto, claro que com uma margem de lucro. Se voc\u00ea quiser que o setor privado entre para empatar, eles n\u00e3o v\u00e3o entrar nunca, a n\u00e3o ser que voc\u00ea seja ideologicamente contra o privado. Eu n\u00e3o sou.\n\nEsses especialistas da UFF s\u00e3o ideologicamente contra o privado, mas eu entendo que se voc\u00ea usar de maneira inteligente o desejo de ganho de dinheiro do setor privado voc\u00ea consegue ter benef\u00edcios, e \u00e9 por isso que a cidade do Rio de Janeiro est\u00e1 entregando tanta coisa.\n\nO Porto Maravilha \u00e9 um exemplo disso. Ali os urbanistas tamb\u00e9m acham que h\u00e1 um exagero de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Mas eu vou fazer o qu\u00ea? S\u00e3o os \u00f4nus. A Olimp\u00edada traz muito benef\u00edcio para a cidade, mas tem alguns \u00f4nus.\n\nBBC Brasil - Na vis\u00e3o dos especialistas, o Porto Maravilha \u00e9 um dos maiores exemplos de \"oportunidade perdida\", j\u00e1 que o centro da cidade poderia ter ganhado mais moradias populares, mas grande parte da revitaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de torres comerciais.\n\nPaes - Mas voc\u00ea tem que entender que eu penso exatamente o oposto deles. Eles pensam diferente de mim, e por isso eu sou prefeito do Rio e eles n\u00e3o. S\u00e3o pessoas que disputam elei\u00e7\u00e3o aqui e n\u00e3o ganham nunca, perdem feio, porque nunca tiveram a capacidade de produzir nada.\n\nBBC Brasil - Outra cr\u00edtica \u00e9 a de que governo e organizadores ol\u00edmpicos enfatizam os benef\u00edcios dos BRTs por tornarem mais r\u00e1pido o deslocamento da periferia para as regi\u00f5es centrais, quando na verdade os Jogos poderiam ter favorecido que as pessoas morassem mais perto dos empregos. O senhor discorda?\n\nPaes - Mas a\u00ed eles prop\u00f5em que eu n\u00e3o fa\u00e7a transporte para Santa Cruz? Acaba com Santa Cruz e traz todo mundo para a Barra? Eu discordo. A Zona Oeste tem 2,5 milh\u00f5es de habitantes. Ent\u00e3o, eu traria um pouco mais de gente para a Barra e n\u00e3o faria o BRT. A\u00ed voc\u00ea resolveria o problema de umas 240 mil pessoas. E o resto?\n\nA vida \u00e9 feita de escolhas, n\u00e3o tem dinheiro para fazer tudo. Era o BRT ou trazer 200 mil pessoas, e teria que comprar terra. Mas ao inv\u00e9s disso eu fiz dois t\u00faneis no maci\u00e7o da Pedra Branca. Eu tamb\u00e9m acho que todo mundo tinha que morar de frente para a praia, na Barra ou no centro, mas em Londres as pessoas tamb\u00e9m n\u00e3o moram assim. L\u00e1 tem transporte de muita qualidade pegando as pessoas mais longe, porque o centro \u00e9 inabit\u00e1vel, \u00e9 s\u00f3 para milion\u00e1rio.\n\nBBC Brasil - Uma das quest\u00f5es mais pol\u00eamicas da prepara\u00e7\u00e3o para os Jogos \u00e9 a remo\u00e7\u00e3o da Vila Aut\u00f3dromo, favela localizada ao lado do Parque Ol\u00edmpico e diante da \u00e1rea onde as empreiteiras devem erguer torres residenciais ap\u00f3s 2018. Em mar\u00e7o o senhor assinou um decreto confirmando a ordem de remo\u00e7\u00e3o dos moradores. O que deve ser, afinal, o destino desta \u00e1rea?\n\nPaes - Eu sempre me posicionei da mesma maneira. N\u00e3o estamos retirando a Vila Aut\u00f3dromo toda. Uma parte dela vai ficar. Aquele plano da UFF tinha boas inten\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o levava em conta que t\u00ednhamos que construir os acessos para o Parque Ol\u00edmpico. A gente tirou as pessoas que estavam nos acessos para o parque, e quem saiu de outras \u00e1reas \u00e9 porque pediu para sair.\n\nEu estou com uma peti\u00e7\u00e3o aqui de 60 fam\u00edlias dizendo \"a BBC n\u00e3o nos representa\". Eu at\u00e9 mando para voc\u00eas, tem um abaixo-assinado dizendo isso.\n\nBBC Brasil - O senhor est\u00e1 dizendo que uma parte da Vila Aut\u00f3dromo vai ficar, mas os moradores j\u00e1 relataram em reportagens que os agentes da Prefeitura deixam claro que todos ter\u00e3o que sair. Al\u00e9m disso, no plano que nos foi apresentado pelo empres\u00e1rio Carlos Carvalho para o Parque Ol\u00edmpico ap\u00f3s 2018, a \u00e1rea onde hoje fica a comunidade torna-se inteiramente verde, como um parque diante dos empreendimentos imobili\u00e1rios.\n\nPaes - Uma parte da Vila Aut\u00f3dromo vai ficar. Agora \u00e9 o seguinte, eu n\u00e3o respondo nem pelo pessoal da UFF, nem pelo Carlos Carvalho. Eu penso diferente dos dois lados. Nenhum dos dois me representa. Eu tenho minhas opini\u00f5es, e o prefeito sou eu. Quem manda \u00e9 o prefeito. N\u00e3o vou fazer o que a UFF quer, nem o que o Carlos Carvalho quer.\n\nBBC Brasil - Qual \u00e9 a linha que o senhor segue, ent\u00e3o?\n\nPaes - A linha que eu sigo \u00e9 essa que voc\u00ea est\u00e1 vendo. \u00c9 a linha de uma cidade com 150 km de BRT para a Zona Oeste e a Zona Norte, que urbaniza as comunidades da Zona Oeste, que faz 331 escolas e 140 cl\u00ednicas da fam\u00edlia, que n\u00e3o tem uma obra na Zona Sul, nem na Barra, todas s\u00e3o em Jacarepagu\u00e1. Que revitaliza o centro e resgata uma regi\u00e3o da cidade abandonada durante anos. A minha vis\u00e3o de cidade \u00e9 essa que voc\u00ea est\u00e1 vendo surgir.\n\nBBC Brasil - Se o senhor nos permitir insistir, quando a imprensa vai at\u00e9 a Vila Aut\u00f3dromo, os moradores s\u00e3o enf\u00e1ticos ao afirmar que para os agentes da Prefeitura todos ter\u00e3o que sair. Al\u00e9m disso, uma a\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o da Guarda Municipal ocorrida em junho e avaliada como truculenta pela Defensoria P\u00fablica e a Anistia Internacional deixou pessoas feridas e ensanguentadas.\n\nPaes - Houve um caso, de uma ordem judicial, e eu desconhecia que essa opera\u00e7\u00e3o estava ocorrendo. Sobre este senhor, deste caso de ferimento, se voc\u00ea quiser, eu te mando uma grava\u00e7\u00e3o dele dizendo que a pessoa que ele mais ama no mundo \u00e9 o Eduardo Paes. Ele veio aqui, eu pedi desculpas a ele pela a\u00e7\u00e3o da Guarda Municipal, esclareci que foi um erro a maneira como eles agiram. Ele j\u00e1 recebeu uma casa, est\u00e1 morando muito bem, e acho at\u00e9 que vai pedir voto para mim na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o.\n\nBBC Brasil - Ent\u00e3o podemos cravar isso, que uma parte da Vila Aut\u00f3dromo vai ficar? Qual parte vai ficar?\n\nPaes - Sim, e eu digo isso para eles todo dia, desde o in\u00edcio. Eles t\u00eam v\u00e1rios v\u00eddeos meus gravados. A gente j\u00e1 apresentou esse mapa. O que sai s\u00e3o os acessos ao Parque Ol\u00edmpico e a beira da Lagoa, onde tinha um monte de gente rica e \u00e9 \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Todo o resto fica. S\u00f3 sai quem quer.\n\nBBC Brasil - Na entrevista \u00e0 BBC Brasil, o empres\u00e1rio Carlos Carvalho defendeu seus planos do que enxerga ser o \"novo Rio de Janeiro\", centralizado na Barra, nos moldes dos grandes condom\u00ednios. Com as obras ol\u00edmpicas o senhor acha que o poder p\u00fablico est\u00e1 estimulando este tipo de urbanismo, com uma elitiza\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o da cidade?\n\nPaes - N\u00e3o fui eu quem fez o plano urban\u00edstico da Barra, foi o Lucio Costa na d\u00e9cada de 70. Eu particularmente n\u00e3o gosto da concep\u00e7\u00e3o urbana da Barra da Tijuca, com condom\u00ednios fechados, grandes avenidas, e poucas cal\u00e7adas. Prefiro muito mais o Rio tradicional. O sub\u00farbio carioca e o centro. H\u00e1 outras regi\u00f5es ol\u00edmpicas, como Deodoro, Engenh\u00e3o e Copacabana, e a \u00e1rea que mais se valorizou com os Jogos foi Madureira, na Zona Norte.\n\nBBC Brasil - O Plano Diretor da Barra foi alterado pelo senhor para que o n\u00famero m\u00e1ximo de andares de novos edif\u00edcios constru\u00eddos l\u00e1 passasse de 13 para 18 andares. Foi uma moeda de troca?\n\nPaes - Claro que foi. Aprovada em lei, comunicada \u00e0 imprensa, feita de forma p\u00fablica. Voc\u00ea acha que o empres\u00e1rio ia investir por amor \u00e0 p\u00e1tria? O dinheiro que constr\u00f3i as obras do Parque Ol\u00edmpico \u00e9 privado porque a gente disse para eles: \"olha, se voc\u00ea fizer isso aqui eu vou aumentar o seu gabarito\". Sen\u00e3o eu teria que usar dinheiro de impostos para construir arena ol\u00edmpica. N\u00e3o tem nada de errado.\n\nBBC Brasil - Como o senhor avalia as cr\u00edticas de que o processo ol\u00edmpico est\u00e1 empurrando os cariocas mais pobres rumo \u00e0s periferias do Rio, seja por remo\u00e7\u00f5es ou pela especula\u00e7\u00e3o, que tem aumentado o valor dos im\u00f3veis?\n\nPaes - N\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o nenhuma. O \u00fanico caso que voc\u00ea tem de reassentamento relacionado \u00e0 Olimp\u00edada \u00e9 a Vila Aut\u00f3dromo, e eles foram empurrados para a periferia a 1 km de onde eles moravam (em refer\u00eancia \u00e0 obra do Parque Carioca, conjunto habitacional constru\u00eddo para alguns dos removidos). Ent\u00e3o n\u00e3o sei que periferia \u00e9 essa para onde eles est\u00e3o sendo empurrados.\n\nOutra coisa \u00e9 o fen\u00f4meno mundial da gentrifica\u00e7\u00e3o, que ocorre em grandes cidades, do qual Londres talvez seja o caso mais expl\u00edcito. \u00c9 algo que acontece em Nova York, Berlim, e tamb\u00e9m no Rio, que \u00e9 um processo de sobrevaloriza\u00e7\u00e3o conforme as cidades se qualificam.\n\nNa Zona Sul do Rio, por exemplo, n\u00e3o h\u00e1 mais onde construir, ent\u00e3o \u00e9 \u00f3bvio que o que j\u00e1 existe vai ficar mais caro. E a\u00ed voc\u00ea precisa requalificar outras \u00e1reas da cidade, como a Zona Norte. Quando voc\u00ea faz uma Transcarioca voc\u00ea requalifica uma regi\u00e3o de sub\u00farbio que estava degradada, para que a pessoa n\u00e3o precise morar num lugar degradado s\u00f3 porque ela n\u00e3o tem dinheiro.\n\nBBC Brasil - Como avalia as cr\u00edticas de que os Jogos s\u00e3o uma \"oportunidade perdida\" no que diz respeito ao legado para a cidade?\n\nPaes - Eles est\u00e3o equivocados. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 vendo esse legado e aplaudindo e apoiando.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/1/1350706-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2014/12/20/467800-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/f/e/1239642-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/7/9/1362739-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/c/1379355-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/2/1372146-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://sa.bbc.com/b/ss/bbcwglobalprod,bbcportuguesebrazil/1/H.22.1--NS/0", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/d/1173880-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2014/12/20/467800-970x600-1.jpeg", "date": "15/08/2015"}, "rank_99": {"title": "Retrospectiva 'Esporte': Surfe brilha e modalidades ol\u00edmpicas decepcionam", "text": "O ano passou e viu o maior esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do futebol afastar Joseph Blatter da presid\u00eancia da Fifa e prender o ex-presidente da CBF Jos\u00e9 Maria Marin.\n\nO esquema envolvia subornos e propinas entre dirigentes da Fifa e executivos do setor na comercializa\u00e7\u00e3o de jogos e direitos de marketing de campeonatos.\n\nO fim de 2015 chega com o Comit\u00ea de \u00e9tica da Fifa suspendendo Blatter e Michel Platini, mandat\u00e1rio da Uefa desde 2007, por oitos anos de qualquer atividade relacionada ao futebol. O Comit\u00ea considerou os dois dirigentes culpados de \"conflito de interesses\" e de \"gest\u00e3o desleal\". A investiga\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio ap\u00f3s decis\u00e3o do procurador-geral su\u00ed\u00e7o de iniciar procedimentos criminais contra Blatter pelo pagamento de 1,8 milh\u00e3o de euros (R$ 8,3 milh\u00f5es) em 2011 a Platini.\n\nBRASIL OL\u00cdMPICO\n\n\u00c0s v\u00e9speras dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio, o 2015 ruim de alguns dos principais atletas do pa\u00eds candidatos a medalha nos Jogos do Rio acendeu o alerta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 meta estabelecida pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil de obten\u00e7\u00e3o de 27 a 30 p\u00f3dios e um lugar entre as dez na\u00e7\u00f5es com mais conquistas.\n\nEstrelas como Arthur Zanetti, Cesar Cielo, Mayra Aguiar -expoente de uma temporada fraca do jud\u00f4- e o v\u00f4lei n\u00e3o tiveram bons resultados em seus respectivos Mundiais ou equivalentes.\n\nDo ponto de vista da infraestrutura, o Brasil pr\u00e9-ol\u00edmpico tamb\u00e9m deixou a desejar neste ano.\n\nO combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua caminha para ser um dos principais fracassos no legado ol\u00edmpico. A promessa de tratar 80% do esgoto despejado na ba\u00eda de Guanabara n\u00e3o ser\u00e1 cumprida. A polui\u00e7\u00e3o pode atrapalhar as provas de vela, remo e maratona aqu\u00e1tica.\n\nHEGEMONIA PAULISTA\n\nNo futebol brasileiro, o destaque fica para os times paulistas em 2015. O t\u00edtulo brasileiro do Corinthians, al\u00e9m das boas campanhas dos finalistas da Copa do Brasil, Palmeiras e Santos, campe\u00e3o e vice, respectivamente, confirmam isso.\n\nJ\u00e1 no futebol sul-americano, o pa\u00eds n\u00e3o teve tanto destaque. O desempenho do futebol pentacampe\u00e3o mundial na fase final da Libertadores deixou a desejar.\n\nDepois de nove finais seguidas com participa\u00e7\u00e3o brasileira e uma s\u00e9rie de quatro t\u00edtulos, o pa\u00eds agora est\u00e1 h\u00e1 dois anos fora da decis\u00e3o.\n\nNo \u00e2mbito internacional, o destaque ficou por conta do Barcelona e seu trio sul-americano Lionel Messi, Neymar e Luis Su\u00e1rez.\n\nSe j\u00e1 n\u00e3o bastasse o trauma do 7 a 1 na Copa de 2014, a sele\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o teve um bom ano em 2015 e conheceu na Copa Am\u00e9rica o peso da realidade. Vindo de 11 vit\u00f3rias consecutivas, sendo dez em amistosos, o time foi eliminado nas quartas de final da competi\u00e7\u00e3o pelo Paraguai, nos p\u00eanaltis.\n\nJ\u00e1 na F-1, o dom\u00ednio foi da Mercedes e seus pilotos: Lewis Hamilton, que conquistou o tricampeonato, e Nico Rosberg, vice no Mundial.\n\nJ\u00e1 os brasileiros tiveram um ano razo\u00e1vel na competi\u00e7\u00e3o. O novato Felipe Nasr, por exemplo, conquistou 27 pontos em sua primeira temporada, ficando no pelot\u00e3o intermedi\u00e1rio e pr\u00f3ximo ao veterano Felipe Massa.\n\nPA\u00cdS DO SURFE\n\nO ponto brilhante do pa\u00eds em 2015 foi no surfe. O maior respons\u00e1vel por isso \u00e9 o paulista Adriano de Souza, o Mineirinho, 28, que conquistou o t\u00edtulo do Mundial de surfe pela primeira vez na sua carreira. Foi o segundo t\u00edtulo do Brasil -Gabriel Medina, 22, ganhou em 2014.\n\nAl\u00e9m de ter o campe\u00e3o mundial, o Brasil teve ainda o paulista Filipe Toledo, 20, lutando at\u00e9 a \u00faltima etapa, no Hava\u00ed, pelo t\u00edtulo. Ficou em quarto no ranking. Contudo, acabou o Mundial como o surfista que mais venceu no ano: foram tr\u00eas vit\u00f3rias (Gold Coast, Rio e Portugal ).", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "30/12/2015"}, "rank_8": {"title": "Moradores das favelas do Rio criticam falta de legado da Olimp\u00edada - Olimp\u00edada no Rio", "text": "Maria da Penha Batista, 62, vive a um quil\u00f4metro da arena onde acontecer\u00e3o os jogos de v\u00f4lei de praia da Rio-2016, mas, na semana anterior ao in\u00edcio das competi\u00e7\u00f5es, nem sequer sabia disso.\n\nEla mora na favela da Babil\u00f4nia, no Leme, de onde se avista toda a praia de Copacabana, por onde passar\u00e3o atletas de quatro modalidades \u2014v\u00f4lei de praia, ciclismo de estrada, maratonas aqu\u00e1ticas e triatlo.\n\nFalar de Olimp\u00edada lhe faz lembrar que ela deveria estar morando em um pr\u00e9dio do programa de urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas apresentado pela prefeitura como legado ol\u00edmpico, o Morar Carioca.\n\nBatista, no entanto, vive num casebre em terreno onde h\u00e1 risco de deslizamento de terra quando chove.\n\nCada \u00e1rea que receber\u00e1 competi\u00e7\u00f5es tem casos como esse \u2014moradores de favelas pr\u00f3ximas \u00e0s arenas que se sentem exclu\u00eddos de uma cidade ol\u00edmpica.\n\nA Folha visitou dois exemplos, al\u00e9m da Babil\u00f4nia: a Mangueira, a um quil\u00f4metro do Maracan\u00e3, sede do futebol e da abertura, e a Cidade de Deus, a sete quil\u00f4metros do Parque Ol\u00edmpico da Barra.\n\n\"Eles n\u00e3o querem integrar a favela \u00e0 cidade, querem nos isolar\", diz S\u00e9rgio Leal, 44, conhecido como DJ TR, morador da Cidade de Deus desde que nasceu. \"V\u00e3o cercar a gente de for\u00e7as de seguran\u00e7a e nos sitiar.\"\n\nComo ele, moradores das favelas visitadas pela reportagem demonstram insatisfa\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica de UPP (Unidade de Pol\u00edcia Pacificadora), implementada pelo poder p\u00fablico com o impulso de Copa do Mundo e Olimp\u00edada.\n\nOs Jogos Ol\u00edmpicos acontecer\u00e3o em um momento em que essa pol\u00edtica est\u00e1 em xeque. Relat\u00f3rio do Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica divulgado nesta sexta (29) mostra aumento de homic\u00eddios e roubos no m\u00eas de junho comparado ao ano passado.\n\nMoradores criticam a falta de preparo de alguns policiais das UPPs e a aus\u00eancia de servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos.\n\nMilitares fazem a seguran\u00e7a do Maracan\u00e3, mas, na Mangueira, a reportagem foi aconselhada pela associa\u00e7\u00e3o de moradores a n\u00e3o subir o morro devido a um tiroteio.\n\n\"Estamos naquela situa\u00e7\u00e3o de 't\u00e3o perto, t\u00e3o longe'\", diz Thiago Santana, 31, vice-presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores da Mangueira.\n\n\"A pol\u00edcia n\u00e3o quer uma fa\u00edsca durante a Olimp\u00edada, ent\u00e3o vai usar todo o poder ostensivo que puder, mas sabemos que \u00e9 moment\u00e2neo.\"\n\nSEM LEGADO SOCIAL\n\nNa Babil\u00f4nia, foram constru\u00eddos, no \u00e2mbito do Morar Carioca, dois conjuntos habitacionais na parte baixa da favela, mas o terceiro n\u00e3o saiu do papel.\n\nA prefeitura diz que o programa n\u00e3o p\u00f4de acomodar a todos por \"dificuldades no processo de desapropria\u00e7\u00e3o\" e porque, por exig\u00eancia do Iphan (Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional), pr\u00e9dios tiveram que ser constru\u00eddos com tr\u00eas andares, e n\u00e3o quatro.\n\nMaria da Penha recebeu convite para ir a um conjunto habitacional em Santa Cruz, a 65 quil\u00f4metros do morro onde vive h\u00e1 26 anos e que n\u00e3o quer deixar.\n\nAl\u00e9m da falta de legado social dos Jogos para as favelas, os moradores questionam tamb\u00e9m a oportunidade esportiva desperdi\u00e7ada.\n\nO boxeador Isac Silva, 32, que improvisou uma academia na laje de uma igreja evang\u00e9lica na Cidade de Deus para treinar crian\u00e7as e adolescentes, tem uma vis\u00e3o dicot\u00f4mica sobre o impacto da Olimp\u00edada na comunidade.\n\n\"Como morador, n\u00e3o significa nada. Como professor, acho bom para abrir a cabe\u00e7a dos pais para o fato de que esporte n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 futebol. A Olimp\u00edada vai tornar tudo isso mais vis\u00edvel.\"\n\nSilva vai assistir \u00e0s lutas de boxe em casa, pela televis\u00e3o.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/01/626280-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "08/01/2016"}, "rank_13": {"title": "Especialistas s\u00e3o c\u00e9ticos com legado ol\u00edmpico e apostam no turismo - Olimp\u00edada no Rio", "text": "Quando o Rio de Janeiro ganhou, em 2009, o direito de sediar os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, batendo Chicago, T\u00f3quio e Madri, o Brasil ainda celebrava o crescimento de mais de 5% do PIB no ano anterior e vivia um clima de relativo otimismo. Agora, a 200 dias da Olimp\u00edada e mergulhado em uma profunda crise, o pa\u00eds \u00e9 o primeiro, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, a receber os Jogos em situa\u00e7\u00e3o de recess\u00e3o econ\u00f4mica.\n\nE em meio aos progn\u00f3sticos de que a situa\u00e7\u00e3o neste ano n\u00e3o melhorar\u00e1, a BBC ouviu economistas e analistas para saber se os Jogos poder\u00e3o agravar ainda mais o cen\u00e1rio ou at\u00e9 trazer benef\u00edcios econ\u00f4micos.\n\n\"Quando falamos sobre retorno econ\u00f4mico financeiro, a conta parece n\u00e3o fechar em lugar nenhum do mundo\", diz o economista Juan Jensen, \u200eda 4E Consultoria e professor do Insper. Para ele, o balan\u00e7o financeiro dos Jogos \u00e9 \"deficit\u00e1rio\".\n\n\"Com muita habilidade, voc\u00ea consegue tornar os benef\u00edcios futuros maiores do que os custos \u2013mas no Brasil normalmente a tend\u00eancia \u00e9 sempre subestimar os custos e superestimar os benef\u00edcios.\"\n\nO especialista em Gest\u00e3o, Marketing e Direito no Esporte da FGV Pedro Trengrouse, que foi consultor da ONU para a Copa, afirma que os Jogos Ol\u00edmpicos \"s\u00e3o um bom neg\u00f3cio para o COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional), mas nem tanto para o pa\u00eds-sede.\"\n\n\"\u00c9 preciso desmistificar essa ideia de que Jogos Ol\u00edmpicos t\u00eam o poder de transformar a realidade de uma cidade. Sem o sacrif\u00edcio do povo, \u00e9 imposs\u00edvel fazer isso. Por isso, quando se faz plebiscito sobre sediar a Olimp\u00edada, o povo diz que n\u00e3o, como aconteceu em Hamburgo, Munique, Oslo. Ningu\u00e9m quer pagar essa conta.\"\n\nSem o \"lucro\" imediato com o evento, a melhor estrat\u00e9gia, segundo Jensen, \u00e9 fazer das duas semanas de Jogos uma \"bela festa\" para que isso contribua para a imagem do Rio de Janeiro como destino tur\u00edstico \u2013algo que pode gerar ganhos econ\u00f4micos \u00e0 cidade e ao pa\u00eds no futuro.\n\n\"Para um pa\u00eds como o Brasil, que tem car\u00eancia social em muitas \u00e1reas, n\u00e3o parece ser racional usar o nosso dinheiro pra sediar uma Olimp\u00edada. Mas j\u00e1 que a gente j\u00e1 se comprometeu e j\u00e1 gastou, tem que fazer a melhor festa poss\u00edvel.\"\n\n\"O turismo pode ter um efeito positivo l\u00edquido. Isso foi comprovado depois da Copa. E o turista que veio e gostou pode voltar outras vezes. Se for um evento bem feito, poderemos colher esses frutos depois.\"\n\nO prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes, manifesta otimismo, apesar da crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica do pa\u00eds \u2013e do caos do sistema de sa\u00fade enfrentado pelo Estado do Estado do Rio de Janeiro. Os custos, pelo menos, n\u00e3o ter\u00e3o impacto discern\u00edvel.\n\n\"Somado tudo que a prefeitura gastou em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, de 2009 at\u00e9 agora, incluindo 2016, s\u00e3o R$ 65 bilh\u00f5es. Em est\u00e1dios, a prefeitura do Rio gastou R$ 650 milh\u00f5es nestes oito anos. Um por cento do que a gente gastou em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 esse dilema\", afirmou Paes.\n\nRicardo Borges - 5.jan.2016/Folhapress O prefeito do Rio, Eduardo Paes, em entrevista \u00e0 Folha no seu gabinete\n\nCUSTOS X BENEF\u00cdCIOS\n\nUm dos grandes cr\u00edticos do argumento de que sediar grandes eventos esportivos traz benef\u00edcios para um pa\u00eds, o jornalista brit\u00e2nico Simon Kuper - coautor do livro Soccernomics - diz que s\u00e3o contest\u00e1veis at\u00e9 mesmo os ganhos no setor de turismo que os Jogos Ol\u00edmpicos ou a Copa do Mundo podem trazer.\n\n\"Isso sempre \u00e9 dito. Na Inglaterra, antes de sediarmos a Eurocopa de 1996, diziam que lugares como Sheffield iriam se apresentar ao mundo e se tornar um destino tur\u00edstico. Mas isso n\u00e3o aconteceu\", afirmou.\n\n\"O fato de que houve algumas partidas de futebol em Manaus durante a Copa, por exemplo... Isso n\u00e3o parece ter tido um impacto duradouro na vis\u00e3o das pessoas sobre aquela cidade.\"\n\nKuper reconheceu que o fato de sediar pr\u00f3xima Olimp\u00edada colocou o Rio de Janeiro sob holofotes internacionais, mas que isso tamb\u00e9m pode ter um impacto negativo.\n\n\"\u00c9 verdade, o pa\u00eds consegue mais publicidade, mas pode ser publicidade negativa tamb\u00e9m. Boa parte do que se fala sobre o Rio hoje s\u00e3o coisas ruins, sobre a falta de seguran\u00e7a, transporte ruim, tr\u00e2nsito ca\u00f3tico. Ent\u00e3o assim como pode ser positivo para o turismo, pode ser negativo tamb\u00e9m.\"\n\nConcluindo, o brit\u00e2nico afirmou que, do ponto de vista econ\u00f4mico, os Jogos Ol\u00edmpicos trazem sempre mais perdas do que ganhos.\n\n\"Acho que a Olimp\u00edada nunca \u00e9 um bom neg\u00f3cio para praticamente nenhum pa\u00eds. Custa muito dinheiro e voc\u00ea acaba ficando com todas essas instala\u00e7\u00f5es esportivas de que voc\u00ea n\u00e3o precisa. O Brasil j\u00e1 teve essa experi\u00eancia com a Copa, quando construiu um monte de est\u00e1dios que n\u00e3o s\u00e3o usados, como Manaus e Natal.\"\n\n\"Voc\u00eas viram isso na Copa. Muitos dos turistas eram argentinos, chilenos ou outros sul-americanos que foram ao Brasil de carro, s\u00f3 por alguns dias, e depois foram embora. Ent\u00e3o o aspecto econ\u00f4mico dos Jogos \u00e9 muito fraco. O COI n\u00e3o d\u00e1 dinheiro nenhum para o pa\u00eds, mas leva tudo embora depois.\"\n\nPERSPECTIVA\n\nApesar dos gastos enormes para criar uma infraestrutura para os Jogos, alguns analistas acreditam que seu grande benef\u00edcio pode estar no que fica para a cidade-sede.\n\nO exemplo positivo sempre utilizado como \"modelo\" para o Rio foram os Jogos de Barcelona em 1992. \u00c0 \u00e9poca, o evento teve um or\u00e7amento bastante alto para os padr\u00f5es, mas o legado deixado para a cidade \u2013que hoje \u00e9 um dos principais destinos tur\u00edsticos do mundo \u2013\u00e9 citado at\u00e9 hoje.\n\nO diretor do Centro de Estudos Ol\u00edmpicos e do Esporte da Universidade Aut\u00f4noma de Barcelona, Emilio Fern\u00e1ndez Pe\u00f1a, argumenta que a Olimp\u00edada pode ser um excelente neg\u00f3cio para um pa\u00eds se for vista como uma \"oportunidade de investimento\".\n\nPe\u00f1a calculou que o custo de organizar o evento em si \u2013est\u00e1dios, cerim\u00f4nia de abertura e encerramento, seguran\u00e7a, etc.\u2013 fica, em m\u00e9dia, em 15% ou 20% do or\u00e7amento. \"Os outros 80%, pela perspectiva europeia, s\u00e3o investidos em criar infraestrutura para a cidade, metr\u00f4, mobilidade urbana. E isso vai ficar depois dos Jogos\", refor\u00e7ou.\n\nO or\u00e7amento ol\u00edmpico atual est\u00e1 em R$ 38,6 bilh\u00f5es \u2013mais de R$ 10 bilh\u00f5es acima do que foi planejado na candidatura que levou o Rio de Janeiro a sediar os Jogos (\u00e0 \u00e9poca, falava-se em um or\u00e7amento de R$ 25,9 bilh\u00f5es).\n\nCerca de 64% desse valor, segundo a organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 destinado \u00e0s obras de legado \u2013s\u00e3o mais de R$ 24 bilh\u00f5es gastos em obras como a de metr\u00f4 que ligar\u00e1 a zona Sul \u00e0 zona Oeste (onde fica o Parque Ol\u00edmpico), a do BRT, entre outras.\n\nO estudioso de Barcelona, por\u00e9m, ressalta que \u00e9 preciso n\u00e3o criar expectativas superestimadas para o legado ol\u00edmpico no Rio. \"Os Jogos Ol\u00edmpicos n\u00e3o produzem milagres. Isso \u00e9 uma coisa que precisa ficar clara. Eles contribuem para melhorar o pa\u00eds, melhorar a imagem do pa\u00eds, podem ser usados para melhorar infraestrutura esportiva. Mas n\u00e3o podem mudar tudo.\"", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16002218.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg", "https://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "https://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "https://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/folha/poder/images/16010229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "18/01/2016"}, "rank_104": {"title": "Mariliz Pereira Jorge", "text": "Ontem, quando os primeiros raios de 2016 iluminavam o horizonte escuro, eu estava na fila de um banheiro mal cuidado e fedorento na praia do Arpoador, no Rio.\n\nPor pouco n\u00e3o perco a aurora num dia em que a paisagem fazia jus ao t\u00edtulo de Cidade Maravilhosa. Os gringos devem ficar loucos, pensei. Com a beleza escandalosa da cidade e sua total desorganiza\u00e7\u00e3o.\n\nL\u00e1 se v\u00e3o mais de seis anos desde que o Rio venceu a disputa para sediar a Olimp\u00edada. E c\u00e1 estamos com o evento batendo \u00e0 porta. Ainda que houvesse alguma resist\u00eancia, o fato \u00e9 que em 2009 o clima era de otimismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia e \u00e0 estabilidade pol\u00edtica.\n\nChegamos a 2016 sem uma coisa ou outra. O que temos \u00e9 um certo clima \"n\u00e3o vai ter Copa\", mesmo sabendo que haver\u00e1 Olimp\u00edada. A diferen\u00e7a \u00e9 que o des\u00e2nimo n\u00e3o tem a ver com os preparativos do evento.\n\nEm 2011, as maiores cr\u00edticas eram fruto do atraso das obras. Est\u00e1dios que ficaram mal e porcamente prontos aos 48 do segundo tempo. Aeroportos que nunca ficaram prontos. Quase dois anos depois da Copa, apenas agora o Gale\u00e3o come\u00e7a perder a cara de rodovi\u00e1ria abandonada.\n\nSabe-se que as arenas e espa\u00e7os esportivos para a Rio-2016 ser\u00e3o finalizados. Muitos deles j\u00e1 receberam eventos-teste. Por outro lado, temos o maior fiasco de compromisso ol\u00edmpico n\u00e3o cumprido, que \u00e9 a despolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que banham a cidade.\n\nApesar de o governo estadual garantir que a Linha 4 do metr\u00f4 ser\u00e1 entregue, as not\u00edcias s\u00e3o de que as obras estariam atrasadas e que a esta\u00e7\u00e3o G\u00e1vea sequer ser\u00e1 inaugurada.\n\nOs jogos acontecer\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida. Governos se viram daqui, apertam de l\u00e1, ignoram compromissos na maior cara de pau e, com ou sem metr\u00f4, com a ba\u00eda imunda ou n\u00e3o, o Rio talvez fa\u00e7a uma das Olimp\u00edadas mais inesquec\u00edveis da hist\u00f3ria.\n\nO problema \u00e9 ignorar o des\u00e2nimo da popula\u00e7\u00e3o ao ver obras fara\u00f4nicas sendo constru\u00eddas, enquanto n\u00e3o tem o b\u00e1sico. Apesar dos \u00edndices de viol\u00eancia divulgados apresentarem queda, a sensa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \u00e9 generalizada. Domingo, eu passava de bicicleta por Ipanema, quando fui atropelada por pedestres que fugiam, desesperados, de um arrast\u00e3o na praia. A pol\u00edcia disse que o tumulto e a correria se deram por causa de uma briga.\n\nN\u00e3o foi o que presenciei. Ca\u00edda no ch\u00e3o, com os joelhos em carne viva, vi um homem arrancar um guarda-sol, onde havia bolsas penduradas, e correr. Outro empurrou uma mulher e pegou algo, antes de sumir no meio da multid\u00e3o.\n\nNa noite do R\u00e9veillon, pessoas tamb\u00e9m correram assustadas da praia do Leme. Enquanto os fogos pipocavam em profus\u00e3o no c\u00e9u, marginais em profus\u00e3o roubavam celulares na areia.\n\nH\u00e1 outros problemas que afetam o entusiasmo da popula\u00e7\u00e3o e aumentam a rejei\u00e7\u00e3o ao evento. A fal\u00eancia da sa\u00fade, a crise h\u00eddrica, que deve dar as caras no Rio de Janeiro este ano, e a crise energ\u00e9tica que prev\u00ea mais aumentos de tarifa. Haja esp\u00edrito esportivo.\n\nH\u00e1 dois dias estive no Museu do Amanh\u00e3, que \u00e9 parte dos projetos de reurbaniza\u00e7\u00e3o. Na verdade, perambulei pelo entorno e desisti por causa das filas.\n\nFiquei curiosa para saber como ser\u00e1 o Amanh\u00e3. O museu. O futuro da cidade do Rio de Janeiro me parece como o amanhecer do meu primeiro dia do ano: lindo e mal cuidado. Haja legado ol\u00edmpico.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/16251366.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/16251279.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/16251279.jpeg", "date": "01/02/2016"}, "rank_75": {"title": "Interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de telef\u00e9rico em favelas no Rio preocupa moradores", "text": "Publicidade\n\nO seguran\u00e7a Osir Jotha, 65, mora no alto do morro das Palmeiras, no Complexo do Alem\u00e3o, conjunto de 15 favelas na zona norte do Rio. Trabalha at\u00e9 a madrugada em um condom\u00ednio longe dali. Chega cansado de manh\u00e3 ao p\u00e9 do morro.\n\nDesde 2011, quando foi inaugurado o sistema de telef\u00e9rico que liga a esta\u00e7\u00e3o de trem de Bonsucesso ao topo de cinco morros do complexo, podia contar com o conforto de chegar at\u00e9 sua casa sentado, em 16 minutos.\n\nMas desde o \u00faltimo dia 15 de setembro, voltou a fazer a subida de pelo menos meia hora a p\u00e9. \"E logo agora, que estou velho\", brinca. O transporte, que consumiu R$ 253 milh\u00f5es do governo federal no \u00e2mbito do PAC das favelas, foi suspenso por seis meses. A justificativa dada pela Secretaria de Transporte \u00e9 a necessidade de troca de um cabo de tra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 fabricado sob medida no exterior.\n\nAntes mesmo da inaugura\u00e7\u00e3o, sua constru\u00e7\u00e3o era criticada por parte dos moradores, que achavam que os recursos deveriam ter sido usados para obras que eles consideram mais urgentes, como saneamento b\u00e1sico. Agora, temem que a estrutura vire um elefante branco pairando sobre suas cabe\u00e7as.\n\nHavia sinais de falta de planejamento desde antes de sua inaugura\u00e7\u00e3o. \u00c0 \u00e9poca, as autoridades disseram que o telef\u00e9rico transportaria 30 mil pessoas por dia. Tr\u00eas anos depois, o n\u00famero virou 12 mil. Acabou com capacidade para 9.000 pessoas, s\u00f3 30% do previsto.\n\n\"S\u00f3 quem mora no alto do morro usa. Quem vive da metade para baixo n\u00e3o quer subir para descer de novo\", diz Sidney Freitas, 60, do Instituto Ra\u00edzes em Movimento, que atua no complexo. \"Ainda assim, \u00e9 um absurdo gastarem esse dinheiro para nem essas pessoas poderem us\u00e1-lo.\"\n\nO telef\u00e9rico foi inaugurado ap\u00f3s for\u00e7as de seguran\u00e7a tomarem o controle do complexo das m\u00e3os de traficantes, em 2010, e virou um \u00edcone do projeto das UPPs (Unidades de Pol\u00edcia Pacificadora). Al\u00e9m de melhorar a qualidade de vida dos moradores, o Estado queria atrair turistas para o Alem\u00e3o, o que de fato aconteceu.\n\nMas agora, o projeto de pacifica\u00e7\u00e3o parece ruir, deteriorado ainda mais pela crise financeira que atingiu o Estado e a Secretaria de Seguran\u00e7a. Tiroteios j\u00e1 obrigaram operadores a interromper o servi\u00e7o do telef\u00e9rico ao menos quatro vezes neste ano.\n\nOs traficantes do Comando Vermelho, que haviam sido expulsos durante a ocupa\u00e7\u00e3o em 2010 \u2013em uma cena c\u00e9lebre, na qual foram filmados fugindo pela mata\u2013, retomaram o com\u00e9rcio de drogas.\n\n\"[Autoridades] acharam que isto aqui viraria um para\u00edso. Mas agora est\u00e1 pior do que era antes da UPP. De repente come\u00e7a o tiroteio. Quem quer visitar uma \u00e1rea que coloca a vida em risco?\", questiona Freitas.\n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n\nSoma-se a isso a forma como o telef\u00e9rico \u00e9 administrado. De 2011 a mar\u00e7o deste ano, foi gerido pela Supervia sem licita\u00e7\u00e3o. Ela apresentava os custos ao Estado, que a reembolsava e remunerava com mais 10%.\n\nDesde ent\u00e3o, passou para as m\u00e3os do cons\u00f3rcio Rio Telef\u00e9ricos, formado pelas empresas Provid\u00eancia Telef\u00e9ricos e pela Hanover Administra\u00e7\u00e3o de Bens, presidida por Tiago Cedraz, filho do presidente do TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) e investigado na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nA altera\u00e7\u00e3o de um item no edital permitiu que a empresa participasse da licita\u00e7\u00e3o do governo estadual. O primeiro documento com as regras da disputa exigia que as concorrentes comprovassem experi\u00eancia de um ano na opera\u00e7\u00e3o de sistemas semelhantes. A vers\u00e3o alterada passou a exigir s\u00f3 experi\u00eancia anterior com telef\u00e9ricos.\n\nO processo licitat\u00f3rio come\u00e7ou quando a empresa de Cedraz sequer existia. Ap\u00f3s a mudan\u00e7a, por\u00e9m, a companhia j\u00e1 tinha tr\u00eas meses de experi\u00eancia na gest\u00e3o do telef\u00e9rico do morro da Provid\u00eancia.\n\n\u00c0 \u00e9poca, a Secretaria de Transportes do Rio afirmou, por meio de nota, que a altera\u00e7\u00e3o no edital de licita\u00e7\u00e3o para a opera\u00e7\u00e3o do telef\u00e9rico do Complexo do Alem\u00e3o foi feita por determina\u00e7\u00e3o do TCE (Tribunal de Contas do Estado).\n\nJ\u00e1 o TCE disse que o item que exigia experi\u00eancia de um ano na opera\u00e7\u00e3o de sistemas semelhantes limitava o n\u00famero de concorrentes.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/06/613857-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/a/1367752-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/170311.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/15041160.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/17363255.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/8/a/1379732-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/06/613857-970x600-1.jpeg", "date": "10/03/2016"}, "rank_54": {"title": "Vereadores protocolam pedido de CPI para investigar obras da Olimp\u00edada - Olimp\u00edada no Rio", "text": "Vereadores do Rio protocolaram nesta quinta-feira (31) um pedido de CPI (Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito) para investigar obras dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016.\n\nDezessete vereadores, o n\u00famero m\u00ednimo necess\u00e1rio, assinaram o pedido de abertura da CPI, de autoria do vereador Jefferson Moura (Rede). Agora, a instala\u00e7\u00e3o depende da aprova\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, Jorge Felippe (PMDB).\n\nO objetivo da CPI \u00e9 investigar todos os contratos fechados com as empreiteiras denunciadas no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, especialmente a Odebrecht, e os aditivos de contratos.\n\nSegundo o vereador, a instala\u00e7\u00e3o da CPI foi motivada pela recente cita\u00e7\u00e3o das obras do Porto Maravilha e da Linha 4 do Metr\u00f4 entre os projetos que tiveram pagamento de propina pela Odebrecht.\n\nO projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o portu\u00e1ria da cidade foi relacionado pela Pol\u00edcia Federal \u00e0 entrega de R$ 1 milh\u00e3o em dinheiro vivo, citado numa troca de e-mails entre executivos da Odebrecht, a destinat\u00e1rio identificado apenas pelo codinome de \"Turquesa # 2\". A entrega teria ocorrido em 26 de novembro de 2014.\n\nNa linha 4 do Metr\u00f4, a propina de R$ 2,5 milh\u00f5es foi paga, segundo a investiga\u00e7\u00e3o, em cinco parcelas de R$ 500 mil, entre setembro e novembro de 2014.\n\nTamb\u00e9m ser\u00e3o investigados a qualidade de gastos e incentivos fiscais concedidos para as obras do chamado legado ol\u00edmpico, como a Linha 4 do metr\u00f4.\n\nSegundo Moura, a C\u00e2mara Municipal aprovou, desde 2014, empr\u00e9stimos que totalizam R$ 3,8 bilh\u00f5es para suporte \u00e0 Olimp\u00edada.\n\n\"Precisamos saber se os projetos est\u00e3o sendo entregues de acordo com o que foi planejado e or\u00e7ado. Atualmente n\u00e3o h\u00e1 transpar\u00eancia. Queremos abrir esse caixa preta\", diz Moura.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/02/19/588985-970x600-1.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "31/03/2016"}, "rank_40": {"title": "Futuro pol\u00edtico de Paes est\u00e1 associado ao sucesso ou fracasso da Rio-2016 - Olimp\u00edada no Rio", "text": "O condutor do novo Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos (VLT), \u00edcone da renova\u00e7\u00e3o do centro do Rio de Janeiro, demorou alguns segundos a decifrar a penugem \u00e0 frente. Acionou um moderno sino digital, que reproduz por computador o badalo cl\u00e1ssico, mas n\u00e3o pareceu ser ouvido. Foi obrigado \u00e0 frenagem abrupta, para a surpresa de duas centenas de passageiros que trafegavam no VLT, \u00e0s 18h35, na regi\u00e3o da Cinel\u00e2ndia, no s\u00e1bado, dia 13.\n\nUma galinha se postou \u00e0 frente da composi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se intimidou com o alerta do condutor e atravancou o tr\u00e2nsito. O condutor colocou o corpo para fora do trem e recorreu ao \"x\u00f4!, x\u00f4\" para que a galinha desse um salto desajeitado e seguisse em frente, em dire\u00e7\u00e3o ao Teatro Municipal, sem que fosse perturbada. Algu\u00e9m disse que parecia um epis\u00f3dio da c\u00e1ustica fam\u00edlia Simpsons no Rio de Janeiro. Enfim, sob apupos, o moderno bonde continuou seu trajeto.\n\n\"Extra, extra: VLT salva galinha\", gracejou o prefeito do Rio, Eduardo Paes, em uma rede social. Aos 46 anos, em segundo mandato pelo PMDB, Paes quer provar que as transforma\u00e7\u00f5es que comandou para a prepara\u00e7\u00e3o da Rio-2016, significam mais para a cidade do que o voo ineficiente e curto da galinha que atravancou o s\u00e1bado do centro da cidade. Acha que o Rio est\u00e1 mais para pav\u00e3o, que pode ostentar a cauda da revitaliza\u00e7\u00e3o.\n\nPaes tem seu foco voltado para as 22h20, de 21 de agosto, hor\u00e1rio para o qual est\u00e1 prevista a conclus\u00e3o da festa de encerramento da Rio-2016, minutos depois de o prefeito passar a bandeira ol\u00edmpica para a governadora de T\u00f3quio, Yuriko Koike, que comandar\u00e1 os preparativos para a Olimp\u00edada de 2020.\n\nSe os Jogos no Rio tiverem transcorrido com seguran\u00e7a, efici\u00eancia e beleza, Paes pode alavancar seu peso na escolha do sucessor neste ano e tornar-se favorito para a disputa ao governo do Estado do Rio em 2018. Ter\u00e1 vencido e se destacado. Ganhou o mundo, em jornais de pa\u00edses distintos como Austr\u00e1lia e Nig\u00e9ria, entrevista de Paes a uma ag\u00eancia de not\u00edcias na qual dizia o que pretende fazer ap\u00f3s o encerramento dos jogos. \"Vou tomar um porre. Vou ouvir samba e beber cerveja.\"\n\nSe os problemas da Rio-2016 ofuscarem sete anos de esfor\u00e7os para a transforma\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rio em cidade ol\u00edmpica, a ressaca de Paes poder\u00e1 ser gigantesca e obrig\u00e1-lo a cair no ostracismo ao lado de seu maior mentor.\n\nComo parte de seu jogo ol\u00edmpico, Paes reservou agenda para dar entrevistas \u00e0 m\u00eddia estrangeira, com a estrat\u00e9gia de que a impress\u00e3o de sucesso tamb\u00e9m precisa ser constru\u00edda de fora para dentro, mesmo que a custa de um \"sinceric\u00eddio\". \u00c0 CNN, Paes disse que a seguran\u00e7a no Rio era terr\u00edvel. Ao jornal ingl\u00eas \"The Guardian\", declarou que a Olimp\u00edada foi uma oportunidade perdida. Em ambos os casos, exibiu uma postura distante e ol\u00edmpica _ atitude estranha a quem est\u00e1 h\u00e1 quase oito anos no poder na cidade-sede dos jogos, sem importar-se em atingir aliados com tal discurso.\n\nMas foi ao \"Financial Times\", tamb\u00e9m ingl\u00eas, a quem Paes se mostrou por inteiro: \"Se voc\u00ea pegar os \u00faltimos dez prefeitos de Rio juntos, eles fizeram menos do que o que eu fiz. N\u00e3o \u00e9 porque eu sou maravilhoso e bonito, com olhos azuis; tudo aconteceu por causa das Olimp\u00edadas\".\n\nO jornal ingl\u00eas definiu-o como \"carism\u00e1tico\", dono de uma \"confian\u00e7a indom\u00e1vel\" e lembrou de que j\u00e1 foi chamado de \"nervosinho\" ao trocar socos com um artista que o criticou em um restaurante.\n\nUm colunista da ag\u00eancia de not\u00edcias econ\u00f4micas Bloomberg explicou o que chamou de \"o jogo extravagante do prefeito do Rio\". Se os jogos forem conduzidos a contento e Paes se mantiver fora das investiga\u00e7\u00f5es de propina que enlameiam autoridades brasileiras, \"estar\u00e1 cabe\u00e7a e ombro acima do vergonhoso elenco que converteu os cargos mais altos do pa\u00eds em um ecossistema t\u00e3o t\u00f3xico quanto as \u00e1guas polu\u00eddas da ba\u00eda de Guanabara\".\n\nO texto chega a apont\u00e1-lo como nome potencial para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2018, tema que Paes n\u00e3o quer nem ouvir. Acha que se trata de estrat\u00e9gia para queim\u00e1-lo antes que a largada da disputa presidencial seja dada.\n\nLEGADO\n\nEduardo Paes repete h\u00e1 sete anos conselho que disse ter ouvido do ex-prefeito de Barcelona Pasqual Maragall, que conduziu as transforma\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas na Espanha em 1992: \"A cidade deve se servir dos Jogos e n\u00e3o os Jogos da cidade\". Ouve em contrapartida os advers\u00e1rios lembrarem que a Olimp\u00edada de 2004 faliu Atenas.\n\nUm estudo divulgado nesta semana pelo Centro de Pol\u00edticas Sociais da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas tentou avaliar essa quest\u00e3o. A conclus\u00e3o \u00e9 que o Rio deve ficar no meio termo. Igualmente distante tanto da efici\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o de Barcelona quanto da desorganiza\u00e7\u00e3o e pen\u00faria de Atenas.\n\nA Olimp\u00edada manteve a economia carioca, ou pelo menos a renda dos cariocas, em trajet\u00f3ria ascendente, apesar da crise que assolou o pa\u00eds. Entre 2008 e 2016, a renda per capita cresceu 30,3% no munic\u00edpio, contra 18,2% nos demais munic\u00edpios do Grande Rio. Dois ter\u00e7os deste crescimento ocorreram nos \u00faltimos tr\u00eas anos, na reta final da prepara\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica.\n\nA not\u00edcia ruim foi que a desigualdade de renda per capita caiu pouco, indo de 0,55 em 2008 para 0,5438 em 2016. A taxa de desigualdade carioca segue acima da m\u00e9dia brasileira.\n\nEntre 2008 e 2016, dos 25 pontos analisados pelo estudo, houve retrocesso apenas no tempo de transporte ao trabalho. O carioca gasta cada vez mais tempo de casa ao local de atividade profissional. Se os novos eixos de transporte p\u00fablico conclu\u00eddos para os Jogos, como metr\u00f4, VLT e corredores exclusivos de \u00f4nibus, mudarem essa realidade, a\u00ed estar\u00e1 o grande legado ol\u00edmpico.\n\nO cacife pol\u00edtico de Paes estar\u00e1 \u00e0 prova dois meses depois da Olimp\u00edada, numa competi\u00e7\u00e3o em que s\u00f3 o primeiro lugar importa. O prefeito escolheu seu bra\u00e7o direito, o deputado federal Pedro Paulo (PMDB), como seu candidato \u00e0 sucess\u00e3o. A op\u00e7\u00e3o foi vista com reservas mesmo por aliados pr\u00f3ximos do prefeito. Pedro Paulo at\u00e9 agora \u00e9 mais associado a um rumoroso inqu\u00e9rito policial no qual foi acusado de ter agredido sua mulher do que a seu papel na Casa Civil e depois na Secretaria de Governo de Paes. \u00c9 pouco conhecido pelos eleitores, mas, entre aqueles que o conhecem, a rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 alta, em especial pelo epis\u00f3dio de viol\u00eancia dom\u00e9stica.\n\nUm m\u00eas depois de ser operado em raz\u00e3o de uma crise renal, Paes parece recuperado. Semana passada esteve no Cachambeer, restaurante na zona norte do Rio, que serve seu prato predileto: costela assada no bafo. Paes afirma ter engordado 15 quilos no per\u00edodo final da prepara\u00e7\u00e3o da Olimp\u00edada. Com 1,81 metro de altura, superou os 100 kg em peso.\n\nVencedor ou derrotado na Olimp\u00edada, Paes j\u00e1 colocou na agenda do ano que vem dois compromissos para quando passar o cargo de prefeito do Rio: fazer dieta e dedicar-se a um ano sab\u00e1tico, com estudos na Universidade Columbia, em Nova York.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/03/626948-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/27/625146-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/30/619414-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "08/04/2016"}, "rank_93": {"title": "Folha de S.Paulo", "text": "O novo ministro interino do Esporte, Ricardo Leyser, e o presidente do Comit\u00ea Organizador da Rio-2016, Carlos Arthur Nuzman, t\u00eam expectativas diferentes sobre a baixa procura de ingressos at\u00e9 o momento para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio. Foram vendidos pouco mais de 50% dos t\u00edquetes da Olimp\u00edada e cerca de 10% dos Jogos Paraol\u00edmpicos.\n\nNuzman n\u00e3o v\u00ea esses dados com preocupa\u00e7\u00e3o extrema e diz que o costume do Brasil \u00e9 deixar para a \u00faltima hora. Numa refer\u00eancia sobre se a fraca venda de ingressos at\u00e9 agora prejudicou os trabalhos de organiza\u00e7\u00e3o, o dirigente ressalta que a avalia\u00e7\u00e3o tem que ser feita depois dos Jogos. Apesar disso, \u00e9 certo que a arrecada\u00e7\u00e3o com ingressos tem import\u00e2ncia no or\u00e7amento do evento.\n\nEnquanto isso, Ricardo Leyser afirmou ao jornalista Paulo Roberto Conde, em reportagem publicada nesta Folha, que vai procurar alternativas para despertar poss\u00edveis interessados. Entretanto uma das iniciativas aventadas, segundo ele, \u00e9 a Uni\u00e3o comprar entradas para distribuir em escolas p\u00fablicas, sobretudo no caso dos Paraol\u00edmpicos.\n\nUm plano ousado, levando-se em conta que o pa\u00eds enfrenta uma conturbada crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Como abocanhar mais verba p\u00fablica para os Jogos?\n\nCaso a inten\u00e7\u00e3o seja contemplar a fala do ministro de que h\u00e1 um conte\u00fado humano e de valores, e \u00e9 a \u00e9poca de trabalhar esses valores, ent\u00e3o bastaria um acordo entre comit\u00ea organizador e governo para tornar gr\u00e1tis um determinado lote de ingressos, sem a necessidade de pagar pelo mesmo.\n\nO investimento social estaria mantido. Em contrapartida, o comit\u00ea organizador ficaria com a possibilidade de arrecada\u00e7\u00e3o reduzida e teria de cortar investimentos nesta reta final. Seria uma tarefa quase imposs\u00edvel diante dos compromissos b\u00e1sicos assumidos, em andamento e inadi\u00e1veis. D\u00favida cruel: se correr o bicho pega, se ficar, o bicho come. Ou ser\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o de Nuzman est\u00e1 correta?\n\nP\u00d3S-JOGOS\n\nOutra d\u00favida sem resposta: quem vai bancar a manuten\u00e7\u00e3o e o funcionamento das instala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para o evento ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos Jogos? O legado ol\u00edmpico exige empreendimento de alto custo.\n\nEm sabatina na Folha, Nuzman deixou claro que o COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), tamb\u00e9m presidido por ele, tem condi\u00e7\u00e3o de trabalhar na \u00e1rea t\u00e9cnica, n\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o, e que o encargo caber\u00e1 a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Situa\u00e7\u00e3o complicada e desconfort\u00e1vel em tempos de crise.\n\nDUNGA\n\nO t\u00e9cnico Dunga vinha desfrutando de certa tranquilidade no comando da sele\u00e7\u00e3o principal de futebol. Talvez por isso, assumir o time ol\u00edmpico parecia n\u00e3o preocupar, mas tudo mudou. O t\u00e9cnico passou a ser cobrado pela p\u00e9ssima campanha nas eliminat\u00f3rias do Mundial.\n\nAgora tornou-se imprescind\u00edvel ajust\u00e1-la para a Copa Am\u00e9rica Centen\u00e1rio, em junho, nos EUA, um evento meramente comemorativo. Essa mudan\u00e7a passou tens\u00e3o para os planos do desafio do in\u00e9dito ouro ol\u00edmpico, em casa, em agosto.\n\nUm fracasso na Copa Am\u00e9rica aumentar\u00e1 as cobran\u00e7as. Ainda bem que as eliminat\u00f3rias s\u00f3 ter\u00e3o sequ\u00eancia ap\u00f3s os Jogos do Rio. O trabalho do t\u00e9cnico precisa ser revisto.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/15135584.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/15135584.jpeg", "date": "04/05/2016"}, "rank_106": {"title": "Uma hora di\u00e1ria de exerc\u00edcio anula danos de ficar oito horas sentado", "text": "Publicidade\n\nCientistas fizeram algumas contas e chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que ficar sentado demais faz mal \u2013o risco de algu\u00e9m que n\u00e3o se mexe muito morrer \u00e9 at\u00e9 27% maior se ele ficar sentado oito horas por dia ou mais.\n\nA boa not\u00edcia \u00e9 que, com uma hora di\u00e1ria de atividade f\u00edsica moderada, \u00e9 poss\u00edvel reverter esse progn\u00f3stico ruim. Quem se mexe bastante, mas fica sentado durante as mesmas oito horas, tem um risco 4% maior de morrer \u2013 considerando a \"margem de erro\" da estat\u00edstica, \u00e9 como se n\u00e3o houvesse preju\u00edzo.\n\nEsses resultados n\u00e3o querem dizer que ficar sentado, em si, faz mal, mas que a inatividade f\u00edsica associada a esse comportamento traz, sim, preju\u00edzos importantes, especialmente para a sa\u00fade do sistema cardiovascular, cujas complica\u00e7\u00f5es s\u00e3o a principal causa de morte em pa\u00edses desenvolvidos.\n\nAlgo semelhante, por\u00e9m ainda mais assustador, \u00e9 o que acontece quando se v\u00ea televis\u00e3o demais. O risco de morte chega a aumentar 44% para quem assiste a TV mais de cinco horas por dia.\n\nEXERCITAR OU SENTAR? - Trabalhe sentado, mas pratique atividade f\u00edsica\n\n\"O problema de assistir a TV \u00e9 que o comportamento est\u00e1 ligado a outros, como ficar sentado, n\u00e3o se mexer e ter uma dieta inadequada\", explica o educador f\u00edsico e professor da Universidade Federal de Pelotas Pedro Hallal.\n\nMesmo em pessoas que praticam uma hora por dia de atividade f\u00edsica moderada, o preju\u00edzo da TV ainda continua presente, embora com menos impacto \u201315% de aumento da mortalidade.\n\nO estudo que formalizou esses escores foi feito com base em 16 pesquisas anteriores, que, no total, possuem mais de 1 milh\u00e3o de participantes. A pesquisa foi publicada pela revista cient\u00edfica \"The Lancet\" em uma s\u00e9rie de artigos relacionados \u00e0 atividade f\u00edsica.\n\nSegundo Hallal, coordenador desse projeto da revista brit\u00e2nica, a publica\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 Olimp\u00edada consegue atrair aten\u00e7\u00e3o para a pandemia de inatividade f\u00edsica pela qual passa o mundo.\n\nPIOR QUE TABACO\n\nEm um dos artigos da s\u00e9rie de 2012, calculou-se que mais de 5 milh\u00f5es de pessoas morrem, anualmente, por falta de exerc\u00edcio f\u00edsico. \"Isso \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0s mortes devido ao tabaco anualmente e \u00e9 muito mais do que as mortes por Aids [1,2 milh\u00e3o em 2014], por exemplo\", diz o professor.\n\nOutro achado aferiu a fra\u00e7\u00e3o de adultos e adolescentes que s\u00e3o inativos fisicamente: 23% e 80%, respectivamente.\n\nO alarmante \u00edndice de inatividade entre os adolescentes \u00e9 devido a diferen\u00e7a do crit\u00e9rio para os dois grupos. Enquanto os adultos ativos praticam 150 minutos de atividades moderadas por semana (o que equivale a 30 min por dia, de segunda a sexta), o sarrafo para adolescentes \u00e9 mais acima \u2013300 minutos por semana, ou 1h por dia \u00fatil. \"Hoje em dia h\u00e1 muita tela e pouco movimento, comenta Hallal.\n\nMEXER FAZ BEM - Quanto a inatividade f\u00edsica contribui para o aparecimento de doen\u00e7as (em %)?\n\nAs consequ\u00eancias na sa\u00fade tamb\u00e9m s\u00e3o mensur\u00e1veis. Um em cada dez casos de c\u00e2ncer de colo e de mama poderia ser evitado se todos praticassem exerc\u00edcios. O mesmo racioc\u00ednio vale para doen\u00e7as coronarianas, diabetes e at\u00e9 dem\u00eancia.\n\nA pergunta de um milh\u00e3o de d\u00f3lares \u00e9: como convencer as pessoas a desligar a TV, sair de casa e praticar exerc\u00edcios?\n\nNingu\u00e9m ainda achou a resposta, mas Hallal diz que a oferta de atividades e a comunica\u00e7\u00e3o devem ser melhoradas. \"N\u00e3o d\u00e1 para vender a atividade f\u00edsica como rem\u00e9dio, tem que ser algo prazeroso e acess\u00edvel. As pessoas n\u00e3o t\u00eam que pensar que precisam fazer uma hora de muscula\u00e7\u00e3o ou algo que considerem chato. Se elas forem de bicicleta para o trabalho, j\u00e1 \u00e9 o suficiente.\"\n\nEm um dos artigos da s\u00e9rie de 2016, foi quantificado o preju\u00edzo financeiro trazido pela falta de exerc\u00edcios: US$ 53,8 bilh\u00f5es (R$ 172 bilh\u00f5es). Desse total, 58% foi arcado pelo setor p\u00fablico.\n\nO investimento do Brasil para realizar uma Olimp\u00edada est\u00e1 calculado em US$ 11,6 bilh\u00f5es. Infelizmente, no que diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias cient\u00edficas claras de que haja um legado ol\u00edmpico positivo ou negativo.\n\n\"\u00c9 uma oportunidade perdida\", avalia Hallal. \"Todo o mundo est\u00e1 vendo corpos em movimento, a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica est\u00e1 em evid\u00eancia. N\u00e3o d\u00e1 para aceitar que tem gente morrendo porque n\u00e3o faz nem um pouquinho de exerc\u00edcio.\"", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/e/1370010-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/f/3/1331960-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/ciencia/images/16217483.gif", "http://f.i.uol.com.br/folha/equilibrio/images/15224103.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/6/1119627-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/16083136.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/3/d/1372148-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17346150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/1/1370301-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/8/1379481-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/ciencia/images/16217483.gif", "date": "08/05/2016"}, "rank_51": {"title": "Volunt\u00e1rios da Rio-2016 recebem treino l\u00fadico para se comportar nos Jogos - Olimp\u00edada no Rio", "text": "Em uma sala de aula com 31 adultos, o professor apaga as luzes e coloca \"Uptown Funk\", do cantor pop Bruno Mars, para tocar. Os alunos, em c\u00edrculo, come\u00e7am a dan\u00e7ar, agitando os bra\u00e7os e balan\u00e7ando os ombros.\n\nDe repente, o professor desliga o som e grita: \"Chef de Mission! Quem \u00e9?\" Come\u00e7a um burburinho e um grita: \"\u00c9 'o' cara!\". O outro diz: \"\u00c9 quem paga a conta!\"\n\nEstamos numa aula de treinamento de volunt\u00e1rios da Olimp\u00edada, no pr\u00e9dio de uma universidade no centro do Rio, numa tarde de quinta-feira. A brincadeira faz parte da estrat\u00e9gia de recapitula\u00e7\u00e3o do conte\u00fado que os alunos passaram as horas anteriores aprendendo.\n\nH\u00e1 centros como esse espalhados pelo Brasil para capacitar os cerca de 50 mil volunt\u00e1rios que v\u00e3o trabalhar em mais de cem instala\u00e7\u00f5es esportivas e n\u00e3o esportivas nas \u00e1reas de atendimento ao p\u00fablico, apoio operacional, comunica\u00e7\u00e3o e imprensa, esporte, protocolo e idiomas, servi\u00e7os m\u00e9dicos, tecnologia e transporte.\n\nA aula que a Folha acompanhou era do grupo de cerca de 1.700 volunt\u00e1rios que atuar\u00e3o durante os Jogos como assistentes dos comit\u00eas ol\u00edmpicos nacionais. S\u00e3o pessoas de 71 nacionalidades, com idades de 18 a 72 anos.\n\nVolunt\u00e1rios na Rio\n\n\"Chefe de miss\u00e3o\", \"o cara\" e \"quem paga a conta\" \u00e9 a pessoa para quem eles v\u00e3o trabalhar nos Jogos Ol\u00edmpicos e Paraol\u00edmpicos \u2013esp\u00e9cie de gerente de opera\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas, com status elevado. No caso da delega\u00e7\u00e3o brasileira, o cargo \u00e9 do ex-jogador de v\u00f4lei Bernard.\n\nComo assistentes, trabalhar\u00e3o na coxia, na Vila Ol\u00edmpica, fazendo de tudo: organizando o transporte dos competidores, arrumando espa\u00e7os para comemora\u00e7\u00f5es e fazendo trabalho administrativo. Podem at\u00e9 acompanhar os atletas se eles precisarem fazer compras, por exemplo, ou quiserem visitar algum ponto tur\u00edstico da cidade.\n\nA pessoa que escolhe que volunt\u00e1rio fica com qual comit\u00ea \u00e9 Bianca Bianchi, coordenadora do curso.\n\nEla diz que os crit\u00e9rios s\u00e3o: datas dispon\u00edveis, l\u00ednguas faladas e quest\u00f5es culturais.\n\n\"Para n\u00e3o criar constrangimento para o volunt\u00e1rio, evito colocar uma pessoa toda tatuada para ficar com o Sud\u00e3o do Sul, por exemplo.\"\n\nPara isso, eles t\u00eam de aprender desde detalhes log\u00edsticos e operacionais at\u00e9 como lidar com atletas.\n\nPodem tirar foto quando a pessoa n\u00e3o est\u00e1 num momento de concentra\u00e7\u00e3o e participar de eventos sociais se forem convidados pelo chefe de miss\u00e3o. N\u00e3o podem, em hip\u00f3tese alguma, ir ao quarto do atleta, nem tirar foto dele enquanto est\u00e1 concentrado.\n\nTREINAMENTO\n\nO conte\u00fado do treino dos 50 mil volunt\u00e1rios varia de acordo com a \u00e1rea em que v\u00e3o atuar, mas todos passam por tr\u00eas etapas: aulas online, presenciais e in loco, no espa\u00e7o onde v\u00e3o trabalhar. N\u00e3o h\u00e1 provas ou testes.\n\nQuem est\u00e1 sendo preparado para atuar como assistente dos comit\u00eas tem a maior carga de treinamento: s\u00e3o 32 horas de aulas presenciais e mais quatro horas de atividades na Vila Ol\u00edmpica.\n\nAlgumas li\u00e7\u00f5es s\u00e3o comuns a todos: valores e hist\u00f3ria ol\u00edmpica e como lidar com os \"clientes\", que \u00e9 como o comit\u00ea quer que volunt\u00e1rios vejam atletas, espectadores, jornalistas, etc.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m sess\u00e3o de \"diversidade e inclus\u00e3o\", em que aprendem sobre acessibilidade e como lidar com os representantes dos 206 pa\u00edses confirmados nos Jogos Ol\u00edmpicos e das 178 na\u00e7\u00f5es dos Paraol\u00edmpicos.\n\n\"O volunt\u00e1rio ideal \u00e9 aquele que entende a import\u00e2ncia do trabalho de bastidor para a realiza\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o, que age com a mesma dedica\u00e7\u00e3o estando do lado do Michael Phelps ou de qualquer outra pessoa\", diz Bianchi.\n\nComo recompensa, todos ganhar\u00e3o o uniforme completo dos Jogos, alimenta\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de servi\u00e7o e vale-transporte para chegar ao local de trabalho.\n\nCRISE\n\nOs volunt\u00e1rios s\u00e3o sens\u00edveis ao contexto hist\u00f3rico que o pa\u00eds vive. Eles est\u00e3o em treinamento num momento em que a expectativa em rela\u00e7\u00e3o aos Jogos \u00e9 muito diferente da \u00e9poca em que as inscri\u00e7\u00f5es foram abertas, em 2014.\n\nA crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica, o surto do v\u00edrus da zika e a recente queda de um trecho da ciclovia da Avenida Niemeyer, obra do dito legado ol\u00edmpico, prejudicaram a imagem do pa\u00eds e da cidade.\n\nAlguns volunt\u00e1rios dizem que mant\u00eam o \u00e2nimo. Outros, como engenheiro Roberto Silva, 55, nem tanto.\n\nEle est\u00e1 empolgado para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio porque se diz \"louco por esportes\", mas sua impress\u00e3o da cidade nunca foi pior.\n\n\"Nunca pensei que poderia querer deixar a cidade de que tenho tanto orgulho, mas j\u00e1 penso nisso. Esperava que a expectativa para os Jogos desse uma amenizada nesse sentimento, mas n\u00e3o deu\", afirma o engenheiro.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16143385.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "23/05/2016"}, "rank_42": {"title": "Vai ter Olimp\u00edada", "text": "A chama ol\u00edmpica chegou ao Brasil. E, de repente, o que estava adormecido acordou. Os olhos se abriram. Sim, vai ter Olimp\u00edada.\n\nOs primeiros minutos do revezamento da tocha em Bras\u00edlia nos ajudaram a lembrar disso. E de tudo o que vir\u00e1 \u00e0 tona e ganhar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o com a proximidade do torneio.\n\nAs faixas a favor e contra o impeachment em diversas l\u00ednguas, com cr\u00edticas a patrocinadores ou pedindo a cabe\u00e7a de Eduardo Cunha ajudaram a refrescar a mem\u00f3ria: por mais que o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional se esforce, n\u00e3o d\u00e1 para separar a pol\u00edtica do maior evento multiesportivo do mundo. A Olimp\u00edada \u00e9 uma vitrine, e todo mundo vai querer tirar uma casquinha, seja furando o cord\u00e3o de seguran\u00e7as para uma selfie com a tocha, seja para protestar e chamar a aten\u00e7\u00e3o do mundo para o que ocorre aqui.\n\nA presidente que acendeu a tocha pode ser n\u00e3o a mesma que anunciar\u00e1 a abertura dos Jogos Ol\u00edmpicos em 5 de agosto. \u00c9 imposs\u00edvel a competi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser contaminada pelo andamento da pol\u00edtica.\n\nFabiana, capit\u00e3 da sele\u00e7\u00e3o bicampe\u00e3 ol\u00edmpica de v\u00f4lei, sentiu bem isso. Viveu seu momento de emo\u00e7\u00e3o ao ser a primeira brasileira a carregar a tocha no pa\u00eds, mas tamb\u00e9m foi engolida por dezenas de manifestantes e curiosos, livres em meio a seguran\u00e7as e organizadores perdidos. E era s\u00f3 a primeira das 329 cidades que receber\u00e3o a tocha. Durante os Jogos no Rio, torcedores \u2013e, quem sabe, manifestantes\u2013 chegar\u00e3o aos milhares.\n\nRahel Patrasso/Xinhua Presidente Dilma Rousseff acende tocha ol\u00edmpica no Pal\u00e1cio do Planalto, em Bras\u00edlia\n\nNas redes sociais, as cr\u00edticas pipocavam. Por que escolheram o surfista Gabriel Medina? Por que deixaram tantos ex-atletas ol\u00edmpicos de fora? E tudo isso antes mesmo de Zez\u00e9 Di Camargo e Luciano entrarem no revezamento.\n\nMais uma ficha que cai: vai ter Olimp\u00edada, e ela \u00e9 um evento privado. A cidade e o pa\u00eds que recebem os Jogos podem aproveitar essa chance para transformar realidades, resolver problemas, celebrar o esporte. Mas os patrocinadores, que pagam parte da conta, querem tamb\u00e9m usar o evento para conseguir o que acreditam ser o melhor retorno de seu investimento. Ser\u00e1 dif\u00edcil \u2013se n\u00e3o imposs\u00edvel\u2013 agradar a todos.\n\nUm exemplo bem bobo: tente entrar com comida pr\u00f3pria nas arenas ol\u00edmpicas. N\u00e3o pode. O evento \u00e9 feito para ser consumido, na lanchonete, na lojinha de souvenir, nas redes sociais, na tela da TV.\n\nNo dia seguinte \u00e0 chegada da chama ao Brasil, a campanha \"It's a p\u00eanalti\" lan\u00e7ou um v\u00eddeo sobre os Jogos do Rio. Com apoio de estrelas como Usain Bolt e David Luiz, nos lembra de outra face dos Jogos.\n\nMegaeventos esportivos atraem turistas, dinheiro e podem servir de facilitadores para o abuso e a explora\u00e7\u00e3o de menores. Sim, vai ter Olimp\u00edada, e ela pode ser um risco para nossas crian\u00e7as tamb\u00e9m.\n\nUm dos s\u00edmbolos do legado ol\u00edmpico do Rio de Janeiro, a ciclovia Tim Maia acabou desmantelada pelas ondas como se fosse feita de papel e deixou ao menos dois mortos. O projeto n\u00e3o previa o c\u00e1lculo do impacto da \u00e1gua na estrutura. O mar, no Rio de Janeiro, que surpresa.\n\nEra apenas uma das dezenas de obras que est\u00e3o sendo feitas pela cidade, incluindo as arenas que receber\u00e3o milhares de pessoas durante pouco mais de duas semanas.\n\nOs nossos olhos e os olhos do mundo est\u00e3o se abrindo mais para o que acontecer\u00e1 no Rio em menos de cem dias. Ser\u00e1 uma grande festa. E j\u00e1 \u00e9 muito mais do que isso.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1612511.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1612511.jpeg", "date": "05/06/2016"}, "rank_66": {"title": "Em crise, governo do Rio suspende por 30 dias compras e contrata\u00e7\u00e3o servi\u00e7os", "text": "Publicidade\n\nUm dia ap\u00f3s n\u00e3o ter cumprido decis\u00e3o do STF e ter pago apenas parte do sal\u00e1rio do funcionalismo estadual e n\u00e3o sua totalidade, o Governo do Estado do Rio anunciou que suspender\u00e1 por trinta dias o pagamento a fornecedores de equipamentos e servi\u00e7os para o Executivo.\n\nA suspens\u00e3o foi oficializada em decreto publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado, nesta quinta-feira (6), assinado pelo governador em exerc\u00edcio Francisco Dornelles (PP).\n\nNa pr\u00e1tica, o Estado ficar\u00e1 30 dias sem contratar ou adquirir produtos e servi\u00e7os. Novos empr\u00e9stimos tamb\u00e9m est\u00e3o suspensos, assim como a contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios de cargo comissionado.\n\nO governo disse que pagar\u00e1 apenas fornecedores das \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, administra\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria e \u00f3rg\u00e3os do Judici\u00e1rio.\n\nSomente despesas que j\u00e1 est\u00e3o com ordem de pagamento emitidas ser\u00e3o honradas. N\u00e3o ser\u00e3o pagos, portanto, servi\u00e7os que deveriam ser prestados, mas para os quais n\u00e3o h\u00e1 pedido de or\u00e7amento (empenho) realizado.\n\nEm nota enviada \u00e0 Folha, o governo afirma que a suspens\u00e3o n\u00e3o significa que os fornecedores e prestadores de servi\u00e7os n\u00e3o ser\u00e3o pagos.\n\n\"O que est\u00e1 suspenso \u00e9 a nova libera\u00e7\u00e3o de pedido de pagamento de fornecedores e prestadores de servi\u00e7o\", afirma. \"O empenho \u00e9 a primeira etapa das despesas na contabilidade p\u00fablica.\"\n\nDe acordo com a Secretaria de Fazenda, a medida resultar\u00e1 em economia de R$ 173 milh\u00f5es para os cofres p\u00fablicos.\n\nO objetivo \u00e9 sanear, ainda que momentaneamente, as finan\u00e7as dos Estado, que tem previs\u00e3o de deficit de R$ 13 bilh\u00f5es para este ano.\n\nO Estado est\u00e1 descumprindo a Lei de Responsabilidade Fiscal, j\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o entre suas d\u00edvidas e sua receita est\u00e1 em 201,48%, quando a lei determina que o indicador n\u00e3o ultrapasse 200%.\n\nO decreto publicado nesta quinta reduz despesas de secretarias. O Estado tem 20 secretariais e entre as que n\u00e3o figuram na ordem de prioridade est\u00e3o Planejamento, Obras, Transporte, Ci\u00eancia e Tecnologia, Ambiente e Cultura.\n\nIN\u00c9DITO\n\n\u00c9 a primeira vez que o governo anuncia oficialmente o calote de seus fornecedores. Desde o fim do ano passado, o Estado do Rio atrasa pagamento de prestadores de servi\u00e7os e equipamentos, al\u00e9m do sal\u00e1rio do funcionalismo, aposentados e pensionistas.\n\nO Estado j\u00e1 teve dificuldade para abastecer viaturas policiais, teve que deixar no ch\u00e3o parte de sua frota de helic\u00f3pteros, atrasou pagamento das empresas que fazem a coleta de lixo de \u00f3rg\u00e3os estaduais, entre outros problemas, como falta de material e pessoal em hospitais p\u00fablicos. As UPAs (Unidades de Pronto Atendimento) tiveram dificuldade para funcionar e houve casos de unidades que tiveram que fechar as portas.\n\nEm junho passado, o governo decretou estado de calamidade p\u00fablica em fun\u00e7\u00e3o da fr\u00e1gil situa\u00e7\u00e3o de suas finan\u00e7as.\n\nNesta quarta-feira, descumprindo decis\u00e3o liminar do Supremo Tribunal Federal, o governo n\u00e3o pagou a totalidade dos vencimentos de seus funcion\u00e1rios no terceiro dia \u00fatil do m\u00eas.\n\nSegundo comunicado da secretaria de Fazenda do Rio, os profissionais da ativos da educa\u00e7\u00e3o receberam devido ao repasse de recursos do Fundeb, que \u00e9 federal.\n\nJ\u00e1 os profissionais ativos da seguran\u00e7a, como policiais e bombeiros, tiveram apenas 70% dos seus vencimentos pagos. Os 30% restantes ser\u00e3o pagos no pr\u00f3ximo dia 13.\n\nSomente no pr\u00f3ximo dia 17 de outubro que funcion\u00e1rios da sa\u00fade, por exemplo, e de outras \u00e1reas receber\u00e3o seus vencimentos. Na ocasi\u00e3o tamb\u00e9m devem receber os aposentados e pensionistas.\n\nDe acordo com a secretaria de Planejamento, h\u00e1 244.935 servidores ativos no Rio. Aposentados somam 154.865 e pensionistas, 92.112.\n\nO decreto publicado nesta quinta informa ainda que o governo ir\u00e1 devolver funcion\u00e1rios cedidos do governo federal, prefeitura e de estatais, cedidos ao executivo estadual.\n\nNessas situa\u00e7\u00f5es, o funcion\u00e1rio cedido tem seus sal\u00e1rios \u2014o de seu local de origem e tamb\u00e9m o referente \u00e0 fun\u00e7\u00e3o atual\u2014 pagos pelo governo do Estado.\n\nO governo determinou ainda que as secretarias de Fazenda e de Planejamento fa\u00e7am um estudo para definir novo cronograma de pagamentos de fornecedores e servidores em 60 dias.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/topo-estudio_folha_sem_barra-290x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/mercado/images/17052232.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/mobile/homepage/images/11278494.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/01/626289-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/7/1367255-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1802245.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/5/1380545-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1802241.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/30/619414-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/mercado/images/15266613.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/4/1361092-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/mercado/images/16244226.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/3/d/1372575-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/a/1367752-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/mercado/images/15174180.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/30/619414-970x600-1.jpeg", "date": "10/06/2016"}, "rank_29": {"title": "Transporte quer ser legado de R$ 17,5 bilh\u00f5es - LEGADOS - Neg\u00f3cios Ol\u00edmpicos", "text": "A escolha do Rio como sede dos Jogos desencadeou um investimento de R$ 17,5 bilh\u00f5es no sistema de transporte coletivo da cidade. Representa a maior parte do legado de infraestrutura, t\u00e3o propagado nos \u00faltimos anos pelas autoridades, que come\u00e7a a ser apresentado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nCoube ao munic\u00edpio do Rio a parcela de R$ 5 bilh\u00f5es nesses gastos, correspondentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas corredores vi\u00e1rios que somam 117 quil\u00f4metros em faixas exclusivas para os \u00f4nibus articulados da rede BRT (Transporte R\u00e1pido por \u00d4nibus, na sigla em ingl\u00eas). S\u00e3o as vias Transcarioca (Barra-Aeroporto Internacional do Rio), Transoeste (Barra-Campo Grande) e Transol\u00edmpica (Recreio-Deodoro).\n\nO governo federal, por meio do PAC (Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento) da Mobilidade, destinou R$ 532 milh\u00f5es ao projeto do VLT (Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos), uma esp\u00e9cie de nova gera\u00e7\u00e3o de bondes, que atravessa o centro da cidade e, por enquanto, faz a conex\u00e3o entre o aeroporto Santos Dumont e a rodovi\u00e1ria Novo Rio.\n\nOutros R$ 625 milh\u00f5es da obra do VLT foram pagos por empresas privadas.\n\nPara o governo do Estado do Rio ficou a miss\u00e3o de estender o metr\u00f4 de Ipanema, na zona sul, at\u00e9 a Barra, na zona oeste.\n\nCom 14,7 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, a nova Linha 4 representou um gasto de R$ 8,5 bilh\u00f5es para os cofres p\u00fablicos. A concession\u00e1ria Rio Barra, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o desta rede, pagou mais R$ 1,2 bilh\u00e3o.\n\nPara entrar em funcionamento antes da Olimp\u00edada, houve at\u00e9 decreto de calamidade p\u00fablica assinado pelo governador interino do Rio, Francisco Dornelles, em busca de recursos federais \u00e0s v\u00e9speras do evento.\n\nAp\u00f3s uma s\u00e9rie de adiamentos, a inaugura\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 est\u00e1 prevista para o dia 31, a cinco dias da cerim\u00f4nia de abertura no est\u00e1dio do Maracan\u00e3.\n\nAl\u00e9m disso, a prefeitura investe R$ 1,4 bilh\u00e3o no futuro BRT Transbrasil, que n\u00e3o integra o legado ol\u00edmpico.\n\nPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA\n\nA profus\u00e3o de gastos p\u00fablicos em transporte desperta discuss\u00e3o entre especialistas. Para S\u00e9rgio Magalh\u00e3es, urbanista e conselheiro do IAB (Instituto dos Arquitetos do Brasil), o problema est\u00e1 na aus\u00eancia de uma pol\u00edtica integrada de mobilidade para a regi\u00e3o metropolitana.\n\nEle cita a divis\u00e3o existente entre munic\u00edpio (respons\u00e1vel pelo sistema de \u00f4nibus), Estado (metr\u00f4 e trem) e governo federal (transportes a\u00e9reo e mar\u00edtimo).\n\n\"Seria mais eficiente investir na transforma\u00e7\u00e3o das linhas de trem j\u00e1 existentes em metr\u00f4. Isso agilizaria o deslocamento entre o centro e a Baixada Fluminense\", disse Magalh\u00e3es. \"Como existe essa divis\u00e3o na gest\u00e3o do transporte p\u00fablico, a prefeitura acaba escolhendo o BRT como modal priorit\u00e1rio.\"\n\nO engenheiro de transportes Marcus Quintella, professor da FGV, assinala que o BRT \u00e9 insuficiente para atender \u00e0 demanda. \"Esse sistema j\u00e1 nasceu sobrecarregado por ser de m\u00e9dia capacidade.\"\n\nPara Alexandre Rojas, engenheiro de transportes da Universidade Estadual do Rio de Janeiro, o BRT foi a solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel diante do deficit de mobilidade urbana.\n\nO ideal seria um metr\u00f4. Mas \u00e9 um projeto de bilh\u00f5es e que leva tempo para implantar. O BRT foi a melhor op\u00e7\u00e3o considerando pre\u00e7o e prazo.\"\n\nOPERA\u00c7\u00c3O NA OLIMP\u00cdADA\n\nDurante os Jogos, o novo trecho do metr\u00f4 (Ipanema-Barra) e os tr\u00eas corredores de BRT rec\u00e9m-inaugurados funcionar\u00e3o apenas para o transporte de torcedores, volunt\u00e1rios e profissionais ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do evento. Ser\u00e1 necess\u00e1rio um cart\u00e3o especial (RioCard Jogos Rio 2016).\n\nA Transol\u00edmpica foi a \u00faltima a ser entregue, no dia 9, a menos de um m\u00eas do in\u00edcio dos Jogos.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/folha/internacional/images/1615870.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "20/07/2016"}, "rank_101": {"title": "Equipe da vela se diz acostumada e preparada para o lixo nos Jogos", "text": "Membros da equipe de vela do Brasil se reuniram nesta ter\u00e7a-feira (26) ao lado da ba\u00eda de Guanabara, onde ser\u00e3o disputadas a vela ol\u00edmpica e o remo.\n\nO local sempre foi usado para o treinamento da equipe de vela ol\u00edmpica do Brasil.\n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com a \u00e1gua suja e as toneladas de lixo flutuante n\u00e3o s\u00e3o novas para os membros da equipe, como mostra o v\u00eddeo acima.\n\nEles dizem que esperavam por uma ba\u00eda limpa, o que seria parte do legado ol\u00edmpico. Mas al\u00e9m das embarca\u00e7\u00f5es que recolhem lixo e das barreiras instaladas para conter o lixo que vem dos rios, nada mais foi feito para resolver o problema.\n\n\"Pelo tamanho das raias, \u00e9 poss\u00edvel minimizar isso, mas de qualquer forma temos que contar com tudo. A gente sabe que, eventualmente, pode pegar algum lixo e estamos preparados para isso tamb\u00e9m\", diz a velejadora brasileira Isabel Swan.\n\nA vela \u00e9 um dos esportes mais fortes do Brasil com 17 medalhas em Jogos Ol\u00edmpicos, incluindo seis de ouro.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "https://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "https://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "https://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "26/07/2016"}, "rank_86": {"title": "A Vila Ol\u00edmpica e a Vila Aut\u00f3dromo", "text": "Duas semanas antes do in\u00edcio dos Jogos Rio-2016, a Vila Ol\u00edmpica destinada ao alojamento dos atletas recebeu aten\u00e7\u00e3o internacional. Problemas de acabamento e vazamentos de \u00e1gua fizeram as delega\u00e7\u00f5es da Austr\u00e1lia, Argentina e Su\u00e9cia se recusarem a ficar no local.\n\nCinco vezes maior que a previs\u00e3o original, o valor pago pelo poder p\u00fablico para usar a Vila saltou de R$ 51 milh\u00f5es para R$ 254,9 milh\u00f5es. As obras foram feitas por um cons\u00f3rcio da Odebrecht com a Carvalho Hosken e tiveram um custo total de R$ 2,9 bilh\u00f5es, financiados pela Caixa. A Odebrecht, lembremos, tinha em sua polpuda lista de doa\u00e7\u00f5es eleitorais o prefeito do Rio, Eduardo Paes (PMDB), com o carinhoso apelido de \"Nervosinho\".\n\nReportagem da ESPN, datada de julho de 2015, dizia que a promessa era de \"instala\u00e7\u00f5es de alto padr\u00e3o para as delega\u00e7\u00f5es, em um n\u00edvel nunca visto anteriormente na hist\u00f3ria dos Jogos\". Ficou na promessa.\n\nMas, apesar dos holofotes no caso, o maior problema da Olimp\u00edada do Rio n\u00e3o \u00e9 o vazamento nas instala\u00e7\u00f5es da vila dos atletas. Antes fosse. O projeto da cidade ol\u00edmpica veio acompanhado de segrega\u00e7\u00e3o urbana e favorecimento dos interesses imobili\u00e1rios, como ali\u00e1s j\u00e1 havia ocorrido na Copa de 2014.\n\nO caso mais emblem\u00e1tico desta l\u00f3gica foi o da Vila Aut\u00f3dromo. Comunidade vizinha ao Parque Ol\u00edmpico, a Vila Aut\u00f3dromo foi alvo de um ass\u00e9dio cont\u00ednuo, com despejos, viol\u00eancia policial e intimida\u00e7\u00e3o por parte da prefeitura de Paes. A maioria das 600 fam\u00edlias foi removida para moradias em regi\u00e3o mais distante ou recebeu indeniza\u00e7\u00f5es insuficientes para a aquisi\u00e7\u00e3o de outra casa.\n\nMas a Vila Aut\u00f3dromo tamb\u00e9m tornou-se s\u00edmbolo de resist\u00eancia. Vinte fam\u00edlias n\u00e3o arredaram p\u00e9, resistindo ao ass\u00e9dio, \u00e0s press\u00f5es e agress\u00f5es. Conseguiram permanecer no local. Maria da Penha, lideran\u00e7a desta luta, disse em entrevista recente ao \"El Pa\u00eds\": \"As pessoas \u00e0s vezes pensam no pobre como lixo para ser removido. N\u00e3o somos lixo, somos pessoas com direitos que precisam ser respeitados\". Parece \u00f3bvio, mas n\u00e3o \u00e9: estima-se que mais de quatro mil fam\u00edlias tenham sido removidas por obras ligadas direta ou indiretamente aos Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nMuitas dessas remo\u00e7\u00f5es e obras para o evento convergiram com interesses imobili\u00e1rios, servindo como instrumento de gentrifica\u00e7\u00e3o em \u00e1reas valorizadas. A pr\u00f3pria Vila Ol\u00edmpica \u00e9 express\u00e3o disso. Ao inv\u00e9s de optar por um projeto menos suntuoso, que poderia ser convertido em habita\u00e7\u00e3o popular ap\u00f3s os Jogos \u2013a exemplo de v\u00e1rias cidades que sediaram o evento\u2013 os organizadores decidiram por um complexo na Barra da Tijuca, que j\u00e1 est\u00e1 sendo comercializado pelas construtoras como condom\u00ednio de luxo.\n\nAl\u00e9m disso, a Olimp\u00edada militarizou o Rio de Janeiro. Sob o argumento da seguran\u00e7a para os Jogos e a preven\u00e7\u00e3o ao terrorismo, intensificaram-se as incurs\u00f5es agressivas nas favelas e a repress\u00e3o aos trabalhadores informais. A letalidade da PM cresceu consideravelmente no Estado durante o \u00faltimo per\u00edodo. Os cariocas pobres s\u00e3o tratados abertamente como inimigos.\n\nComo agravante, a C\u00e2mara aprovou o projeto de lei 5.768/2016, que cria foro especial para militares que cometerem crimes dolosos contra civis durante os Jogos Ol\u00edmpicos. Se confirmado pelo Senado, o projeto livrara os militares de serem levados \u00e0 Justi\u00e7a comum por crimes que venham a cometer. O autor da proposta, deputado Julio Lopes (PP), afirmou que isso dar\u00e1 \"mais liberdade e vontade\" para os policiais.\n\nO legado ol\u00edmpico para os mais pobres \u00e9 de remo\u00e7\u00f5es, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e militariza\u00e7\u00e3o da cidade. N\u00e3o adianta tapar os vazamentos da Vila Ol\u00edmpica. A face real da Olimp\u00edada \u00e9 a Vila Aut\u00f3dromo.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/24/624570-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/26/624933-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/24/624570-970x600-1.jpeg", "date": "28/07/2016"}, "rank_57": {"title": "EDITORIAL: Matem\u00e1tica ol\u00edmpica", "text": "Publicidade\n\nMedir a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio e comparar o legado das diferentes edi\u00e7\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos \u00e9 tarefa complexa, dada a dificuldade para definir crit\u00e9rios. Apesar dessa imprecis\u00e3o inerente, o Rio de Janeiro n\u00e3o se sai mal na largada.\n\nOs custos se dividem em tr\u00eas partes: disp\u00eandios diretos com o comit\u00ea organizador (cerimonial, transporte, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a); investimentos diretos na infraestrutura esportiva (arenas e alojamentos); e aportes em infraestrutura urbana -itens identificados como legado ol\u00edmpico-, o componente mais dif\u00edcil de avaliar.\n\nAs compara\u00e7\u00f5es, assim, se concentram nos dois primeiros quesitos, nos quais os Jogos do Rio est\u00e3o no p\u00e1reo por medalhas. Embora mantenha o padr\u00e3o de superar os or\u00e7amentos iniciais -estudo da Universidade de Oxford mostra que os estouros s\u00e3o de 51%, em m\u00e9dia-, a Olimp\u00edada no Brasil interromper\u00e1 a escalada de valores observada nas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es.\n\nCustos operacionais e investimentos diretos no Brasil remontaram a cerca de US$ 4,6 bilh\u00f5es. Coisa de um ter\u00e7o \u00e9 dinheiro p\u00fablico, direcionado a investimentos, enquanto todo o custo operacional coube ao setor privado.\n\nA quantia est\u00e1 pr\u00f3xima do valor m\u00e9dio apurado por Oxford e muito aqu\u00e9m dos disp\u00eandios dos Jogos de Londres em 2012 (US$ 15 bilh\u00f5es) e dos Jogos de Inverno de Sochi em 2014 (US$ 21,9 bilh\u00f5es).\n\nSegundo a prefeitura carioca, contribu\u00edram para reduzir os aportes p\u00fablicos a determina\u00e7\u00e3o de utilizar ao m\u00e1ximo a infraestrutura existente. A cidade parece de fato ter realizado bastante com menos dinheiro que os outros.\n\nA maior pol\u00eamica, como era de esperar, se refere ao legado de infraestrutura urbana, um investimento em torno de R$ 25 bilh\u00f5es.\n\nH\u00e1 casos que podem terminar por obter avalia\u00e7\u00e3o positiva. A reforma da zona portu\u00e1ria \u00e9 talvez a maior interven\u00e7\u00e3o desde a realiza\u00e7\u00e3o do aterro do Flamengo. Foram constru\u00eddos ainda 117 km de faixas de \u00f4nibus e a linha do metr\u00f4 entre a zona sul e a Barra da Tijuca (sobre a qual, por\u00e9m, pesam suspeitas de superfaturamento).\n\nMesmo que o c\u00e1lculo imediato do legado, no que respeita aos custos financeiros, resulte desfavor\u00e1vel, \u00e9 ineg\u00e1vel que at\u00e9 um saldo positivo seria insuficiente para configurar sucesso no objetivo maior de consolidar o Rio como destino tur\u00edstico global.\n\nAfinal, constituiria ingenuidade rematada esperar que os Jogos pudessem dar cabo das mazelas perenes da exclus\u00e3o social, dos p\u00e9ssimos indicadores sociais e da viol\u00eancia urbana que mancham a imagem do Rio e do Brasil -ora agravados por uma recess\u00e3o e por uma crise pol\u00edtica a seu modo recordistas.\n\neditoriais@grupofolha.com.br", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/4/1361092-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/a/1367700-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/d/1148723-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.2/images/lgo-folha_facebook_share.jpg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/1/1350706-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/8/1379481-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/8/7/1372104-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.2/images/lgo-folha_facebook_share.jpg", "date": "08/08/2016"}, "rank_48": {"title": "Olimp\u00edada al\u00e7a Paes a candidato ao governo do Rio em 2018 - Olimp\u00edada no Rio", "text": "Passada a conquista do ouro in\u00e9dito da sele\u00e7\u00e3o brasileira de futebol em Olimp\u00edadas, o prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes, disparou alguns telefonemas sugerindo que a coordena\u00e7\u00e3o da campanha do deputado federal Pedro Paulo (PMDB), seu candidato \u00e0 sucess\u00e3o, antecipasse para a manh\u00e3 do domingo (21) uma reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o sobre a disputa eleitoral.\n\nPaes queria aproveitar as presen\u00e7as de Moreira Franco, secret\u00e1rio do PPI (Programa de Parcerias de Investimentos) do governo do presidente interino Michel Temer, e do presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ) \u2014um dos principais aliados na disputa municipal\u2014, que estavam no Rio para a cerim\u00f4nia de encerramento dos Jogos.\n\nLi Ming/Xinhua Paes durante coletiva de imprensa no Rio de Janeiro\n\nEmbora a empolga\u00e7\u00e3o do prefeito com o que ele e seu entorno t\u00eam chamado de \"sucesso\" justificasse o encontro eleitoral, um dos integrantes da campanha pediu que ela fosse mantida no hor\u00e1rio e na data marcada: \u00e0s 7h desta quarta-feira (24).\n\nMesmo diante das vaias a Paes na cerim\u00f4nia que encerrou os Jogos, quando foi chamado ao palco no Maracan\u00e3 para passar a bandeira ol\u00edmpica a Yuriko Koike, governadora de T\u00f3quio, sede da pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o dos Jogos em 2020, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que o prefeito \u00e9 o principal benefici\u00e1rio do legado ol\u00edmpico.\n\nNo PMDB, sua candidatura ao governo do Rio em 2018 \u00e9 dada como certa, mas antes disso o partido aposta que a \"gest\u00e3o eficiente\" de Paes levar\u00e1 Pedro Paulo ao segundo turno na elei\u00e7\u00e3o para prefeito. Hoje, segundo pesquisas, o peemedebista aparece com cerca de 4% das inten\u00e7\u00f5es de votos, embolado com outras cinco candidaturas.\n\nCaciques do partido acreditam, no entanto, que o\"cacife pol\u00edtico e ol\u00edmpico\" de Paes reverter\u00e1 a rejei\u00e7\u00e3o a Paulo, atribu\u00edda principalmente \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o de ter agredido sua mulher.\n\n\"O sucesso da Olimp\u00edada \u00e9 consequ\u00eancia do trabalho de quem se dedica. Eduardo tem a capacidade de gest\u00e3o como poucos. \u00c9 um pol\u00edtico que n\u00e3o cede a press\u00f5es\", diz o presidente do PMDB no Rio, deputado estadual Jorge Picciani.\n\nNa elei\u00e7\u00e3o municipal, o PMDB apostar\u00e1, a partir de agora, no discurso de continuidade da administra\u00e7\u00e3o de Paes, apresentando Pedro Paulo como \"o candidato do prefeito que fez a Olimp\u00edada\".\n\nPassada a vota\u00e7\u00e3o do impeachment da presidente afastada, Dilma Rousseff, o partido usar\u00e1 a bandeira de que, enquanto Temer trabalha na recupera\u00e7\u00e3o nacional, Paes \"ter\u00e1 a tarefa de recuperar o Estado do Rio\", que em junho decretou calamidade p\u00fablica para evitar um colapso total de suas finan\u00e7as.\n\nA oposi\u00e7\u00e3o, principalmente as candidaturas do l\u00edder nas pesquisas, senador Marcelo Crivella (PRB), e do segundo colocado, deputado Marcelo Freixo (PSOL), tamb\u00e9m admitir\u00e1 o bom desempenho do Rio na organiza\u00e7\u00e3o da Olimp\u00edada, mas dir\u00e1 que os investimentos para os Jogos n\u00e3o foram suficientes para deixar um legado para a popula\u00e7\u00e3o.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_facebook.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_instagram.svg", "http://f.i.uol.com.br/olimpiada/svg/social_twitter.svg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/21/633701-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16232525.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "23/08/2016"}, "rank_79": {"title": "A reden\u00e7\u00e3o da mulher, negra e favelada", "text": "N\u00e3o havia nome melhor para conquistar a primeira medalha de ouro para o Brasil nos Jogos do Rio. Rafaela Silva. Mulher, negra, favelada, que n\u00e3o leva desaforo para casa e n\u00e3o tem medo de mostrar que n\u00e3o \u00e9 um bibel\u00f4 perfeito para ser exibido por a\u00ed.\n\nRafaela \u00e9 o ouro para o atleta real.\n\nO tipo de atleta que quem manda no esporte brasileiro tem dificuldade de aceitar e acolher.\n\nJ\u00e1 ouvi cartola dizer com orgulho que determinada atleta tinha de receber toda a aten\u00e7\u00e3o porque havia sido criada \"\u00e0 base de danoninho\". Ela branca, bonita, sem pol\u00eamicas e nunca reclamava.\n\nJ\u00e1 vi calend\u00e1rios serem mudados para colocar \"o medalhista certo\" no primeiro dia em que o Brasil podia ir ao p\u00f3dio. O mais vend\u00e1vel, mais palat\u00e1vel.\n\n\u00c9 a cultura da imagem em detrimento do desempenho esportivo.\n\nMarkus Schreiber/Associated Press Rafaela Silva celebra a medalha de ouro no jud\u00f4\n\nRafaela \u00e9 o ouro dos moradores da favela apartados da Olimp\u00edada padr\u00e3o Barra da Tijuca. Que n\u00e3o t\u00eam dinheiro para comprar o ingresso nem ver\u00e3o os benef\u00edcios do legado ol\u00edmpico transformar suas vidas.\n\nRafaela \u00e9 o ouro de tantas pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que tentam driblar os problemas e as sacanagens que envolvem quem investe no esporte.\n\nEla se formou numa ONG que ajuda os moradores da favela e usarem o esporte como ferramenta para transformar suas vidas. A mesma ONG que abrigou dois judocas refugiados. Deu comida, treino e auto-estima de volta. E hoje eles podem sonhar ser Rafaela tamb\u00e9m.\n\nNa tarde de segunda, Rafaela finalmente teve sua reden\u00e7\u00e3o. Quis a vida que a brasileira encarasse sua mesma algoz de Londres. Para recome\u00e7ar de onde parou.\n\nA mulher, negra e favelada que foi maltratada e desprezada em 2012 por ser mulher, negra e favelada agora tem uma medalha de ouro. A primeira do Brasil em sua primeira Olimp\u00edada em casa.\n\nNingu\u00e9m vai esquecer.\n\nQue esporte \u00e9 esse? - Olimp\u00edada - Folha de S.Paulo", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/08/629128-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16221500.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/08/629128-970x600-1.jpeg", "date": "08/09/2016"}, "rank_31": {"title": "Campanha no Rio debate legado da Olimp\u00edada", "text": "O prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (PMDB), e o senador Marcelo Crivella (PRB), candidato \u00e0 sua sucess\u00e3o no cargo, protagonizam nesta elei\u00e7\u00e3o um debate sobre o legado e o \"largado\" da Olimp\u00edada na cidade.\n\nA segunda express\u00e3o tem sido usada \u00e0 exaust\u00e3o pelo candidato do PRB, que tenta colar na gest\u00e3o do PMDB a imagem de quem gastou muito nos Jogos e cuidou pouco dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\n\nNesta ter\u00e7a-feira (20), ap\u00f3s fortes chuvas que inundaram ruas da cidade, Crivella adaptou seu discurso para contrapor o legado ao que chamou de \"alagado\".\n\n\"O legado \u00e9 desse tamanhinho comparado ao alagado. Fui andar no centro de motocicleta, molhei o p\u00e9 todo. O alagado e o largado s\u00e3o muito maiores do que o legado\", afirmou Crivella, em encontro com engenheiros.\n\n\"Legado grande foi para a Odebrecht. Legado grande foi para a Camargo Corr\u00eaa. Legad\u00e3o. Andrade [Gutierrez]. Legad\u00e3o\", ironizou ele, fazendo refer\u00eancia \u00e0s empreiteiras envolvidas em investiga\u00e7\u00f5es da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e que constru\u00edram obras para os Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nL\u00edder nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto, com 29% na \u00faltima pesquisa Datafolha, do in\u00edcio de setembro, o senador do PRB tem afirmado na campanha que, com o fim da Olimp\u00edada, \"\u00e9 hora de cuidar das pessoas\". \u00c9 uma forma de se contrapor \u00e0s obras concretizadas pela prefeitura, cujos projetos estavam na gaveta h\u00e1 d\u00e9cadas.\n\nGASTOS\n\nO candidato do PRB afirmou que Paes deixou de gastar cerca de R$ 1 bilh\u00e3o em sa\u00fade nos \u00faltimos quatro anos para usar o dinheiro em obras da Olimp\u00edada.\n\nO atual prefeito, por sua vez, contesta a conta apresentada por Crivella. Afirma que o munic\u00edpio gastou apenas R$ 710 milh\u00f5es de recursos do or\u00e7amento do munic\u00edpio para a constru\u00e7\u00e3o das arenas.\n\n\"As mentiras do bispo continuam: diz que a prefeitura gastou R$ 19 bi em instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e abandonou a cidade. Mentir \u00e9 pecado, bispo Crivella\", disse.\n\nDe acordo com dados do portal da Prefeitura Rio Transparente, o munic\u00edpio gastou R$ 3,7 bilh\u00f5es em 2012, R$ 4 bilh\u00f5es em 2013, R$ 3,7 bilh\u00f5es em 2014 e, no ano passado, R$ 4,4 bilh\u00f5es, em valores n\u00e3o-deflacionados.\n\nCrivella calcula a infla\u00e7\u00e3o para mostrar a redu\u00e7\u00e3o de gasto no setor. O candidato do PRB ironizou o prefeito.\n\n\"Sei que ele [Paes] est\u00e1 aborrecido, chateado porque o candidato dele est\u00e1 lutando para ir ao segundo turno. Mas se n\u00e3o for a culpa \u00e9 a gest\u00e3o dele, n\u00e3o a minha\", disse, em refer\u00eancia a Pedro Paulo (PMDB).\n\nEste apareceu com 8% de inten\u00e7\u00e3o de voto na pesquisa Datafolha realizada em 8 de setembro, empatado em terceiro lugar com a candidata Jandira Feghali (PCdoB).\n\nOBRAS VI\u00c1RIAS\n\nA estrat\u00e9gia de campanha da oposi\u00e7\u00e3o acabou por reduzir o espa\u00e7o sobre grandes obras vi\u00e1rias do debate eleitoral. Ap\u00f3s um investimento de mais de R$ 15 bilh\u00f5es no setor nos \u00faltimos oito anos, elas s\u00e3o apontadas como o principal legado ol\u00edmpico.\n\nNos \u00faltimos oito anos, a cidade ganhou tr\u00eas novos corredores exclusivos de \u00f4nibus, uma nova linha de metr\u00f4 e o VLT do centro. Grande parte dos investimentos foram viabilizados pela Olimp\u00edada.\n\nPedro Paulo (PMDB) \u00e9 o \u00fanico que prev\u00ea em seu programa de governo a continua\u00e7\u00e3o dos investimentos. Ainda assim, essas promessas s\u00e3o pouco destacadas no programa de TV.\n\nEle defende a constru\u00e7\u00e3o de mais 58 quil\u00f4metros de corredores exclusivos de \u00f4nibus e 23 quil\u00f4metros de VLT, na zona sul, \u00e1rea mais rica da cidade, passando por Jardim Bot\u00e2nico e Humait\u00e1, onde n\u00e3o h\u00e1 metr\u00f4.\n\n\"O VLT tem um componente de incentivo ao turismo importante. Vamos criar uma nova rota tur\u00edstica. E o BRT n\u00e3o carrega vento. Melhora a vida das pessoas. Quem fala que n\u00e3o vai fazer novas obras est\u00e1 fora da realidade\", disse o peemedebista.\n\nCAPACIDADE FINANCEIRA\n\nOs planos de governo dos candidatos de oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o detalham uma amplia\u00e7\u00e3o expressiva do atual sistema. Isso decorre, principalmente, da estrat\u00e9gia dos candidatos em atacar tamb\u00e9m a capacidade financeira da Prefeitura da capital carioca.\n\n\"Caiu a arrecada\u00e7\u00e3o, aumentou o servi\u00e7o da d\u00edvida. Vou ter que governar com criatividade e prioridade. Preciso gastar com sa\u00fade. Temos uma fila anormal de pessoas que esperam uma cirurgia. N\u00e3o posso tirar dinheiro dali com nenhum outro compromisso\", afirmou Crivella.\n\nEle promete apenas concluir o BRT Transbrasil, cujas obras est\u00e3o previstas para terminar no ano que vem.\n\nJ\u00e1 o deputado Marcelo Freixo (PSOL), que teve 11% no \u00faltimo Datafolha e se mant\u00e9m em segundo lugar, se compromete em seu programa de governo ampliar o VLT para as principais \u00e1reas urbanas da cidade.\n\nN\u00e3o h\u00e1, contudo, detalhamento sobre quais bairros ser\u00e3o atendidos. Ele afirma apenas que, caso implementado, o VLT ser\u00e1 instalado nas zonas norte ou oeste.\n\n\"Nossa grande obra ser\u00e1 no saneamento b\u00e1sico, que vai resolver um problema cr\u00f4nico da cidade e pode gerar empregos\", afirmou o candidato do PSOL.\n\nEle e Jandira Feghali (PC do B) t\u00eam como uma das bandeiras no setor a implementa\u00e7\u00e3o de tarifa zero parcial para os \u00f4nibus da cidade. O candidato do PSOL prop\u00f5e experi\u00eancia em linhas que circulam em \u00e1reas pobres. J\u00e1 a comunista defende isen\u00e7\u00e3o para benefici\u00e1rios de programas sociais.", "images": ["http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/c/1311463-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/5/1344799-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/0/1349710-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/f/1349754-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/8/1179140-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/6/1343357-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/3/c/1349509-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/1/6/1326110-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/2/1348403-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/1/8/1346390-100x100.png"], "top_image": "", "date": "21/09/2016"}, "rank_34": {"title": "Pre\u00e7o para usar metr\u00f4 e BRT afasta usu\u00e1rios de legado ol\u00edmpico no Rio", "text": "Publicidade\n\nO oper\u00e1rio Jean Louren\u00e7o, 21, esperava no ponto na tarde de quarta (21) pelo \u00f4nibus que o levaria do trabalho, no Leblon (zona sul do Rio), para casa, em Santa Cruz (zona oeste), numa viagem de duas horas, com tarifa de R$ 3,80.\n\nEle teria a op\u00e7\u00e3o de economizar meia hora num transporte novo e mais confort\u00e1vel: a linha 4 do metr\u00f4 integrada ao BRT Transoeste (corredor de \u00f4nibus moderno). Mas, como explica, n\u00e3o \u00e9 bem uma quest\u00e3o de escolha. \"N\u00e3o d\u00e1 para mim\", diz Louren\u00e7o, em refer\u00eancia ao custo para desfrutar do legado ol\u00edmpico nesse deslocamento \u2013inicialmente, R$ 7,90, e, com desconto, a partir desta segunda-feira (26), R$ 7.\n\nEntregue para os Jogos de 2016 depois de R$ 10,4 bilh\u00f5es de gastos, a linha 4 do metr\u00f4 do Rio (para ligar Ipanema \u00e0 Barra da Tijuca) estreou nesta semana a integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria com o BRT, mas numa condi\u00e7\u00e3o incapaz de atrair usu\u00e1rios mais pobres que pagam a passagem do pr\u00f3prio bolso.\n\n\"Quando falaram que iria abrir metr\u00f4 aqui, fiquei animado, achei que pagaria a mesma coisa. Ter metr\u00f4 e BRT ajudou muita gente, mas tamb\u00e9m deixou muitos na mesma situa\u00e7\u00e3o de antes. Esse \u00e9 o meu caso\", conta Louren\u00e7o.\n\n\"Para a gente que se esfola para ganhar pouco, esse dinheiro faz falta\", explica a dom\u00e9stica Maria Santos, 38.\n\n\"Melhora um bocado [o tempo], mas ainda precisa baixar esses R$ 7 para valer a pena pegar o metr\u00f4\", diz o seguran\u00e7a Jos\u00e9 Nascimento.\n\nCOMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE INTEGRA\u00c7\u00d5ES NO RIO - Metr\u00f4 e BRT t\u00eam o menor desconto entre as integra\u00e7\u00f5es de transporte no Rio\n\nDESCONTO\n\nA integra\u00e7\u00e3o entre a linha 4 e o BRT transportou 100 mil pessoas diariamente durante os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio. Agora, o gasto extra mensal para quem usava \u00f4nibus e quer mudar para o novo sistema mais r\u00e1pido (com metr\u00f4 e BRT integrados) pode chegar a R$ 128 por m\u00eas, considerando s\u00f3 viagens em dias \u00fateis. Para quem ganha um sal\u00e1rio m\u00ednimo, equivale a 14% do que recebe no m\u00eas.\n\nA previs\u00e3o \u00e9 que a integra\u00e7\u00e3o entre os dois transportes atraia 75 mil pessoas por dia, j\u00e1 inclu\u00eddos aqueles que utilizam vale-transporte.\n\nO pre\u00e7o de R$ 7 representa um desconto de 11% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarifa integral do metr\u00f4 e do BRT individualmente. Mas \u00e9 o menor abatimento entre todas as integra\u00e7\u00f5es de transporte coletivo do Rio -que variam de 12% a 50%.\n\nEm S\u00e3o Paulo, a tarifa integrada entre \u00f4nibus municipais, metr\u00f4 e trem \u00e9 de R$ 5,92 -um desconto de 22,1%.\n\nConsiderando outras capitais brasileiras, o abatimento nesse novo transporte no Rio supera o de Porto Alegre (10,1%), mas perde tamb\u00e9m para as integra\u00e7\u00f5es do Recife (14,8%), Belo Horizonte (16,4%), Bras\u00edlia (36%) e Salvador (50%), segundo dados fornecidos pelo IPTD (Instituto de Pol\u00edticas de Transporte & Desenvolvimento).\n\nNum contexto global Londres tem desconto de 16,7% e Santiago, de 46,4%. E h\u00e1 metr\u00f3poles com tarifa \u00fanica e baldea\u00e7\u00f5es ilimitadas entre \u00f4nibus, metr\u00f4 e trens.\n\nEM OUTRAS CAPITAIS - Integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria para metr\u00f4 e \u00f4nibus (ou BRT)\n\nQUEM PAGA\n\n\"O problema do Rio \u00e9 o que muitas cidades enfrentam. Por um lado, esse valor de R$ 7 \u00e9 alto demais para a maior parte da popula\u00e7\u00e3o. A m\u00e9dia das tarifas no Brasil est\u00e1 entre R$ 3 e R$ 4. Por outro lado, h\u00e1 um custo operacional desses transportes. Algu\u00e9m tem que pagar\", afirma o superintendente da ANTP (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transportes P\u00fablicos), Luiz Carlos Mantovani N\u00e9spoli.\n\nAtualmente, operadores privados s\u00e3o contratados pelo poder p\u00fablico para fazer a gest\u00e3o de transporte, ainda que seja um servi\u00e7o p\u00fablico. \"Em alguns casos, o governo d\u00e1 subs\u00eddios. Mas isso obriga o Tesouro a tirar recursos de outras pastas, como educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. E, num momento de crise, com baixa arrecada\u00e7\u00e3o, se torna mais dif\u00edcil para o Estado prover esse subs\u00eddio\", afirma.\n\nO prefeito do Rio, Eduardo Paes (PMDB), chegou a citar a crise econ\u00f4mica antes de acertar a integra\u00e7\u00e3o do BRT com o novo metr\u00f4 pelo pre\u00e7o de R$ 7. \"N\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples porque nesse momento de crise econ\u00f4mica ningu\u00e9m quer abrir m\u00e3o de receita. O Estado n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de aportar recursos para subsidiar\", disse.\n\nO coordenador de gest\u00e3o da demanda por viagens do IPTD, Diego Silva, questiona se os recursos investidos na constru\u00e7\u00e3o da linha 4 do metr\u00f4 valeram o investimento.\n\n\"Precisar\u00edamos fazer uma an\u00e1lise mais minuciosa. Mas a cr\u00edtica que fazemos \u00e9 que, apesar de ter investido no transporte de massa, o metr\u00f4, tamb\u00e9m foram abertas novas vias para carros entre a zona sul e Barra\", afirma Silva, citando a duplica\u00e7\u00e3o do elevado do Jo\u00e1, que liga S\u00e3o Conrado \u00e0 Barra da Tijuca, mesmo trajeto feito pela linha 4.\n\n'GRANDE DIFEREN\u00c7A'\n\nA Secretaria de Estado de Transportes do Rio, respons\u00e1vel pelo metr\u00f4, diz que 72% da demanda da linha 4 ser\u00e1 formada por passageiros oriundos do transporte p\u00fablico e 28% por pessoas que utilizavam transporte privado, conforme estudo da FGV (Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas).\n\nA pasta afirma que a esta\u00e7\u00e3o Jardim Oce\u00e2nico, onde ocorre a integra\u00e7\u00e3o entre o metr\u00f4 e o BRT, ser\u00e1 a de maior demanda. \"Vale ressaltar que a tarifa de integra\u00e7\u00e3o foi definida entre as operadoras dos sistemas de metr\u00f4 e BRT, com base no estudo de demanda\", afirma.\n\nRespons\u00e1vel pelo BRT, a prefeitura diz que era necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria para permitir \"que o cidad\u00e3o use a rede de transporte de alta capacidade economizando\". Ela afirma que a economia di\u00e1ria ser\u00e1 de R$ 1,80 o que representa, em um ano, R$ 475,20, \"valor que faz grande diferen\u00e7a para quem utiliza regularmente o transporte p\u00fablico\".\n\nA prefeitura lembra que n\u00e3o h\u00e1 subs\u00eddio p\u00fablico na integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria do BRT com o metr\u00f4. Estima que a integra\u00e7\u00e3o v\u00e1 beneficiar 75 mil pessoas diariamente.\n\nAfirma ainda que, h\u00e1 seis anos, o servi\u00e7o de transporte p\u00fablico no Rio chegava a ter cinco tarifas diferentes, que variavam de R$ 2,85 a R$ 5,40, dependendo de o coletivo ter ar-condicionado e considerando a dist\u00e2ncia percorrida. \"Ou seja, quem morava nas \u00e1reas mais distantes pagava mais caro.\"\n\nE cita a cria\u00e7\u00e3o do Bilhete \u00danico Carioca, em 2010, que permitiu que o passageiro usasse at\u00e9 dois transportes no per\u00edodo de at\u00e9 duas horas e meia, pagando apenas uma passagem.\n\n\"Atualmente, o usu\u00e1rio pode pegar at\u00e9 tr\u00eas transportes pagando apenas R$ 3,80, quando um dos transportes for uma alimentadora de BRT (linha alimentadora + BRT + \u00f4nibus). A prefeitura entende, portanto, que a integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria entre BRT e metr\u00f4 vem a ampliar o benef\u00edcio da pol\u00edtica tarif\u00e1ria para a popula\u00e7\u00e3o carioca\", diz.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/a/1367752-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/170311.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/15041160.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/cotidiano/images/17363255.png", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/09/19/639806-970x600-1.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/8/a/1379732-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/09/19/639806-970x600-1.jpeg", "date": "27/09/2016"}, "rank_64": {"title": "'Fora da elei\u00e7\u00e3o, Paes corre para igreja', diz Crivella", "text": "O senador Marcelo Crivella (PRB), 58, tenta pela quinta vez superar a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja Universal numa elei\u00e7\u00e3o a cargo majorit\u00e1rio. Pela terceira vez, tenta a Prefeitura do Rio.\n\nEmbora busque afastar o tema de sua campanha, n\u00e3o se furta a comentar contradi\u00e7\u00f5es dos advers\u00e1rios que o atacam por ser bispo licenciado da denomina\u00e7\u00e3o criada por seu tio, Edir Macedo.\n\n\"Quando n\u00e3o tem elei\u00e7\u00e3o o Eduardo Paes corre l\u00e1 para a igreja o tempo todo. Recentemente, foi na Igreja Universal do Recreio inaugurar uma esta\u00e7\u00e3o do BRT que ele deu o nome de esta\u00e7\u00e3o Catedral\", afirmou ele nesta quarta-feira (28), em entrevista \u00e0 Folha.\n\nEx-ministro da presidente Dilma Rousseff, diz n\u00e3o considerar uma trai\u00e7\u00e3o seu voto a favor de seu afastamento. Disse que ela \u00e9 uma \"dama ilustre\" que \"perdeu a capacidade de governar num momento de crise\".\n\nChamado de \"traidor\" por Lula, ele considera que o ex-presidente est\u00e1 sendo perseguido.\n\n\"Amanh\u00e3 ou depois ele h\u00e1 de entender meus motivos.\"\n\n*\n\nFolha - Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre o in\u00edcio do governo Temer?\n\nMarcelo Crivella - Uma luta tremenda. Um d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio gigantesco e uma obriga\u00e7\u00e3o de cobri-lo. O Congresso dever\u00e1 buscar um equil\u00edbrio. Prevejo imensas dificuldades no governo para conseguir maioria no Congresso. Sobretudo tendo em vista o processo pol\u00edtico que deu a ele o governo. Deixou tamb\u00e9m uma quantidade enorme de inconformados.\n\nPelas contas do impeachment e do pr\u00f3prio Planalto, o governo tem perto de dois ter\u00e7os. Est\u00e1 errado?\n\nTodo mundo tem dois ter\u00e7os at\u00e9 a hora da vota\u00e7\u00e3o. Ali \u00e9 uma press\u00e3o tremenda. As centrais [sindicais], as federa\u00e7\u00f5es, a internet. \u00c9 um dil\u00favio de \u00f3dios e paix\u00f5es. \u00c9 imprevis\u00edvel.\n\nUm dos temas \u00e9 o teto de aumento de gastos. Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre ele?\n\nOs pa\u00edses j\u00e1 desenvolvidos t\u00eam hoje um teto de gasto muito acima do Brasil. \u00c9 preciso ter responsabilidade fiscal. Isso causa infla\u00e7\u00e3o, destr\u00f3i emprego e corr\u00f3i sal\u00e1rio. Mas n\u00e3o se pode levar o pa\u00eds a uma convuls\u00e3o. Se houve cortes dram\u00e1ticos nos direitos do trabalho e nas aposentadorias, muito pequenas, tudo \u00e9 poss\u00edvel.\n\nO teto pode afetar sua gest\u00e3o, caso eleito?\n\nO Eduardo Paes, por mais voluntarioso que tenha sido nessa ins\u00e2nia de ser o dono da festa e assumir todos os gastos da Olimp\u00edada com imenso preju\u00edzo a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, ele teve o benepl\u00e1cito do Senado que mudou o \u00edndice [de reajuste da d\u00edvida] de IGP para IPCA. S\u00f3 a\u00ed caiu R$ 4 bilh\u00f5es a d\u00edvida. Mesmo que passe no Senado, n\u00e3o vejo condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o manter os \u00edndices constitucionais atuais [obrigat\u00f3rios para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o].\n\nO sr. foi ministro da presidente Dilma Rousseff e votou a favor do impeachment. Quando mudou sua percep\u00e7\u00e3o sobre o governo?\n\nNo mesmo momento que o povo brasileiro. Apoiei o afastamento da presidenta para que o pa\u00eds pudesse sair da crise e ela tamb\u00e9m pudesse ter tempo de se defender. Disse que o Senado tinha que ser justo, e n\u00e3o justiceiro, parafraseando uma linda frase de padre Ant\u00f4nio Vieira. Acho que foi isso que prevaleceu. A presidente perdeu a capacidade de governar numa \u00e9poca de crise. Isso \u00e9 mortal e exige uma mudan\u00e7a de rumo. Mas \u00e9 uma dama ilustre, que n\u00e3o havia praticado nenhum deslize. N\u00e3o merecia ser afastada da vida p\u00fablica. Tenho a consci\u00eancia tranquila. O povo brasileiro decidiu. Eu apenas apertei a tecla do voto.\n\nComo o sr. v\u00ea a situa\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula?\n\nEle tem sido de certa forma perseguido. Ainda n\u00e3o h\u00e1 provas concretas contra ele. Ele nega com veem\u00eancia. Ainda n\u00e3o vimos o que vimos de outros: contas no exterior, coisas indesculp\u00e1veis. Honestamente, espero que o ex-presidente Lula consiga responder a todos esses processos e esclare\u00e7a os assuntos.\n\nEle chamou o sr. de \"traidor\" num com\u00edcio.\n\nTrair \u00e9 se eu tivesse me eleito com povo e pego dinheiro com empreiteira. Nunca fiz e nunca farei. Nem sempre a gente pode exercer a bondade quando os imperativos da justi\u00e7a apontam outro caminho. Amanh\u00e3 ou depois ele h\u00e1 de entender meus motivos.\n\nEle vai subir no seu palanque no segundo turno?\n\nPrefiro trabalhar na hip\u00f3tese de que vou vencer no primeiro turno.\n\nCom 11 candidatos seria uma elei\u00e7\u00e3o inusual.\n\nS\u00e3o 11 candidatos, mas quem \u00e9 o segundo colocado? \u00c9 o branco e nulo. Isso j\u00e1 indica. O povo do Rio est\u00e1 pensando em decidir no primeiro turno.\n\nNuma entrevista em 2013 sobre a Fazenda Cana\u00e3, o sr. disse ser encantador que as crian\u00e7as do projeto rezem antes da refei\u00e7\u00e3o. \"S\u00f3 depois que elas falam 'am\u00e9m' \u00e9 que elas comem\", o sr. disse. A escola \u00e9 um local para evangeliza\u00e7\u00e3o?\n\nA Fazenda Cana\u00e3 n\u00e3o \u00e9 uma escola p\u00fablica. \u00c9 uma funda\u00e7\u00e3o. Ali, das 700 crian\u00e7as, cerca de 600 s\u00e3o cat\u00f3licas desde a pr\u00e9-escola. Cerca de 100 s\u00e3o evang\u00e9licas. A Bahia \u00e9 maci\u00e7amente cat\u00f3lica. As professoras quase todas s\u00e3o cat\u00f3licas. Elas fazem a ora\u00e7\u00e3o que \u00e9 comum a cat\u00f3licos e evang\u00e9licos antes da refei\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe uma preocupa\u00e7\u00e3o de doutrinar as crian\u00e7as a serem da igreja, sobretudo a Universal. Mas que elas possam tamb\u00e9m agradecer a Deus. N\u00e3o vejo mal nisso. Nunca falei para as pessoas fazerem nada disso. Mas elas fazem. E eu n\u00e3o iria dizer para n\u00e3o fazerem.\n\nNuma escola p\u00fablica, como funcionaria?\n\nS\u00f3 se for volunt\u00e1rio. Se os professor e os diretores, com os pais dos alunos, decidirem que deve ter, a\u00ed pode ter. Se decidirem que n\u00e3o deve ter, a\u00ed n\u00e3o deve ter.\n\nA Prefeitura do Rio manteria o patroc\u00ednio \u00e0 parada LGBT em sua eventual gest\u00e3o?\n\nAcho que deve manter. A prefeitura deve dar apoio a todas as manifesta\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, inclusive das minorias. Isso tem que ser respeitado.\n\nE a Marcha para Jesus?\n\nTamb\u00e9m \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Mas n\u00e3o quero assumir compromissos com ningu\u00e9m. Estou assumindo um munic\u00edpio em que est\u00e1 caindo a arrecada\u00e7\u00e3o, aumentando o servi\u00e7o da d\u00edvida e com uma car\u00eancia enorme no sistema de sa\u00fade. Como eu prefeito n\u00e3o vou priorizar essas pessoas com h\u00e9rnia, pedra de ves\u00edcula, rins e precisando de cirurgias graves? A prioridade \u00e9 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.\n\nO sr. diz que nunca misturou pol\u00edtica com religi\u00e3o. Mas em 2005 o sr. questionou como senador o Minist\u00e9rio da Fazenda sobre a apreens\u00e3o no aeroporto de Bras\u00edlia de R$ 10 milh\u00f5es em esp\u00e9cie que seriam doa\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja Universal. N\u00e3o \u00e9 uma mistura?\n\nEsse caso foi uma quest\u00e3o de justi\u00e7a. Naquele caso houve uma interven\u00e7\u00e3o indevida do Estado. Seria assim em qualquer outra atividade. A Justi\u00e7a provou que eu estava certo. Os recursos foram devolvidos. Por que o Estado tem que intervir dentro de uma igreja, seja ela qual for? Misturar pol\u00edtica com religi\u00e3o \u00e9 pegar dinheiro do Estado e levar para a igreja. Mas se eu sou contra isso, tenho que ser contra o Estado pegar o dinheiro da igreja. Isso tamb\u00e9m \u00e9 misturar pol\u00edtica com religi\u00e3o.\n\nO sr. tamb\u00e9m criou o Dia da Marcha para Jesus.\n\nN\u00f3s somos um pa\u00eds crist\u00e3o, cat\u00f3licos e evang\u00e9licos. Eles me pediram. Temos o dia de tudo no calend\u00e1rio. A Marcha para Jesus recebe obrigatoriamente recursos or\u00e7ament\u00e1rios? N\u00e3o. Cabe ao munic\u00edpio, Estado decidir. Misturar pol\u00edtica com religi\u00e3o seria tentar doutrinar sua religi\u00e3o sobre as demais, persegui-las, trazer financiamento ou taxar as que voc\u00ea n\u00e3o gosta. Isso eu prometo que n\u00e3o vou fazer.\n\nO que sr. acha de entidades religiosas fazendo atendimento de drogados?\n\nSe houver uma assist\u00eancia t\u00e9cnica, com presen\u00e7a de m\u00e9dico, psic\u00f3logos, psiquiatras... Aquele ambiente crist\u00e3o de solidariedade, amizade, de experi\u00eancia... O que eu vejo que funciona, em momentos de abstin\u00eancia, quando as pessoas ficam muito angustiadas, \u00e9 ter ao lado n\u00e3o s\u00f3 os tratamentos terap\u00eauticos e rem\u00e9dios, mas algu\u00e9m que diga: \"Eu j\u00e1 passei por isso\". Traz alento. \u00c9 isso que eu vejo nessas institui\u00e7\u00f5es cat\u00f3licas, evang\u00e9licas.\n\nEm muitos casos h\u00e1 o suporte religioso. O sr. acha adequado?\n\nSe for volunt\u00e1rio, se as pessoas desejarem, n\u00e3o h\u00e1 nada de errado nisso. Pragmaticamente falando, se olhar os n\u00fameros de sucesso dessas institui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o alvissareiros.\n\nEm determinado momento o sr. chegou a articular uma sa\u00edda para o PSB. Por que pensou em sair do PRB e por que n\u00e3o se concretizou?\n\nFoi talvez o convite mais honrado que recebi na minha vida p\u00fablica. Um an\u00f4nimo senador ser convidado para presidir o PSB. Isso me encheu de j\u00fabilo. Aqui no Rio, meus colegas que vivem mais de perto essa persegui\u00e7\u00e3o implac\u00e1vel da m\u00eddia, dizendo que misturo pol\u00edtica com religi\u00e3o, identificaram que seria uma maneira extraordin\u00e1ria de mostrar que isso n\u00e3o \u00e9 verdade. L\u00e1 em Bras\u00edlia encontrei problemas. N\u00e3o tive a genialidade pol\u00edtica de mostrar isso aos meus colegas, talvez porque estejam distantes das crises que vivemos aqui. Foram veementemente contra. Eles alegaram que se ganhasse elei\u00e7\u00e3o, o estigma de que o PRB \u00e9 um partido de igreja ficaria comprovado. Eles disseram: \"Precisamos que voc\u00ea ven\u00e7a no nosso partido. Depois pode at\u00e9 sair. Mas antes, n\u00e3o\". N\u00e3o queria deixar o partido estigmatizado e fechar as portas. Para os evang\u00e9licos seria uma coisa redentora ter um evang\u00e9lico convidado para presidir um partido laico. O PRB \u00e9 laico, at\u00e9 hoje h\u00e1 pessoas que nem evang\u00e9licas s\u00e3o. Mas os advers\u00e1rios exploram isso. Essas acusa\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o feitas na \u00e9poca eleitoral. Quando n\u00e3o tem elei\u00e7\u00e3o o Eduardo Paes corre l\u00e1 para a igreja o tempo todo. Recentemente, ele foi na Igreja Universal do Recreio inaugurar uma esta\u00e7\u00e3o do BRT que ele deu o nome de esta\u00e7\u00e3o Catedral. No discurso dizia da gratid\u00e3o que tem pela igreja. Na elei\u00e7\u00e3o ele diz que \u00e9 um perigo algu\u00e9m da igreja assumir a prefeitura. Em outro partido pacificaria isso. Mas as pesquisas mostram que esse problema est\u00e1 sendo vencido.\n\nE a alian\u00e7a com o [ex-governador Anthony] Garotinho vale a pena pelo tempo de TV? N\u00e3o pode aumentar a rejei\u00e7\u00e3o?\n\nA alian\u00e7a que eu fiz com o PR \u00e9 uma alian\u00e7a pol\u00edtica, indicou o vice, Fernando Mac Dowel, um professor da Coppe/UFRJ especialista em tr\u00e2nsito. Essa foi a nossa alian\u00e7a. N\u00e3o h\u00e1 nada de errado nisso.\n\nQual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre o legado ol\u00edmpico?\n\nPrecisamos verificar o pre\u00e7o do BRT. Agora tem uma linha exclusiva em que as empresas de \u00f4nibus gastam menos tempo para cumprir o itiner\u00e1rio. Um motorista de \u00f4nibus articulado que leva duas vezes e meia o n\u00famero de passageiros. Gasta menor freio, embreagem e combust\u00edvel. Constru\u00edmos pontes e t\u00faneis, fizemos remo\u00e7\u00f5es que custaram muito ao Rio. E a passagem aumentou acima da infla\u00e7\u00e3o. Quero que esse legado ol\u00edmpico seja realmente para o povo. O governo tem que ser para as pessoas.\n\nO contrato da PPP do Parque Ol\u00edmpico continua?\n\nOs contratos assinados devem ser respeitados. Isso n\u00e3o impede que n\u00f3s possamos conversar.\n\nUma de suas propostas \u00e9 construir nove estacionamentos, alguns no centro. Especialistas criticam essa proposta por estimular o uso de carro onde ele deve ser evitado. Por que faz essa promessa?\n\nFoi uma exig\u00eancia dos comerciantes. Todas as grandes metr\u00f3poles que incentivam o uso do transporte p\u00fablico, muito mais barato e maior do que o nosso, tamb\u00e9m tem estacionamentos. N\u00f3s precisamos incentivar [o uso de transporte p\u00fablico], n\u00e3o obrigar.\n\nNas principais metr\u00f3poles h\u00e1 um aumento na restri\u00e7\u00e3o do uso de carros particulares nas \u00e1reas centrais.\n\nN\u00e3o \u00e9 a falta de estacionamento que estimula o uso do transporte p\u00fablico em substitui\u00e7\u00e3o do carro privado. \u00c9 a qualidade e o bom pre\u00e7o.\n\nComo sr. pensa em reduzir o pre\u00e7o?\n\nPrecisamos conversar. Vou ficar rouco de tanto ouvir. Tenho certeza que essas pessoas [empres\u00e1rios de \u00f4nibus] s\u00e3o bem intencionadas. S\u00e3o empres\u00e1rios que tamb\u00e9m vivem as suas controv\u00e9rsias. Tem \u00f4nibus queimados, j\u00e1 passaram por momentos dific\u00edlimos. N\u00f3s precisamos garantir que haja viabilidade econ\u00f4mica para eles. Mas \u00e9 preciso que eles entendam que o nosso povo est\u00e1 sacrificado, com alto n\u00edvel de desemprego.", "images": ["http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/c/1311463-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/5/1344799-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/0/1349710-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/f/1349754-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/8/1179140-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/6/1343357-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/3/c/1349509-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/2/1348403-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/1/6/1326110-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/poder/images/16272463.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/1/8/1346390-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/poder/images/16272463.jpeg", "date": "29/09/2016"}, "rank_100": {"title": "Encurraladas, sedes da Olimp\u00edada agem para conter planos ambiciosos", "text": "O Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional foca a aten\u00e7\u00e3o nos futuros Jogos sob sua responsabilidade e mando. O cen\u00e1rio n\u00e3o passa de uma repeti\u00e7\u00e3o do que vem ocorrendo h\u00e1 muito tempo, com organizadores encurralados pelo tempo restante para prepara\u00e7\u00e3o dos eventos e, principalmente, pelas dificuldades de recursos diante do alto padr\u00e3o de exig\u00eancias do COI.\n\nNos dossi\u00eas de candidatura, as cidades interessadas em promover a Olimp\u00edada carregam nas tintas, com projetos que ultrapassam suas capacidades, especialmente as econ\u00f4micas. Tudo \u00e9 ajustado em fun\u00e7\u00e3o das normas do COI e planejado para superar as candidaturas concorrentes.\n\nOs dois desafios resultam em exageros, com projetos dependentes de futuras capta\u00e7\u00f5es de recursos p\u00fablicos e privados. No final, contas a pagar acabam no colo dos governos e credores de muitas delas ficam sob o risco de preju\u00edzo.\n\nEssa esdr\u00faxula situa\u00e7\u00e3o foi reconhecida pelo pr\u00f3prio COI, que, diante da possibilidade de chegar a um ponto insustent\u00e1vel, antecipou-se aprovando novas regras, mais male\u00e1veis e com menos gastos, para a organiza\u00e7\u00e3o futura de eventos. Mas elas s\u00f3 valer\u00e3o completamente a partir de 2024.\n\nT\u00f3quio-2020 tenta incorporar por antecipa\u00e7\u00e3o parte desse novo esp\u00edrito. A capital japonesa pretendia realizar todos os eventos em centros distantes poucos quil\u00f4metros uns do outros. Mas, para viabilizar conten\u00e7\u00e3o de despesas, reforma seus projetos com a inten\u00e7\u00e3o de colocar competi\u00e7\u00f5es, como as de remo e canoagem, a 400 km da sede.\n\nO objetivo \u00e9 aproveitar instala\u00e7\u00f5es existentes nos novos locais. O pr\u00f3prio presidente do COI, Thomas Bach, manteve recentemente encontro com autoridades japonesas e afirmou que haver\u00e1 uma \"redu\u00e7\u00e3o significativa\" nos custos dos Jogos-2020 para sustentabilidade do evento.\n\nBeth Santos/Divulga\u00e7\u00e3o/PCRJ O prefeito Eduardo Paes e a governadora da cidade de T\u00f3quio, Yuriko Koike\n\nO comit\u00ea organizador da Olimp\u00edada de Inverno, programada para 2018, em Pyeongchang, na Coreia do Sul, tamb\u00e9m est\u00e1 empenhado na redu\u00e7\u00e3o de custos. Com o pouco tempo restante at\u00e9 a abertura dos Jogos, parte para a defini\u00e7\u00e3o do seu quarto or\u00e7amento entre o final deste m\u00eas e novembro, depois da conclus\u00e3o de que os anteriores n\u00e3o eram \"realistas\".\n\nA Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o do COI acompanha esse trabalho dos sul-coreanos, levando em conta m\u00e9todos utilizados nos preparativos da Rio-2016, em meio \u00e0 crise econ\u00f4mica do Brasil.\n\nO gigantismo dos grandes eventos esportivos internacionais est\u00e1 pressionado pela crise econ\u00f4mica mundial. A escolha da sede da Olimp\u00edada de 2024 tamb\u00e9m passou por abalo. Apenas tr\u00eas cidades \u2014Los Angeles, Paris e Budapeste\u2014 continuam na disputa. Outras candidatas desistiram.\n\nOs Jogos de Inverno de 2022 acontecer\u00e3o em Pequim, que disputou com apenas uma concorrente, Almaty, no Cazaquist\u00e3o. J\u00e1 os Jogos Europeus, inaugurados em 2015, em Baku, no Azerbaij\u00e3o, solucionaram a escolha da sede para 2019 apenas no \u00faltimo fim de semana. Eles est\u00e3o para a Europa como o Pan para as Am\u00e9ricas e o Caribe.\n\nOs comit\u00eas ol\u00edmpicos europeus, que regem os Jogos, escolheram Minsk, em Belarus. A Holanda planejava assumir a competi\u00e7\u00e3o, mas os v\u00e1rios n\u00edveis de governos locais consideraram a possibilidade \"irrespons\u00e1vel\". A R\u00fassia tamb\u00e9m tentou assumir o evento em Kazan e Sochi, mas o esc\u00e2ndalo de doping que manchou o desporto russo fulminou a proposta.\n\nNo Rio de Janeiro, a Olimp\u00edada e a Paraolimp\u00edada chegaram ao final sem intercorr\u00eancias graves. Foram bons Jogos, com organiza\u00e7\u00e3o ao agrado dos participantes, dos torcedores e dos esportistas em geral.\n\nAos poucos surgem pendengas, como a falta de pagamento aos 140 mil consumidores que puseram seus ingressos na revenda oficial do Comit\u00ea Organizador Rio-2016, que promete o reembolso. O comit\u00ea tamb\u00e9m deve ao menos R$ 20 milh\u00f5es a fornecedores. Al\u00e9m disso, o sonhado legado ol\u00edmpico vai exigir gastos para funcionamento e manuten\u00e7\u00e3o.\n\nCom a crise econ\u00f4mica a todo vapor, um dos dilemas da Rio-2016 \u00e9 o fechamento das contas ol\u00edmpicas. Vai dar p\u00e9?", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16232374.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16232374.jpeg", "date": "25/10/2016"}, "rank_44": {"title": "Um ano depois, Olimp\u00edada do Rio continua pol\u00eamica", "text": "A cerim\u00f4nia de abertura da Olimp\u00edada do Rio, na noite de 5 de agosto de 2016, no Maracan\u00e3, arrasou. Foi um espet\u00e1culo criativo e bem preparado que superou costumeiras falhas pontuais em eventos de tal porte.\n\nElogios vieram de todas as partes, pelas m\u00eddias caseira e do exterior. Depois, dia ap\u00f3s dia e at\u00e9 o apagamento da tocha no encerramento, os Jogos tiveram momentos de muita emo\u00e7\u00e3o, disputas acirradas, eloquentes comemora\u00e7\u00f5es de vit\u00f3rias e lamentos e choros por derrotas.\n\nTudo transcorreu em paz e com certo controle na seguran\u00e7a p\u00fablica, embora antes houvesse um clima de temor sobre essa e outras quest\u00f5es. A Olimp\u00edada tinha sido aguardada com muita expectativa, per\u00edodo em que in\u00fameros obst\u00e1culos tiveram de ser superados para que o grande evento esportivo n\u00e3o se transformasse em retumbante fracasso antes mesmo da sua abertura.\n\nMas o Brasil, mais especificamente o Rio de Janeiro, superou o desafio e semanas depois repetiu a dose na Paraolimp\u00edada. Al\u00e9m disso, a cidade ganhou obras de infraestrutura, antes impens\u00e1veis a curto prazo.\n\nAcontece que festas terminam. A\u00ed, o cen\u00e1rio costuma mudar. Reza o ditado que depois da tempestade vem a bonan\u00e7a. A Olimp\u00edada, no entanto, mostra que seu gigantismo vai al\u00e9m, subverte esse racioc\u00ednio e deixa no ar uma interroga\u00e7\u00e3o: E depois da calmaria, a tempestade volta?\n\nNo caso do Rio, na verdade, a tempestade nunca foi embora. Apenas acabou abafada pelas atra\u00e7\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos e dos Paraol\u00edmpicos. Superada a fase esportiva, a fogueira voltou a arder, s\u00f3 que bem mais forte do que antes.\n\nPol\u00edticos acabaram no xilindr\u00f3 por envolvimento em falcatruas, a queda econ\u00f4mica nacional se agravou, e mais ainda a do Rio, onde a crise social ocupou espa\u00e7os, acompanhando o esvaziamento dos cofres p\u00fablicos. A viol\u00eancia cresceu assustadoramente, a sa\u00fade piorou ainda mais, o pagamento do funcionalismo p\u00fablico sofreu atrasos e aumentou o desemprego.\n\nNesse quadro ca\u00f3tico, as promessas de legado dos Jogos come\u00e7aram a ruir. At\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o e o funcionamento do Parque Ol\u00edmpico est\u00e3o sob risco por falta de recursos.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte assumiu responsabilidades nessa quest\u00e3o, levando em conta a prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o financeira do Estado e da Prefeitura do Rio. Entretanto, \u00e9 dif\u00edcil entender como o governo federal entra nessa enrascada se tamb\u00e9m seus recursos est\u00e3o limitados.\n\nAinda n\u00e3o h\u00e1 um documento definitivo sobre o custo final dos Jogos. A estimativa \u00e9 de cerca de R$ 42 bilh\u00f5es. A APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica) encerrou suas atividades em mar\u00e7o sem entregar os dados, uma de suas atribui\u00e7\u00f5es. O \u00f3rg\u00e3o controlaria a matriz de responsabilidades, o Plano de Pol\u00edticas P\u00fablicas (com dados de legado) e o or\u00e7amento do comit\u00ea organizador Rio-2016.\n\nEm substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 APO, o presidente Michel Temer criou a AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), que assume a responsabilidade pelo projeto relacionado ao seu t\u00edtulo. Obras de infraestrutura para a Olimp\u00edada s\u00e3o alvos da Lava Jato, bem como o ex-governador S\u00e9rgio Cabral, preso sob acusa\u00e7\u00e3o de recebimento de propina.\n\nComandado por Carlos Arthur Nuzman, que tamb\u00e9m \u00e9 presidente do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), o comit\u00ea organizador dos Jogos tenta obter recursos para cobrir suas d\u00edvidas de mais de R$ 110 milh\u00f5es.\n\nEst\u00e1 dif\u00edcil. O COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional) foi procurado mas n\u00e3o quis discutir o assunto no momento. A falta de transpar\u00eancia foi uma marca nos preparativos para o evento.\n\nN\u00e3o bastassem todos os entraves com a crise econ\u00f4mica que assola o pa\u00eds, os esportes ol\u00edmpicos e os atletas brasileiros passaram a enfrentar dificuldades, especialmente pela fuga de patroc\u00ednios p\u00fablicos e privados. Pris\u00f5es de cartolas por suspeita de corrup\u00e7\u00e3o e falhas administrativas gritantes nas confedera\u00e7\u00f5es esportivas tamb\u00e9m contribu\u00edram nessa queda p\u00f3s-Olimp\u00edada.\n\nNuzman chegou a declarar em mar\u00e7o \u00faltimo que o Brasil voltou ao que era antes de Sydney-2000. At\u00e9 aquela data havia menos patroc\u00ednio do que a partir de 2002, quando o setor foi beneficiado pela organiza\u00e7\u00e3o de grandes eventos (Pan-2007 e Olimp\u00edada-2016).\n\n\u00c9 bom lembrar que, no mesmo per\u00edodo, na \u00e1rea esportiva ainda teve a Copa do Mundo de futebol. Valeram a pena esses grandes investimentos? As opini\u00f5es divergem. Mas fica claro que a quantidade de carga foi demais para o burro, que agora manca.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/16234398.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/16234398.jpeg", "date": "08/01/2017"}, "rank_103": {"title": "2016, o ano do muro e da arquitetura da separa\u00e7\u00e3o", "text": "Publicidade\n\nRESUMO O autor faz um balan\u00e7o das constru\u00e7\u00f5es e projetos de urbanismo e design que se destacaram em 2016. Elege o muro (tanto o concreto de Trump quanto o metaf\u00f3rico, que traduz a polariza\u00e7\u00e3o do Brasil) como elemento-s\u00edntese. Pin\u00e7a acertos nas obras para os Jogos do Rio e lista museus com pr\u00e9dios marcantes.\n\nNo in\u00edcio da noite de uma sexta-feira de novembro, o alem\u00e3o Patrik Schumacher subiu ao palco para um debate com o curador do World Architecture Festival (WAF), em Berlim. Formado em filosofia, matem\u00e1tica e arquitetura, ele vive em Londres, tem 55 anos, \u00e9 alto e usa o cabelo escovinha deixando fios longos ca\u00edrem sobre a testa.\n\nDurante 28 anos, foi o bra\u00e7o direito da iraquiana Zaha Hadid, que peregrinava o mundo atr\u00e1s de clientes enquanto ele capitaneava o desenvolvimento dos projetos acertados por ela. Mais do que um \"fundo de escrit\u00f3rio\", o s\u00f3cio de Zaha encanta a estudantada (e bilion\u00e1rios emergentes) como art\u00edfice da arquitetura param\u00e9trica, que utiliza t\u00e9cnicas digitais para criar obras que, segundo o pr\u00f3prio, impulsionam a civiliza\u00e7\u00e3o.\n\nO ataque card\u00edaco que matou Zaha, aos 65 anos, em mar\u00e7o de 2016, deixou-o sob press\u00e3o. Afinal, como o escrit\u00f3rio sobreviveria sem a protagonista, que acumulou ao longo da carreira uma fortuna de R$ 270 milh\u00f5es? Destemido, ele abriu filiais em Dubai e na Cidade do M\u00e9xico 20 dias ap\u00f3s a morte da colega e assumiu a lideran\u00e7a da firma, que tem 36 projetos em andamento (dentre os quais um hotel em Copacabana) e acordos para criar outros, como o aeroporto de Pequim.\n\nSua apresenta\u00e7\u00e3o no festival berlinense, a principal entre as de 50 palestrantes, era mais um ind\u00edcio da emancipa\u00e7\u00e3o. \"Falo por 45 minutos, depois abrimos o debate?\", ele perguntou ao curador que o havia desafiado a tratar de habita\u00e7\u00e3o social, tema distante de seu cotidiano.\n\nCombinando t\u00eanis de corrida com blazer, o alem\u00e3o exp\u00f4s um manifesto liberal que faria corar Margaret Thatcher (1925-2013): prop\u00f4s abolir habita\u00e7\u00f5es sociais e privatizar ruas e pra\u00e7as. Desconfort\u00e1vel, o curador escutou seu convidado defender a gentrifica\u00e7\u00e3o, propondo tirar pobres das regi\u00f5es centrais: \"N\u00e3o \u00e9 justo que outra pessoa desfrute do centro? Especialmente se for algu\u00e9m que realmente o utilize para produzir o que subsidiou o outro\". Em poucos horas, ele foi apelidado nas m\u00eddias sociais de \"Trump da arquitetura\", tanto por detratores quanto por partid\u00e1rios de sua concep\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 fato. A elei\u00e7\u00e3o norte-americana e outras guinadas pol\u00edticas \u00e0 direita contaminaram o cen\u00e1rio arquitet\u00f4nico de 2016. A promessa de Donald Trump de construir um muro na fronteira sul, por exemplo, estimulou uma equipe de Guadalajara a propor uma muralha rosa inspirada no conterr\u00e2neo Luis Barrag\u00e1n (1902-88) \u2013que, como Lucio Costa, conciliou tradi\u00e7\u00e3o e modernidade. A cr\u00edtica n\u00e3o s\u00f3 foi endere\u00e7ada ao republicano como respingou em Barrag\u00e1n, cuja obra era definida por muros coloridos que encastelavam a elite. Provocadoras, as imagens mostram beleza no apocalipse.\n\nSe o muro foi indispens\u00e1vel para a humanidade se defender dela mesma, hoje ele \u00e9 um ind\u00edcio de problema, a materializa\u00e7\u00e3o do conflito.\n\nA disputa pela Casa Branca tamb\u00e9m infectou as pranchetas, desde o suposto diploma de arquitetura de Melania Trump, que ningu\u00e9m encontrou, at\u00e9 as pe\u00e7as de campanha de Hillary Clinton, com depoimentos de projetistas que receberam calotes de Trump.\n\nFrank Gehry, condecorado por Obama com a Medalha da Liberdade, declarou que estava \"muito preocupado\" com a elei\u00e7\u00e3o: \"A maioria dos edif\u00edcios constru\u00eddos no mundo n\u00e3o s\u00e3o interessantes. E as pessoas n\u00e3o se importam. Parecem estar descrentes. \u00c9 o mesmo tipo de comportamento que pode eleger Donald Trump\". Ap\u00f3s a vit\u00f3ria, ele considerou a oferta do presidente franc\u00eas de se exilar em Paris.\n\nA controv\u00e9rsia atingiu o seio da classe nos EUA quando o presidente do instituto de arquitetos se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do eleito, de olho nas prometidas obras de infraestrutura. Foi imediatamente recha\u00e7ado pelos colegas e obrigado a se desculpar.\n\nA SERVI\u00c7O DO PODER\n\nO elo ancestral entre arquitetos e poder viu brotar em 2016 cap\u00edtulos escondidos nas gavetas. Foi revelado, por exemplo, que o finland\u00eas Eero Saarinen (1910-61) era queridinho do servi\u00e7o secreto norte-americano. Sua fama como um dos mais respeitados projetistas dos EUA deve-se a obras ic\u00f4nicas, como o arco de St. Louis, e a m\u00f3veis que ainda adornam ambientes moderninhos.\n\nO que se descobriu foi o trabalho dele para o Office of Strategic Services (OSS, divis\u00e3o de servi\u00e7os estrat\u00e9gicos), que deu origem \u00e0 CIA, tendo desenhado at\u00e9 a Sala de Guerra (Situation Room) da Casa Branca. \"Em raz\u00e3o de seu talento \u00fanico e da experi\u00eancia especializada com a OSS, Saarinen \u00e9 insubstitu\u00edvel\", aponta um memorando rec\u00e9m-revelado.\n\nOutra bomba foi a divulga\u00e7\u00e3o do grau de alinhamento do norte-americano Philip Johnson (1906-2005) com o nazismo. A simpatia dele pelo movimento j\u00e1 era conhecida, mas um livro novo (de Marc Wortman) a tingiu em tons particularmente soturnos.\n\nO arquiteto da Casa de Vidro de Connecticut conheceu Hitler pessoalmente e atuou nos bastidores para difundir a ideologia fascista em seu pa\u00eds, chegando a se envolver nas tratativas para a cria\u00e7\u00e3o de um partido com esse perfil. Mais de 30 anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Segunda Guerra, o arquiteto do Terceiro Reich, Albert Speer, enviou-lhe um livro com dedicat\u00f3ria; na mesma \u00e9poca, disse que Johnson poderia t\u00ea-lo sucedido na concep\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es nazistas. Amigos influentes, principalmente John Rockefeller, ajudaram o americano a escapar do FBI.\n\nPara combater as trevas, os projetistas atuais movem-se por causas humanit\u00e1rias. Nessa seara, foi desanimador o colapso da escola flutuante desenhada pelo nigeriano Kunl\u00e9 Adeyemi, constru\u00edda em 2013 com a ajuda da ONU para servir a cem alunos que vivem em Makoko, comunidade de Lagos com cerca de 300 mil moradores. A escola influenciou o governo, que pretendia destruir a favela, a adotar um plano de estrutura\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea.\n\nDe seu lado, o japon\u00eas Shigeru Ban viajou at\u00e9 o epicentro do terremoto que, em abril passado, deixou mais de 650 mortos no Equador. O motivo? Oferecer seu saber. Ele se envolve com v\u00edtimas de cat\u00e1strofes naturais desde 1995, ano do terremoto de Kobe. De l\u00e1 para c\u00e1, Ban repetiu o gesto na Turquia e na \u00cdndia.\n\nJ\u00e1 o ingl\u00eas Norman Foster revelou em maio o Droneport, uma estrutura modular constru\u00edda com m\u00e3o de obra local e tijolos para armazenar alimentos e rem\u00e9dios. O projeto, adapt\u00e1vel, foi desenvolvido originalmente para uma localidade em Ruanda. H\u00e1 um imperativo moral de fornecer mais energia em escala global; por outro lado, persiste o lobby consumista, escreveu ele. \"A resposta para esse paradoxo \u00e9 adotar uma abordagem hol\u00edstica no desenho sustent\u00e1vel de projetos comunit\u00e1rios, nos quais infraestrutura e edif\u00edcios locais interajam.\"\n\nUm prot\u00f3tipo foi montado na Bienal de Arquitetura de Veneza, que girou justamente em torno dos desafios longe dos centros. O curador foi o chileno Alejandro Aravena, que recebeu em 2016 o Pritzker (maior pr\u00eamio da \u00e1rea) e \u00e9 um dos mais fervorosos soldados das pranchetas sociais: fato in\u00e9dito, ele disponibilizou publicamente os desenhos de habita\u00e7\u00f5es sociais que lhe deram fama.\n\nPara o cr\u00edtico Christopher Hawthorne, do \"Los Angeles Times\", no entanto, o desejo de inclus\u00e3o foi o calcanhar de Aquiles da exposi\u00e7\u00e3o do chileno, que mudou o paradigma do estrelato profissional, fazendo o desenho apanhar do politicamente correto.\n\nO curador do pavilh\u00e3o brasileiro, Washington Fajardo, seguiu a toada de Aravena e selecionou obras com alta carga social, deixando de lado a qualidade de tra\u00e7o. Para o cr\u00edtico Gabriel Kogan, a mostra optou por uma vis\u00e3o otimista do pa\u00eds em um momento de cis\u00e3o pol\u00edtica, o que neutralizou debates e contradi\u00e7\u00f5es.\n\nFajardo tamb\u00e9m presidiu, durante os \u00faltimos oito anos, o Instituto Rio Patrim\u00f4nio da Humanidade e assessorou o prefeito Eduardo Paes em assuntos arquitet\u00f4nicos. Sua maior vit\u00f3ria foi a valoriza\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a negra na zona portu\u00e1ria, fazendo o Cais do Valongo disputar o t\u00edtulo de Patrim\u00f4nio da Humanidade.\n\nOLIMP\u00cdADA\n\nEle tamb\u00e9m foi o respons\u00e1vel pelo conceito mais not\u00e1vel entre os edif\u00edcios ol\u00edmpicos: a convers\u00e3o da arena de handebol em quatro escolas p\u00fablicas, com desenho da Oficina de Arquitetos. A nota negativa \u00e9 o poss\u00edvel uso cosm\u00e9tico de duas das escolas, que talvez sejam usadas para \"esconder\" uma favela.\n\nO legado ol\u00edmpico mais relevante foi a Orla Conde, desenhada por Jo\u00e3o Pedro Backheuser e Ignasi Riera, potencializando a rela\u00e7\u00e3o do centro com a ba\u00eda de Guanabara, antes da esdr\u00faxula iniciativa da Marinha de gradear parte da via.\n\nA cidade ganhou hot\u00e9is em locais hist\u00f3ricos (Vila Gal\u00e9 e 55/Rio). Os mais interessantes, por\u00e9m, abriram as portas ap\u00f3s o evento: o Emiliano, em Copacabana (Studio Casas), e o Hotel Nacional, em S\u00e3o Conrado, recuperando o tra\u00e7ado de Oscar Niemeyer com investimento de R$ 420 milh\u00f5es.\n\nNiemeyer teve outras duas obras lan\u00e7adas sob os holofotes, em Belo Horizonte: o conjunto da Pampulha foi protegido pela Unesco e a estupenda Escola Estadual Milton Campos, que atende a quase 2.000 alunos, foi restaurada por R$ 13 milh\u00f5es.\n\nOutra excepcional obra revitalizada foi a casa paulistana projetada por Rino Levi (1901-65) que o Piratininga Arquitetos transformou na galeria de arte de Luciana Brito.\n\nSe as pastilhas modernas de Levi ganharam vida nova, o concreto bruto pediu socorro internacional, por meio da campanha #SOSBrutalism, que revelou in\u00fameras obras brutalistas correndo risco de demoli\u00e7\u00e3o. Segundo o ministro ingl\u00eas dos transportes, John Hayes, elas merecem desaparecer, pois s\u00e3o um \"culto \u00e0 feiura\".\n\nA insensibilidade, por sorte, n\u00e3o foi global: revigoraram-se o centro de refugiados da Cruz Vermelha em Paris, concebido por Le Corbusier (1887-1965), e o Centro de Arte Brit\u00e2nica de Yale, em New Haven (Connecticut), de cria\u00e7\u00e3o de Louis Kahn (1901-74) e um dos museus mais incr\u00edveis j\u00e1 constru\u00eddos.\n\nMUSEU NOS EUA\n\nEntre os novos espa\u00e7os culturais dos Estados Unidos, o relevo ficou com o Museu de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Americana do Smithsonian, em Washington. Inspirado em uma coroa de uma tribo africana, ele completou a esplanada da capital e foi tra\u00e7ado pelo brit\u00e2nico-ganense David Adjaye.\n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o aos conflitos raciais que eclodiram na Am\u00e9rica, no universo das pranchetas ocorreu um ato simb\u00f3lico: pela primeira vez, um negro recebeu a Medalha de Ouro do instituto de arquitetos. A ironia \u00e9 que Paul Revere Williams foi lembrado 36 anos ap\u00f3s sua morte.\n\nJ\u00e1 San Francisco inaugurou a amplia\u00e7\u00e3o do Museu de Arte Moderna, delineada pelos noruegueses do Sn\u00f8hetta. Duplicou-se o espa\u00e7o expositivo do antigo pr\u00e9dio do su\u00ed\u00e7o Mario Botta. A cr\u00edtica foi negativa, principalmente no cotejo com o velho.\n\nNa Europa, a expans\u00e3o de museus ensejou obras not\u00e1veis, como a nova ala da Tate Modern, em Londres. \"Nesta ou em outras obras, Herzog & de Meuron gostam de apresentar um momento protestante de nega\u00e7\u00e3o antes do prazer, de proibir antes de acolher, de ser severo antes de ser generoso. Isso \u00e9 parte da vis\u00e3o de mundo deles, na qual o prazer e a beleza coexistem com aspectos mais perturbadores ou misteriosos da exist\u00eancia, diferentemente da concep\u00e7\u00e3o de muitos arquitetos\", avaliou Rowan Moore, cr\u00edtico do \"Guardian\".\n\nLisboa deu as caras com o Museu de Arte, Arquitetura e Tecnologia, da inglesa Amanda Levete. Ao custo de 20 milh\u00f5es de euros, o pr\u00e9dio sinuoso foi constru\u00eddo \u00e0 margem do Tejo, contrastando com a rigidez do Museu dos Coches, de Paulo Mendes da Rocha.\n\nE por falar em projetos de brasileiros no exterior, o ano foi farto deles. Al\u00e9m de ver uma singela obra paulistana (um pavilh\u00e3o com piscina) escolhida por um seleto j\u00fari como uma das seis melhores das Am\u00e9ricas, Angelo Bucci terminou um conjunto residencial no Algarve.\n\nEnquanto isso, Marcio Kogan colocou o ponto final num condom\u00ednio na Espanha e em casas no Canad\u00e1 e na Fl\u00f3rida. O grupo franco-brasileiro Triptyque inaugurou uma midiateca nos arredores de Paris, ao passo que Isay Weinfeld terminou um pr\u00e9dio em M\u00f4naco e ganhou a disputa do novo Four Seasons, c\u00e9lebre restaurante nova-iorquino originalmente desenhado por Philip Johnson.\n\nEm S\u00e3o Paulo, Weinfeld terminou um pr\u00e9dio na Vila Madalena que foi alugado para a Ebac, uma escola de arte inglesa, enquanto a crise financeira deixou em ponto morto o mercado imobili\u00e1rio local, onde n\u00e3o houve grandes lan\u00e7amentos, mas sim distratos de unidades vendidas. Em contrapartida, sobrou tempo para planejar, e a retomada, quando vier, promete tra\u00e7os mais elaborados. Em Bras\u00edlia, por exemplo, o empreendedor Rafael Birmann envolveu 13 escrit\u00f3rios para discutir um bairro novo, processo semelhante ao realizado no Pedra Branca, pr\u00f3ximo a Florian\u00f3polis. Idealizado com a assessoria do arquiteto e urbanista dinamarqu\u00eas Jan Gehl, o Pedra Branca se destaca na realidade brasileira por priorizar o pedestre.\n\nCAD\u00ca O MOTORISTA?\n\nMas o carro ainda \u00e9 o foco da ind\u00fastria, e a not\u00edcia de impacto foi o ve\u00edculo sem motorista, graal de uma corrida que envolve montadoras e mamutes da tecnologia. Em 2016, foi testado em Cingapura o primeiro t\u00e1xi sem motorista. O Uber, por sua vez, deu fim em dezembro aos testes no fil\u00e3o, ap\u00f3s um ve\u00edculo avan\u00e7ar o sinal.\n\nO ano teve outras promessas, como o Explore Transit Bus, o \u00f4nibus de cabine elevada que utiliza um trilho entre as faixas de carros e \u00e9 dotado de um v\u00e3o em sua por\u00e7\u00e3o inferior (formando uma esp\u00e9cie de t\u00fanel por onde passam ve\u00edculos menores), o que minimiza engarrafamentos. Na contram\u00e3o do endeusamento dos ve\u00edculos, Copenhague retirou os investimentos p\u00fablicos alocados em empresas de carv\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s.\n\nMas nada foi mais instigante do que o \"hyperloop\", as c\u00e1psulas para transporte de passageiros impulsionadas por ar pressurizado que circulam em tubos de baixa press\u00e3o e podem atingir at\u00e9 1.200 km/h. Uma das promessas dos idealizadores \u00e9 ligar San Francisco a Los Angeles em 35 minutos. Os primeiros testes ocorreram em maio no deserto de Nevada, e a vers\u00e3o de Dubai, anunciada em novembro, ter\u00e1 terminais desenhados pelo BIG, o escrit\u00f3rio liderado pelo dinamarqu\u00eas Bjarke Ingels, personagem arquitet\u00f4nico mais midi\u00e1tico do ano.\n\nSeu pavilh\u00e3o de ver\u00e3o da galeria Serpentine, em Londres, e a torre piramidal em Nova York levaram-no ao estrelato: foi tema do c\u00e9lebre programa \"60 Minutes\", da CBS, ganhou mat\u00e9ria na \"Rolling Stone\" e garantiu lugar na lista da \"Time\" dos cem personagens mais influentes do mundo, sendo descrito pelo holand\u00eas Rem Koolhaas como o \"primeiro grande arquiteto desconectado da ang\u00fastia da profiss\u00e3o\".\n\nKoolhaas, por sinal, protagonizou document\u00e1rio dirigido por seu filho, e o franc\u00eas Jean Nouvel, que tamb\u00e9m ganhou a tela grande, esteve em S\u00e3o Paulo para lan\u00e7ar um pr\u00e9dio de apartamentos no antigo Hospital Matarazzo e participar de um debate no Audit\u00f3rio Ibirapuera.\n\nQuem tamb\u00e9m compareceu ao espa\u00e7o imaginado por Niemeyer foi o portugu\u00eas Eduardo Souto de Moura, agraciado com um pr\u00eamio durante a Bienal Ibero-americana. Nos bastidores, ele se preocupava com o concurso da amplia\u00e7\u00e3o do Museu do Prado, em Madri, que acabaria vencido por Foster.\n\nOutra concorrida disputa arquitet\u00f4nica foi a da biblioteca presidencial de Barack Obama, organizada pelo cr\u00edtico Paul Goldberger, que recebeu 144 candidaturas e convidou sete escrit\u00f3rios. Os vencedores foram o casal Tod Williams e Billie Tsien. O organizador declarou que a fam\u00edlia Obama gosta de \"coisas modernas de maneira bastante genu\u00edna; eles n\u00e3o querem um edif\u00edcio tradicional\".\n\nADEUS\n\n\"Nossa elite \u00e9 ignorante\", disparou Pedro Paulo de Melo Saraiva, poucos meses antes de morrer, aos 83 anos. O brutalismo paulista sofreu outra baixa seminal: Fl\u00e1vio Motta, interlocutor de Vilanova Artigas e Mendes da Rocha. Em compensa\u00e7\u00e3o, esse \u00faltimo, capixaba radicado em S\u00e3o Paulo, foi o projetista mais premiado do ano, recebendo as tr\u00eas mais importantes l\u00e1ureas mundiais, al\u00e9m do Pritzker, que j\u00e1 possu\u00eda: o Le\u00e3o de Ouro de Veneza, o japon\u00eas Praemium Imperiale e a Medalha de Ouro do Riba (Instituto Real de Arquitetos Brit\u00e2nicos, na sigla em ingl\u00eas).\n\nO elogio paulista da t\u00e9cnica n\u00e3o s\u00f3 convenceu os jurados internacionais como tamb\u00e9m reverbera nas obras da nova gera\u00e7\u00e3o brasileira, caso da escola do Senai em S\u00e3o Caetano do Sul (SP), desenhada pelo escrit\u00f3rio NPC, que utilizou componentes construtivos para criar um dos \u00e1pices nacionais do ano.\n\nOutros destaques v\u00eam de Belo Horizonte: a amplia\u00e7\u00e3o do aeroporto de Confins, assinada pelos paulistas da Bacco, e a sede da Orquestra Filarm\u00f4nica de Minas Gerais, de J\u00f4 Vasconcellos, rara arquiteta que lidera um escrit\u00f3rio de ponta.\n\nA discuss\u00e3o sobre o g\u00eanero se fortaleceu no debate internacional com encontros, pr\u00eamios e publica\u00e7\u00f5es, como o livro \"Where Are the Women Architects?\" (onde est\u00e3o as arquitetas?; Princeton University Press), de Despina Stratigakos. No Brasil, o tema entrou em campo com coletivos feministas de estudantes em S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte e Bras\u00edlia. No Mackenzie, por exemplo, o Zaha colou nas paredes frases de professores como \"para uma menina, voc\u00ea projeta bem\" ou \"seu trabalho est\u00e1 ruim; voc\u00ea podia pelo menos ter vindo com uma saia mais curta\".\n\nA norte-americana Jeanne Gang teve um mar\u00e7o de vit\u00f3rias: recebeu o pr\u00eamio Women in Architecture e foi selecionada para desenhar a nova embaixada de seu pa\u00eds em Bras\u00edlia, desbancando pesos-pesados, como Morphosis e Steven Holl.\n\nEnquanto o pr\u00e9dio est\u00e1 no papel, o grande acerto brasiliense de 2016 foi a sede da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM), idealizada pelo escrit\u00f3rio paulista Mira. A obra \u00e9 fruto do empenho do diret\u00f3rio local do IAB (Instituto dos Arquitetos do Brasil) em promover concursos, fazendo valer a meritocracia e incentivando os jovens.\n\nPor fim, transcorreu no ano que passou uma disputa simb\u00f3lica: aquela pela sede conjunta do IAB e do Conselho de Arquitetura e Urbanismo, ou seja, a casa dos arquitetos. O vencedor foi o S\u00e3o Paulo Arquitetos + Coa, que trata o t\u00e9rreo como espa\u00e7o livre.\n\n\u00c9 o chamado pilotis, palavra de origem francesa que foi incorporada ao vocabul\u00e1rio arquitet\u00f4nico universal por obra (com o perd\u00e3o do trocadilho) de Le Corbusier. Ao criar uma utopia, um mundo sem divis\u00f3rias e com os t\u00e9rreos para as pessoas, o franco-su\u00ed\u00e7o, que inspirou a cria\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, jamais poderia imaginar que a polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de 2016 faria ressurgir o muro \u2013elemento arquitet\u00f4nico do ano, terrivelmente encarnado na divis\u00e3o f\u00edsica da Esplanada dos Minist\u00e9rios.\n\nFERNANDO SERAPI\u00c3O, 45, \u00e9 cr\u00edtico de arquitetura, editor da revista \"Monolito\" e autor de, entre outros, \"A Arquitetura de Croce, Aflalo e Gasperini\" (Paralaxe).", "images": ["http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/01/20/664135-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/ilustrissima/images/170502.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/4/1361092-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/6/8/1376917-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/17314159.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/e/1375502-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/c/1376933-115x150.png", "data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAD/ACwAAAAAAQABAAACADs%3D", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/0/1367646-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/8/1379481-100x100.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18016185.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/01/20/664135-970x600-1.jpeg", "date": "21/01/2017"}, "rank_85": {"title": "A sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 minha propriedade e eu era s\u00f3 ferramenta, diz Bernardinho", "text": "Publicidade\n\nBernardo Rezende, 57, deixou a sele\u00e7\u00e3o brasileira masculina de v\u00f4lei em janeiro, mas claramente todo o sentimento reunido em 16 anos com a equipe n\u00e3o o deixou.\n\nEst\u00e1 na fala, nos gestos, na insist\u00eancia em falar do time que ajudou a chegar quatro vezes ao p\u00f3dio ol\u00edmpico.\n\n\"Fica faltando alguma coisa. \u00c9 como um luto\", resume.\n\nEnquanto se envolve em projetos como a atua\u00e7\u00e3o no Conselh\u00e3o do governo federal, Bernardinho continua \u00e0 frente da equipe do Rexona-Sesc, do Rio, 11 vezes campe\u00e3 da Superliga feminina. \u00c9 um dos jeitos que\n\nencontrou para n\u00e3o se afastar do v\u00f4lei.\n\n\"Eu quero morrer aqui.\"\n\nO outro \u00e9 ajudar o amigo Renan dal Zotto, que o sucedeu. Bernardinho garante que a troca n\u00e3o teve queixume -ele chegou a sugerir que seu ex-assistente, Rubinho, ocupasse a vaga.\n\nEle diz que o tempo \u00e0 frente da sele\u00e7\u00e3o o deixou diferente, a ponto de perceber que ela n\u00e3o \u00e9 sua propriedade. Confira os melhores trechos da entrevista, realizada na \u00faltima quarta-feira (22).\n\n*\n\nFolha - Como foram as rea\u00e7\u00f5es \u00e0 sua sa\u00edda da sele\u00e7\u00e3o?\n\nBernardinho - Muita gente pensou que eu tinha me aposentado. Comentam isso, acham que eu parei. De manh\u00e3 cedo fui a uma consulta e um senhor me perguntou: \"e a\u00ed, vai dar um passeio na praia depois?\" Eu falei que n\u00e3o, que tinha que trabalhar.\n\nA rotina mudou muito?\n\nEsse per\u00edodo [outubro a abril] eu dedico ao clube, ent\u00e3o eu j\u00e1 ficava o tempo todo com o Rexona-Sesc. Como eu hoje s\u00f3 colaboro com a sele\u00e7\u00e3o, tenho outras frentes pelas quais eu me interesso. Por exemplo, estou no Conselh\u00e3o [\u00f3rg\u00e3o criado pelo governo federal para auxiliar o Planalto]. Quero contribuir. Mas me sinto angustiado porque, ap\u00f3s 23 anos como t\u00e9cnico de sele\u00e7\u00e3o, a impress\u00e3o \u00e9 que s\u00f3 tenho capacidade de fazer aquilo. Que sou \"s\u00f3\" um treinador. Ent\u00e3o estou ansioso para me capacitar em outros assuntos.\n\nSem a sele\u00e7\u00e3o, falta algo?\n\nSim, \u00e9 como um luto. Sinto ang\u00fastia devido \u00e0 aus\u00eancia, \u00e0 falta. Sempre se fala em renova\u00e7\u00e3o, e eu estava h\u00e1 23 anos em sele\u00e7\u00f5es. A sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 minha. N\u00e3o \u00e9 minha propriedade. Eu sou uma ferramenta na hist\u00f3ria toda. \u00c9 importante que haja renova\u00e7\u00e3o e novas contribui\u00e7\u00f5es. Mas \u00e9 dif\u00edcil. Sair foi muito complicado.\n\nA sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sua, por\u00e9m o p\u00fablico fazia a associa\u00e7\u00e3o.\n\nMas isso n\u00e3o \u00e9 bom. As pessoas tendem a associar uma pessoa a um cargo, mas aquilo n\u00e3o \u00e9 dela. Ele est\u00e1 naquilo momentaneamente, como um governador ou senador. A pessoa est\u00e1, n\u00e3o \u00e9. Eu estive. Acho at\u00e9 importante a minha sa\u00edda como um exemplo para mostrar que n\u00e3o era um feudo. Eu era parte de um projeto.\n\nQue legado e que li\u00e7\u00e3o voc\u00ea leva destes anos de sele\u00e7\u00e3o?\n\n\u00c9 meio surreal. Tenho feito uma retrospectiva para um novo livro, que quero lan\u00e7ar no final do ano. Sempre est\u00e1vamos nas finais. E, quando cheg\u00e1vamos em segundo lugar, havia muitas cr\u00edticas. A pr\u00f3pria Folha, na Olimp\u00edada [do Rio], nos fez cr\u00edticas veementes. \u00c9 do esporte. Eu entendo que o v\u00f4lei criou uma expectativa de tal ordem que a prata n\u00e3o satisfazia mais. Em minhas palestras eu mostro a foto do ouro [de Atenas] e a foto da prata quatro anos depois [em Pequim]. Uma \u00e9 euforia total e a outra parece um funeral, e \u00e9 uma prata ol\u00edmpica. A primeira gera\u00e7\u00e3o com que trabalhei foi ic\u00f4nica, venceu tudo. A atual apelidei de \"gera\u00e7\u00e3o de couro\".\n\nPor que de couro?\n\nSempre criaram r\u00f3tulos.Ouro, diamante... Eu criei esse, gera\u00e7\u00e3o de couro. Penso que a grande motiva\u00e7\u00e3o dessa gera\u00e7\u00e3o que venceu os Jogos de 2016 era de provar que era digna representante do v\u00f4lei brasileiro. Era criticada quando comparada com a gera\u00e7\u00e3o passada, chamada de inferior.\n\nQuais as diferen\u00e7as do Bernardo de 2001 para o de 2017?\n\nAprendi muita coisa. Um dos momentos de maior mudan\u00e7a aconteceu quando o Bruno [seu filho e levantador da sele\u00e7\u00e3o] bateu no meu quarto de madrugada em Saquarema e disse: \"Pai, n\u00f3s temos que mudar. \u00c9 preciso mudar sua forma de tratar essa rapaziada\". Era 2015. Se eu n\u00e3o mudasse a maneira de tratar essa gera\u00e7\u00e3o, ela iria ficar no quase. Antes, quanto mais eu batia mais os caras reagiam, e bem. Com a turma da Olimp\u00edada de 2016, eu precisei mudar e dar um feedback mais positivo, mais receptivo, trabalhar a autoestima. Tinha que dar um apoio maior e n\u00e3o cobrar o tempo inteiro. Esse foi o momento decisivo.\n\nE isso te fez mudar?\n\nEu sou preocupado o tempo inteiro. Se tomei a maioria das decis\u00f5es de maneira acertada? N\u00e3o sei, mas vou ter de viver com elas. Mas, 16 anos depois, sou um cara diferente. Se eu n\u00e3o aprendi com o que vi e vivi, n\u00e3o adiantou nada. Perdi muito em quadra, mas a gente nunca perde se aprende.\n\nUm \u00fanico jogador ficou do in\u00edcio ao fim do seu ciclo.\n\nSim, o Serginho. Ele foi eleito o melhor jogador da Olimp\u00edada. Ali, al\u00e9m de ter sido excelente, um l\u00edder na equipe, teve um pr\u00eamio \u00e0 carreira dele. Isso \u00e9 o verdadeiro legado ol\u00edmpico. A gente fica batendo na quest\u00e3o das obras, mas eu acho que ele \u00e9 o exemplo do que esperamos em termos de legado ol\u00edmpico. Os jovens hoje vivem um momento de falta de esperan\u00e7a e descren\u00e7a. Se eles n\u00e3o tiverem esperan\u00e7a, que futuro teremos?\n\nA Rio-2016 acabou e muitas obras j\u00e1 est\u00e3o abandonadas.\n\nFoi uma linda festa que proporcionou \u00e0s pessoas verem o encanto e a sedu\u00e7\u00e3o do esporte. Mas as pessoas est\u00e3o praticando mais esporte? N\u00e3o sei dizer. Temos mais patroc\u00ednios? Certamente n\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque criou-se uma bolha pr\u00e9-ol\u00edmpica, que estourou no momento em que o Brasil atravessava a crise. Obviamente, as coisas se associam e os patrocinadores recuam.\n\nO quanto a gest\u00e3o do esporte no Brasil ainda \u00e9 prec\u00e1ria?\n\nN\u00e3o sei se, mesmo havendo boa gest\u00e3o, os patrocinadores ficariam. Mas, muitas vezes, a caixa preta do esporte, a pouca transpar\u00eancia e o baixo n\u00edvel de governan\u00e7a assustam o investidor. Fato \u00e9 que as institui\u00e7\u00f5es t\u00eam que mudar o modelo de governan\u00e7a. \u00c9 preciso acabar com os feudos.\n\nVoc\u00ea tentaria a presid\u00eancia da confedera\u00e7\u00e3o de v\u00f4lei?\n\nEu quero poder ajudar pessoas boas a estarem l\u00e1, mas n\u00e3o sou o mais indicado. O que digo \u00e9 que o sistema tem de mudar e as pessoas t\u00eam de participar mais efetivamente. Sempre alegam que s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es privadas. Ok, mas recebem dinheiro p\u00fablico. Sem dinheiro p\u00fablico, o esporte ol\u00edmpico asfixia. Portanto, o governo tem a responsabilidade de provocar e exigir um n\u00edvel de governan\u00e7a diferente.\n\nQuanto tempo mais voc\u00ea ficar\u00e1 no v\u00f4lei, como t\u00e9cnico?\n\nEu quero morrer aqui. N\u00e3o posso ficar sem. Me faz falta demais. At\u00e9 com a sele\u00e7\u00e3o de vez em quando eu vou l\u00e1, como consultor, dou pitacos. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o quero ir muito, para n\u00e3o atrapalhar.\n\nN\u00e3o h\u00e1 rusga pela escolha do Renan para o seu lugar?\n\nImagina, o Renan \u00e9 meu irm\u00e3o. Zero vaidade. Ele que pode contar comigo sempre.\n\nE alguma sele\u00e7\u00e3o do exterior?\n\nChance zero. A \u00fanica possibilidade \u00e9 ir para universidades americanas, que aliam educa\u00e7\u00e3o e esporte. Mas n\u00e3o queria sair agora. Tem um time maior, que \u00e9 o Brasil. E se todo mundo de bem resolve ir embora? N\u00e3o pode ser.\n\nRAIO-X\n\nNome completo\n\nBernardo Rocha de Rezende\n\nNascimento\n\n25.ago.1959 (57 anos), no Rio\n\nForma\u00e7\u00e3o\n\nEconomia na PUC-Rio\n\nFam\u00edlia\n\n\u00c9 casado com a ex-jogadora Fernanda Venturini. Tem tr\u00eas filhos (Bruno, J\u00falia e Vit\u00f3ria)\n\nEquipe\n\nRexona-Sesc (Rio de Janeiro)\n\nConquistas\n\nDois ouros (2004 e 2016), tr\u00eas pratas (1984 [jogador], 2008 e 2012) e dois bronzes (1996 e 2000) em Jogos Ol\u00edmpicos; tr\u00eas ouros (2002, 2006 e 2010) em Mundiais", "images": ["http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/02/25/670575-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/21/633624-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/especial/images/14022421.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/02/25/670575-970x600-1.jpeg", "date": "26/02/2017"}, "rank_28": {"title": "Sem seguro, vel\u00f3dromo vai gastar mais dinheiro p\u00fablico ap\u00f3s inc\u00eandio", "text": "Publicidade\n\nUma das obras mais atrasadas dos Jogos Ol\u00edmpicos, o Vel\u00f3dromo custou R$ 137,7 milh\u00f5es, R$ 25 milh\u00f5es a mais que o esperado pelo governo federal e pela Prefeitura do Rio.\n\nMesmo assim, os cofres p\u00fablicos ser\u00e3o abertos novamente para repar\u00e1-lo. Na madrugada de domingo (30), um inc\u00eandio danificou parte da cobertura da arena.\n\nPara piorar a situa\u00e7\u00e3o, a arena, que tem uma das pistas mais velozes do mundo, estava operando sem seguro. O valor da obra ainda n\u00e3o foi divulgado.\n\nAl\u00e9m de receber ciclistas para treinos, o gin\u00e1sio \u00e9 a sede da AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), \u00f3rg\u00e3o criado pelo governo federal para administrar nove arenas usada nos Jogos.\n\nO vel\u00f3dromo foi repassado da Prefeitura do Rio para o governo federal em dezembro junto com outras tr\u00eas instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico da Barra. Desde ent\u00e3o, a arena n\u00e3o foi segurada.\n\nO vel\u00f3dromo \u00e9 uma das instala\u00e7\u00f5es mais delicadas erguidas para a disputa dos Jogos Ol\u00edmpicos. S\u00f3 de energia, a AGLO gasta R$ 160 mil no vel\u00f3dromo.\n\nA pista do gin\u00e1sio precisa de uma refrigera\u00e7\u00e3o adequada durante todo o dia para n\u00e3o se deteriorar.\n\nPor causa do inc\u00eandio do \u00faltimo domingo, t\u00e9cnicos avaliam se a pista foi danificada. Parte do tra\u00e7ado foi coberto por cinzas e \u00e1gua.\n\nA causa mais prov\u00e1vel do inc\u00eandio no domingo \u00e9 que a queda de um bal\u00e3o tenha iniciado o fogo, que demorou a ser controlado por falta tamb\u00e9m de uma brigada de bombeiro no Parque Ol\u00edmpico da Barra.\n\nNeste s\u00e1bado (5), a cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos completa um ano. Pela manh\u00e3, o Minist\u00e9rio do Esporte far\u00e1 uma comemora\u00e7\u00e3o pela data. Mas os eventos de ciclismo foram cancelados.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/27/618679-970x600-1.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/1721171.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/1721171.jpeg", "date": "08/04/2017"}, "rank_59": {"title": "Principais obras do Rio geraram repasses de R$ 152,75 mi para pol\u00edticos", "text": "Publicidade\n\nLogo que S\u00e9rgio Cabral (PMDB) foi eleito governador do Rio, em 2006, um ousado plano de obras que prometia mudar a cara do Estado foi aos poucos tirado do papel.\n\nAs obras da reurbaniza\u00e7\u00e3o de favelas, com a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais e saneamento, a expans\u00e3o do metr\u00f4 e at\u00e9 uma grande obra vi\u00e1ria, que facilitaria o transporte de cargas na regi\u00e3o metropolitana. Nesse bojo entrariam mais tarde as obras vinculadas \u00e0 Copa do Mundo e a Olimp\u00edada.\n\nSegundo delatores da Odebrecht, as principais obras do Rio supostamente tiveram repassaes de recursos ilegais com destino a Cabral e membros da elite pol\u00edtica do Rio, como o atual governador do Estado, Luiz Fernando Pez\u00e3o (PMDB), o ex-prefeito Eduardo Paes (PMDB) e o deputado federal J\u00falio Lopes (PP), do mesmo partido do atual vice governador Francisco Dornelles. Os envolvidos negam irregularidades.\n\nAo menos tr\u00eas delatores da Odebrecht citaram repasses, seja por meio de caixa dois em campanhas, seja por propina ou mesadas ao ent\u00e3o governador. Somados, os valores atingem R$ 152,75 milh\u00f5es, a maior parte dos quais repassada a Cabral.\n\nA Odebrecht teve participa\u00e7\u00e3o em obras como a reforma do est\u00e1dio do Maracan\u00e3, a esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4 em frente ao est\u00e1dio, a constru\u00e7\u00e3o da Linha 4 do metr\u00f4, a obra do Parque Ol\u00edmpico, o chamado PAC das Favelas, e a obra vi\u00e1ria do Arco Metropolitano. At\u00e9 mesmo as obras emergenciais de casas de v\u00edtimas do desastre da serra, em 2011, teriam tido desvios.\n\nELEI\u00c7\u00c3O\n\nO delator Benedicto J\u00fanior, BJ, presidente da Odebrecht Infraestrutura, afirma que em 2006 foi procurado por Cabral, ainda na condi\u00e7\u00e3o de candidato ao governo.\n\nEle teria dito que pretendia estreitar la\u00e7os com a construtora, e ali foi acertado uma doa\u00e7\u00e3o declarada de R$ 100 mil e outros R$ 3 milh\u00f5es via caixa dois.\n\nAp\u00f3s eleito, Cabral teria procurado a Odebrecht alegando ter uma fatura de R$ 12 milh\u00f5es que teria sobrado para pagar de suas contas de campanha.\n\nO executivo diz que inicialmente n\u00e3o concordou com o pagamento, mas como tinha interesses em obras no Estado, acertou que o valor seria pago em parcelas mensais de R$ 1 milh\u00e3o.\n\nBenedicto J\u00fanior relata que tr\u00eas meses ap\u00f3s eleito, os dois conversaram sobre \"um grande plano de obras no Estado\" que estaria sendo elaborado pelo governador, em reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio Guanabara, sede do governo.\n\nAli teria sido apresentado o plano de Cabral de cobrar 5% de propina de todos os contratos no Estado, pedido que desagradou a Odebrecht, relatou o delator.\n\n\"Eu falei 'governador, eu preciso primeiro ver os projetos. N\u00f3s temos uma agenda e n\u00e3o posso me comprometer antes de ver os projetos'\", relatou Benedicto.\n\nCabral teria apresentado o primeiro projeto da parceria, o PAC da Favelas, que prometia a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais, telef\u00e9rico, planos inclinados e reurbaniza\u00e7\u00e3o de vias em locais como Rocinha, Alem\u00e3o e Manguinhos.\n\nA Odebrecht atuou no Alem\u00e3o. O telef\u00e9rico constru\u00eddo no local n\u00e3o est\u00e1 funcionando por falta de pagamento. A comunidade ainda sofre com a viol\u00eancia e falta de saneamento b\u00e1sico.\n\nSegundo a contabilidade da empresa, Cabral levou ao todo cerca de R$ 100 milh\u00f5es em propina da empreiteira de 2006 a 2014. A Odebrecht n\u00e3o aceitou o percentual de 5% exigido pelo governador. Os repasses eram, ent\u00e3o, discutidos contrato a contrato.\n\nOutras obras da empresa n\u00e3o sa\u00edram com o planejado. Enquanto concession\u00e1ria do Maracan\u00e3, por exemplo, a Odebrecht tenta devolver o contrato em fun\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos da opera\u00e7\u00e3o.\n\nO Arco Metropolitano, obra vi\u00e1ria que liga as principais rotas da regi\u00e3o metropolitana com as principais avenidas da capital, \u00e9 evitada pelos motoristas devido aos constants assaltos e roubos de carga.\n\nO Parque Ol\u00edmpico, que supostamente teria gerado propina para Eduardo Paes, est\u00e1 parado a espera de interessados em administrar os equipamentos esportivos.\n\nDOA\u00c7\u00c3O\n\nEm uma das conversas relatadas por Benedicto J\u00fanior, ocorrida no primeiro trimestre de 2014 dentro da sede do governo, Cabral teria pedido que a Odebrecht ajudasse na campanha de Pez\u00e3o, vice-governador e \u00e0quela \u00e9poca e seu candidato a sucess\u00e3o.\n\nTeria sido acertado naquele momento um dep\u00f3sito de R$ 20,3 milh\u00f5es de caixa dois \u00e0 campanha de Pez\u00e3o, al\u00e9m de um pagamento de 800 mil euros \u00e0 empresa do marqueteiro Renato Pereira, a Prole.\n\nJ\u00fanior explica que parte do dinheiro enviado ao Pez\u00e3o foi abatido de valores de propina \"devidos a Cabral\", referentes especificamente \u00e0s obras da Linha 4 do metr\u00f4, da constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o General Os\u00f3rio do metr\u00f4 e de casas dos desalojados da trag\u00e9dia da serra, em 2011.\n\nOs pagamentos ou eram feitos em escrit\u00f3rios da Prole, em contas no exterior ou a emiss\u00e1rios indicados por Wilson Carlos e Hudson Braga, secret\u00e1rios do governo e os respons\u00e1veis pela arrecada\u00e7\u00e3o da campanha de Pez\u00e3o. Carlos e Braga est\u00e3o presos atualmente, no escopo da Lava Jato no Rio, assim como Cabral.\n\nBenedicto J\u00fanior disse, por\u00e9m, que embora tenha atendido pedido de Cabral, nunca teve nenhuma conversa sobre os valores com Pez\u00e3o. \"Se foi mesmo para a campanha, eu n\u00e3o saberia dizer\", disse. Tanto Cabral quanto Pez\u00e3o eram identificados pelo apelido de Proximus nas planilhas da empresa.\n\nA linha 4 do metr\u00f4 tamb\u00e9m teria gerado repasses ao deputado federal J\u00falio Lopes, enquanto ele ocupava o posto de secret\u00e1rio de Transportes no governo de Cabral.\n\nLopes, segundo dela\u00e7\u00e3o da Odebrecht, teria levado propina para n\u00e3o causar problemas nas obras da Linha 4 do metr\u00f4, que ligou a zona sul \u00e0 Barra da Tijuca, zona oeste, projeto que integra o chamado legado ol\u00edmpico.\n\nLopes teria recebido R$ 1,7 milh\u00e3o, segundo afirmou o delator Marcos Vidigal.\n\nOLIMP\u00cdADA\n\nAinda segundo o delator, o ex-prefeito Eduardo Paes teria recebido R$ 11,6 milh\u00f5es de caixa dois em sua campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, em 2012. Outro montante, de US$ 5,75 milh\u00f5es (R$ 18,05 milh\u00f5es na cota\u00e7\u00e3o da \u00faltima quinta-feira) teria sido depositado em contas no exterior.\n\n\"Eu achei o valor um pouco fora, mas tendo em vista a proje\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios que n\u00f3s t\u00ednhamos no Rio de Janeiro, achei que deveria faz\u00ea-lo\", declarou.\n\nA Odebrecht acabou pegando, em cons\u00f3rcio com outras empresas, as obras do Parque Ol\u00edmpico e do Porto Maravilha. Em sua dela\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, Benedicto Junior diz que n\u00e3o pode garantir que o prefeito \"escolheu\" a empresa para as obras.\n\nA Odebrecht j\u00e1 havia ajudado a eleger Paes em 2008, com uma doa\u00e7\u00e3o de R$ 1,1 milh\u00e3o via caixa 2.\n\nOUTRO LADO\n\nA defesa de S\u00e9rgio Cabral disse que s\u00f3 ir\u00e1 se pronunciar nos autos do processo. O governador Luiz Fernando Pez\u00e3o disse, em nota, que \"nunca recebeu recursos il\u00edcitos e jamais teve conta no exterior\". Disse ainda que \"as doa\u00e7\u00f5es para a campanha foram feitas de acordo com a Justi\u00e7a eleitoral\".\n\nO ex-prefeito Eduardo Paes negou que tenha aceitado propina para facilitar ou beneficiar os interesses da empresa Odebrecht e ressalta que nunca teve contas no exterior.\n\nA reportagem ainda n\u00e3o conseguiu contato com J\u00falio Lopes.", "images": ["http://images1.folha.com.br/livraria/images/7/8/1369903-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/17075422.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/1735662.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1802146.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/9/4/1361092-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/e/1370010-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/c/1379355-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/poder/images/17296189.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/poder/images/15189172.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/17058333.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/f/1370345-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/17058333.jpeg", "date": "16/04/2017"}, "rank_14": {"title": "Ap\u00f3s Rio-2016, Parque Radical de Deodoro tem \u00e1gua suja e parada", "text": "Publicidade\n\nUm ano depois da abertura dos Jogos Ol\u00edmpicos, v\u00e1rias arenas constru\u00eddas para o evento est\u00e3o deterioradas ou subutilizadas. Um exemplo \u00e9 o lago artificial do circuito de canoagem slalom, que tem cerca de 20 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua suja e parada.\n\nA corredeira artificial \u00e9 uma das instala\u00e7\u00f5es esportivas mais complexas erguidas para a disputa da Olimp\u00edada.\n\nA constru\u00e7\u00e3o do Parque Radical de Deodoro, que tamb\u00e9m inclui pistas de BMX e Mountain Bike, chegou a atrasar um ano. A obra para a constru\u00e7\u00e3o do parque e de mais seis estruturas esportivas em Deodoro foi or\u00e7ada em R$ 625 milh\u00f5es.\n\nO lago artificial est\u00e1 fechado desde dezembro, quando o contrato da Prefeitura do Rio com a empresa que administrava o local se encerrou.\n\nDesde ent\u00e3o, a \u00e1gua da chuva e a sujeira deixaram o local com um aspecto desolador. De acordo com a Prefeitura do Rio, o lago come\u00e7ou a ser limpo na \u00faltima quinta-feira (3). A opera\u00e7\u00e3o para que ele possa novamente ser utilizado dever\u00e1 durar quase duas semanas.\n\n\"O lago est\u00e1 insalubre. Fizemos na semana passada uma convoca\u00e7\u00e3o emergencial para escolher uma empresa que vai limp\u00e1-lo\", disse Patr\u00edcia Amorim, subsecret\u00e1ria de Esporte e Lazer do Rio.\n\nA corredeira ol\u00edmpica possui quatro bombas (cada uma custou R$ 250 mil) e uma s\u00e9rie de equipamentos sofisticados. \"Por isso, temos que entregar a limpeza para uma empresa com experi\u00eancia no setor\", acrescentou Patr\u00edcia.\n\nLalo de Almeida/ Folhapress Parque Radical de Deodoro, constru\u00eddo para os Jogos Ol\u00edmpicos, est\u00e1 fechado para a comunidade\n\nA opera\u00e7\u00e3o \u00e9 delicada e n\u00e3o ir\u00e1 esvaziar o lago. Ser\u00e1 feita com produtos qu\u00edmicos e m\u00e1quinas. O volume de \u00e1gua para encher o lago \u00e9 equivalente ao de dez piscinas ol\u00edmpicas (50 m).\n\nEm 2015, o processo para ench\u00ea-lo foi feito de forma lenta para n\u00e3o prejudicar o abastecimento de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o ao redor.\n\nO lago era uma das principais op\u00e7\u00f5es de lazer da regi\u00e3o, que est\u00e1 entre as mais carentes da cidade. Aberto oficialmente em dezembro de 2015, o local era usado como um piscin\u00e3o com tem tr\u00eas n\u00edveis de profundidade (1,95 m, 1,20 m e 0,45 m). Se tornou \"point\" t\u00e3o disputado quanto o Piscin\u00e3o de Ramos.\n\n\"Isso aqui j\u00e1 divertiu muita gente. Foi uma alegria. O mais triste \u00e9 ver esse espa\u00e7o fechado, praticamente abandonado. E essa crian\u00e7ada sem fazer nada em casa\", conta Jos\u00e9 da Silva, 51, que mora em frente \u00e0 entrada do parque.\n\nREABERTURA\n\nA prefeitura garante que o espa\u00e7o ser\u00e1 reaberto no pr\u00f3ximo dia 21 de setembro.\n\nNo in\u00edcio do ano, o prefeito Marcelo Crivella havia prometido reinaugurar o parque at\u00e9 o final do ver\u00e3o, que terminou em mar\u00e7o.\n\nUm acordo est\u00e1 sendo costurado junto ao governo federal e contar\u00e1 tamb\u00e9m com a CBCA (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Canoagem).\n\n\"Recebemos esse equipamento sem previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Queremos que a popula\u00e7\u00e3o use, mas precisamos tamb\u00e9m gastar o dinheiro p\u00fablico com cautela. Por isso, precisamos desse tempo para entender a opera\u00e7\u00e3o\", disse Patr\u00edcia Amorim.\n\nSegundo a subsecret\u00e1ria, o munic\u00edpio desembolsou R$ 5,8 milh\u00f5es nos \u00faltimos tr\u00eas meses do ano passado para operar o parque. Na nova modelagem, o parque, que contar\u00e1 com escolinhas de canoagem, skate, BMX e v\u00f4lei de praia, funcionar\u00e1 com um or\u00e7amento de cerca de R$ 10 milh\u00f5es por ano.\n\nAUTORIDADES CORREM PARA VIABILIZAR USO DE ARENAS\n\nOs gestores das arenas erguidas para a Olimp\u00edada do Rio correm contra o tempo para tentar fazer com que as estruturas enfim se tornem um legado para a cidade e para o esporte brasileiro.\n\nUm ano depois da abertura dos Jogos, a maioria das arenas j\u00e1 reabriu. Mesmo assim, os equipamentos funcionam ainda de maneira t\u00edmida, recebendo apenas treinos e torneios regionais de diversas modalidades.\n\nA administra\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es do Parque Ol\u00edmpico da Barra, cora\u00e7\u00e3o dos Jogos de 2016, foi assumida pela Prefeitura do Rio e o Minist\u00e9rios do Esporte ap\u00f3s uma fracassada tentativa de PPP (parceria p\u00fablico-privada).\n\nAt\u00e9 agora, o \u00fanico evento internacional de prest\u00edgio realizado no local foi a etapa brasileira do mundial de v\u00f4lei de praia, disputado em maio, no Centro de T\u00eanis.\n\nA competi\u00e7\u00e3o, no entanto, foi um fracasso de p\u00fablico. Cerca de mil pessoas foram \u00e0 arena, com capacidade para 10 mil espectadores, para assistir aos dois dias de torneio, com cobran\u00e7a de ingressos.\n\n\"Queremos transformar o largado ol\u00edmpico em legado. Estamos vendo avan\u00e7os desde mar\u00e7o, mas ainda est\u00e1 aqu\u00e9m\", disse o vereador Felipe Michel (PSDB), presidente da Comiss\u00e3o de Esporte e Lazer da C\u00e2mara do Rio.\n\nO parlamentar criticou a falta de manuten\u00e7\u00e3o da estrutura do Parque Ol\u00edmpico da Barra. No \u00faltimo dia 30, parte da cobertura do vel\u00f3dromo foi destru\u00edda pelo fogo. A principal suspeita \u00e9 que o inc\u00eandio tenha sido causado pela queda de um bal\u00e3o.\n\n\"Como um parque esportivo com um investimento t\u00e3o grande pode ficar sem uma brigada de inc\u00eandio? Para piorar, o equipamento n\u00e3o tinha seguro. Isso \u00e9 inadmiss\u00edvel\", acrescentou. O vel\u00f3dromo custou R$ 137 milh\u00f5es aos cofres p\u00fablicos.\n\nPROBLEMA FEDERAL\n\nPara cuidar das nove instala\u00e7\u00f5es sob administra\u00e7\u00e3o federal, o governo criou a Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico).\n\nO \u00f3rg\u00e3o ligado ao Minist\u00e9rio do Esporte tem at\u00e9 2019 para definir um projeto de gest\u00e3o sustent\u00e1vel para os equipamentos e concluir o trabalho. As arenas de Deodoro j\u00e1 foram repassadas para o Minist\u00e9rio da Defesa.\n\nO or\u00e7amento da Aglo \u00e9 de aproximadamente R$ 80 milh\u00f5es por ano. Desse total, cerca de R$ 35 milh\u00f5es dever\u00e3o ser utilizados para manter as estruturas do Parque Ol\u00edmpico de Deodoro. O restante dever\u00e1 ser utilizado na manuten\u00e7\u00e3o das arenas do Parque Ol\u00edmpico da Barra.\n\n\"O nosso maior desafio \u00e9 mostrar que n\u00e3o houve abandono. As adapta\u00e7\u00f5es demandam um tempo. Em Londres, o Parque Ol\u00edmpico s\u00f3 foi reaberto dois anos depois\", disse o presidente da Aglo, Paulo M\u00e1rcio Dias de Mello.\n\nEm setembro, o Parque Ol\u00edmpico da Barra receber\u00e1 o seu principal evento ap\u00f3s os Jogos. O local ser\u00e1 palco do Rock in Rio, quando cerca de 700 mil pessoas dever\u00e3o assistir aos shows do festival.\n\nA Prefeitura do Rio adiou para o pr\u00f3ximo ano a desmontagem do Parque Aqu\u00e1tico, que recebeu as provas de nata\u00e7\u00e3o dos Jogos, e da Arena do Futuro, sede do torneio de handebol. O munic\u00edpio alega n\u00e3o ter verba. A Arena do Futuro seria transformada em quatro escolas municipais.\n\n\"O legado vai existir. A nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 transformar Deodoro num centro de talentos do nosso esporte. Os projetos j\u00e1 existem. Esperamos apenas a oficializa\u00e7\u00e3o do acordo em breve\", disse o presidente da CBCA, Jo\u00e3o Tomasini Schwertner. Pelo menos quatro campeonatos mundiais do esporte est\u00e3o marcados para ser disputados na corredeira nos pr\u00f3ximos dois anos.\n\n*\n\nLEGADO OL\u00cdMPICO\n\nEm que situa\u00e7\u00e3o est\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es da Rio-2016\n\n1. Arena Carioca 1\n\nEsporte que sediou: Basquete\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou competi\u00e7\u00f5es de t\u00eanis de mesa e jiu-jitsu. Pretende receber em 2018 torneios internacionais de v\u00f4lei\n\n2. Arena Carioca 2\n\nEsporte que sediou: Jud\u00f4, luta livre, luta greco-romana\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Ser\u00e1 usada para treinos de modalidades de alto rendimento. Ainda sem conv\u00eanios\n\n3. Arena Carioca 3\n\nEsporte que sediou: Taekwondo, esgrima\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Seria transformada em escola para o esporte, mas ainda n\u00e3o tem verba. Por enquanto, abriga torneios regionais\n\n4. Arena da Juventude\n\nEsporte que sediou: Basquete, pentatlo moderno (esgrima)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Foi sede de torneio de jud\u00f4\n\n5. Arena do Futuro\n\nEsporte que sediou: Handebol\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Vai virar quatro escolas municipais. Sem verba, prefeitura pediu mais um ano para implementar o projeto\n\n6. Arena do Rio\n\nEsporte que sediou: Gin\u00e1stica art\u00edstica, gin\u00e1stica r\u00edtmica, gin\u00e1stica de trampolim\n\nRespons\u00e1vel: Gl Events\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 recebeu jogos de basquete e shows. L\u00e1 tamb\u00e9m funciona um centro de treinamento de gin\u00e1stica art\u00edstica do COB\n\n7. Campo de Golfe\n\nEsporte que sediou: Golfe\n\nRespons\u00e1vel: Empresa escolhida pela confedera\u00e7\u00e3o do esporte administra o campo\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou o Aberto do Brasil de golfe. Est\u00e1 aberto para a pr\u00e1tica do esporte (R$ 210 por dia) e conta com escolinhas\n\n8. Centro Aqu\u00e1tico de Deodoro\n\nEsporte que sediou: Pentatlo moderno (nata\u00e7\u00e3o)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Recebeu competi\u00e7\u00f5es e treinamentos militares\n\n9. Parque Aqu\u00e1tico Maria Lenk\n\nEsporte que sediou: Polo Aqu\u00e1tico, nado sincronizado, saltos ornamentais\n\nRespons\u00e1vel: COB\n\nComo est\u00e1 hoje: O Centro de Treinamento Time Brasil est\u00e1 instalado no local com 200 atletas em 12 modalidades\n\n10. Centro de BMX\n\nEsporte que sediou: Ciclismo BMX\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Est\u00e1 fechado. Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o neste segundo semestre\n\n11. Centro de Hipismo\n\nEsporte que sediou: Hipismo (saltos, adestramento e CCE)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou treinamentos e competi\u00e7\u00f5es militares\n\n12. Centro de H\u00f3quei\n\nEsporte que sediou: H\u00f3quei sobre grama\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Foi usado para treinamentos\n\n13. Centro de Mountain Bike\n\nEsporte que sediou: Ciclismo mountain bike\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Est\u00e1 fechado. Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o no segundo semestre\n\n14. Centro de T\u00eanis\n\nEsporte que sediou: T\u00eanis\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou torneios de t\u00eanis e duas competi\u00e7\u00f5es de v\u00f4lei de praia. Pretende sediar o Rio Open de t\u00eanis de 2019\n\n15. Centro de Tiro\n\nEsporte que sediou: Tiro esportivo\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Serve de treinamento para a equipe brasileira e sediou torneios nacionais\n\n16. Engenh\u00e3o\n\nEsporte que sediou: Atletismo, futebol\n\nRespons\u00e1vel: Botafogo\n\nComo est\u00e1 hoje: Recebe jogos de futebol desde o ano passado\n\n17. Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico\n\nEsporte que sediou: Nata\u00e7\u00e3o, polo aqu\u00e1tico\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 era para ter sido desmontado. Sem verba, governo adiou por mais um ano. As piscinas foram repassadas ao Ex\u00e9rcito\n\n18. Est\u00e1dio da Lagoa\n\nEsporte que sediou: Remo e canoagem velocidade\n\nRespons\u00e1vel: Iniciativa privada\n\nComo est\u00e1 hoje: Al\u00e9m de receber provas das modalidades, cinemas e restaurantes funcionam no local\n\n19. Est\u00e1dio de Canoagem Slalom\n\nEsporte que sediou: Canoagem slalom\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o no segundo semestre\n\n20. Est\u00e1dio de Deodoro\n\nEsporte que sediou: R\u00fagbi de sete, pentatlo moderno\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 foi desmontado\n\n21. Maracan\u00e3\n\nEsporte que sediou: Futebol e cerim\u00f4nias de abertura e encerramento\n\nRespons\u00e1vel: Odebrecht e AEG\n\nComo est\u00e1 hoje: Concession\u00e1ria negocia com o Governo do Rio para deixar a administra\u00e7\u00e3o do est\u00e1dio\n\n22. Maracan\u00e3zinho\n\nEsporte que sediou: V\u00f4lei\n\nRespons\u00e1vel: Odebrecht e AEG\n\nComo est\u00e1 hoje: Fechado desde ent\u00e3o. Empresas alegam que Rio 2016 ainda n\u00e3o fez as obras necess\u00e1rias\n\n23. Marina da Gl\u00f3ria\n\nEsporte que sediou: Vela\n\nRespons\u00e1vel: Iniciativa privada\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 realizou dezenas de eventos e abriga restaurantes, lojas e a sede da CBVela\n\n24. Riocentro\n\nEsporte que sediou: Levantamento de peso, t\u00eanis de mesa, badminton e boxe\n\nRespons\u00e1vel: Gl Events\n\nComo est\u00e1 hoje: O centro de conven\u00e7\u00f5es j\u00e1 recebeu dezenas de eventos\n\n25. Samb\u00f3dromo\n\nEsporte que sediou: Atletismo (maratona), tiro com arco\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 sediou shows e recebe o desfile das escolas de samba no Carnaval\n\n26. Vel\u00f3dromo do Rio\n\nEsporte que sediou: Ciclismo de pista\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Cobertura pegou fogo. Pista pode ter sido comprometida. Chegou a sediar torneios regionais de ciclismo e treinos\n\n27. Vila Ol\u00edmpica\n\nAlojamento dos atletas\n\nRespons\u00e1vel: Carvalho Hosken e Odebrecht\n\nComo est\u00e1 hoje: Apartamentos foram vendidos e moradores devem entrar a partir de dezembro", "images": ["http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702280-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/17217309.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2015/12/30/577391-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17216562.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702280-970x600-1.jpeg", "date": "08/06/2017"}, "rank_15": {"title": "Olimp\u00edada do Rio fica sem custo total oficial", "text": "Publicidade\n\nA Olimp\u00edada do Rio ficou sem uma vers\u00e3o oficial do custo total do evento. Ex-dirigentes da APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica) decidiram n\u00e3o atualizar dados do Plano de Pol\u00edticas P\u00fablicas, um dos documentos oficiais para se chegar \u00e0 conta.\n\nJ\u00e1 a \u00faltima vers\u00e3o da Matriz de Responsabilidades, documento que descreve gastos com instala\u00e7\u00f5es esportivas e servi\u00e7os diretamente ligados aos Jogos, foi divulgada nesta quarta-feira (14) sem informa\u00e7\u00f5es consideradas essenciais pelo TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o). Ela aponta um investimento total de R$ 7,23 bilh\u00f5es.\n\nSomando dados dispersos, enviados \u00e0 imprensa por cada ente p\u00fablico, o gasto total dos Jogos de acordo com a metodologia dos governos federal, estadual e municipal foi de R$ 42,8 bilh\u00f5es.\n\nEsta conta considera o Plano de Pol\u00edticas P\u00fablicas \u2014referente a obras de infraestrutura da cidade prometidas ao COI mas sem rela\u00e7\u00e3o direta com os Jogos, como a linha 4 do metr\u00f4,\u2014 a Matriz de Responsabilidade e o comit\u00ea organizador.\n\nO TCU, contudo, indica que valores que superam R$ 4 bilh\u00f5es n\u00e3o constam dos relat\u00f3rios oficiais. Entre eles est\u00e1 inclusive o custeio da APO e da EOM (Empresa Ol\u00edmpica Municipal), \u00f3rg\u00e3os criados exclusivamente para a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos. A Matriz tamb\u00e9m n\u00e3o descreve, por exemplo, o gasto na constru\u00e7\u00e3o do pavilh\u00e3o 6 do Riocentro, usado como arena do boxe.\n\nTamb\u00e9m n\u00e3o consta do balan\u00e7o verba dispendida com a seguran\u00e7a do evento, tanto dentro das arenas como o contingente extra nas ruas. Muito menos os benef\u00edcios fiscais para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos.\n\nA Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) organizou nesta quarta uma audi\u00eancia p\u00fablica para divulgar a \u00faltima vers\u00e3o da Matriz e o Plano de Legado. O ex-diretor-executivo da APO, Walter Silva Jr., disse que ficou decidido que o Plano de Pol\u00edticas P\u00fablicas n\u00e3o seria atualizado oficialmente.\n\n\"Por lei, a APO tinha a miss\u00e3o de consolidar a Matriz, com os projetos exclusivamente ol\u00edmpicos\", disse Silva Jr.\n\nO representante da APO disse ainda que teve de fazer buscas no site de dados da Prefeitura do Rio para levantar os custos finais de algumas arenas \u2013os dados antes eram enviados por cada governo para a APO.\n\n\u00c9 um cen\u00e1rio bem distinto do apresentado anos antes dos Jogos, quando o ex-presidente da APO, general Fernando Azevedo e Silva, apresentou a primeira vers\u00e3o dos documentos em janeiro de 2014 junto com representantes de todos os envolvidos nos Jogos.\n\nA falta de transpar\u00eancia foi uma marca dos Jogos, de acordo com estudo do Instituto Ethos revelado pela Folha h\u00e1 um ano.\n\nA entidade avaliou 142 itens, de dados apresentados em sites a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas sobre impacto dos Jogos na vida das regi\u00f5es atingidas por obras.\n\nDe acordo com o instituto, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos n\u00e3o facilitam a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es consolidadas sobre os Jogos, como gastos para o evento. O pior, segundo o Ethos, foi o governo do Estado, que recebeu nota 23,86, seguido do governo federal (38,42) e prefeitura (40,93).\n\n\"N\u00e3o consigo um or\u00e7amento consolidado dos Jogos porque preciso analisar cada contrato das secretarias municipais e som\u00e1-los\", disse \u00e0 \u00e9poca Paula Oda, coordenadora do projeto.\n\nO TCU vai analisar no processo de auditoria j\u00e1 aberto sobre o tema a Matriz divulgada.\n\nLEGADO\n\nO presidente da Aglo, Paulo M\u00e1rcio, exp\u00f4s os planos para explorar o Parque Ol\u00edmpico da Barra. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 usar a \u00e1rea para eventos privados, esportivos e projetos sociais. A fim de gerar renda para ajudar na manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u2013calculado em R$ 45 milh\u00f5es anuais\u2013, estuda-se at\u00e9 em fazer um estacionamento no local.\n\nA subsecret\u00e1ria de Esportes, Patr\u00edcia Amorim, disse que a Prefeitura do Rio n\u00e3o tem recursos para erguer as quatro escolas com o material proveniente da desmontagem da Arena do Futuro \u2013local das competi\u00e7\u00f5es de handebol. A \"arena n\u00f4made\" era um dos s\u00edmbolos que a gest\u00e3o Eduardo Paes (PMDB) apresentava como legado social da Olimp\u00edada.\n\nA gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra se tornou um desafio ap\u00f3s a concess\u00e3o da \u00e1rea feita pela prefeitura, ainda na gest\u00e3o Paes, n\u00e3o atraiu interessados aptos a gerir o espa\u00e7o. Desde ent\u00e3o, as arenas foram, em quase sua totalidade, transferidas para o Minist\u00e9rio do Esporte.\n\nO plano divulgado ser\u00e1 analisado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que prop\u00f4s a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica contra o governo federal exigindo a apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento de uso das arenas.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/21/633663-970x600-1.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/21/633663-970x600-1.jpeg", "date": "14/06/2017"}, "rank_62": {"title": "Atletas brasileiros ignoram a crise no in\u00edcio da alta temporada esportiva", "text": "Embora a alta temporada dos esportes ol\u00edmpicos de ver\u00e3o esteja apenas no in\u00edcio, os esportistas brasileiros comemoraram alguns feitos de monta. A d\u00favida \u00e9: essa onda vai ou n\u00e3o se manter ativa pelos pr\u00f3ximos meses nas disputas dos Mundiais e demais eventos de relevo em 2017?\n\nA nata\u00e7\u00e3o, que zerou no quadro de medalhas da Olimp\u00edada do Rio h\u00e1 um ano \u2013apenas Poliana Okimoto foi ao p\u00f3dio para receber o bronze dos 10 km em \u00e1guas abertas\u2013, festeja conquistas importantes no Mundial de esportes aqu\u00e1ticos, que continua em andamento, em Budapeste, na Hungria. No t\u00eanis, em parceria com o polon\u00eas Lukasz Kubot, o brasileiro Marcelo Melo comemorou a conquista do t\u00edtulo de duplas na grama, no tradicional Grand Slam de Wimbledon.\n\nNo v\u00f4lei, a sele\u00e7\u00e3o masculina, ouro no Rio, iniciou uma nova fase com Renan Dal Zotto no lugar de Bernardinho no comando t\u00e9cnico e uma prata na Liga Mundial. A equipe feminina, por sua vez, buscando a renova\u00e7\u00e3o, garantiu sua vaga para a fase final do Grand Prix, em Nanjing, na China. Sinal de que est\u00e1 no bom caminho.\n\nS\u00e3o todos resultados de destaque que servem de incentivo para os atletas brasileiros em geral depois do banho de \u00e1gua fria no p\u00f3s-Olimp\u00edada do Rio, quando apenas not\u00edcias desagrad\u00e1veis despontaram no horizonte.\n\nFuga ou redu\u00e7\u00e3o de patroc\u00ednios em praticamente todas as modalidades, pris\u00e3o de cartolas por suspeita de corrup\u00e7\u00e3o (nata\u00e7\u00e3o) e suspens\u00e3o de eventos internacionais (basquete, j\u00e1 reabilitado) e outros tipos de desarranjos em confedera\u00e7\u00f5es esportivas nacionais.\n\nAt\u00e9 mesmo o anunciado legado ol\u00edmpico deixou de ser um sonho e virou pesadelo. Qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de uso e manuten\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico? O que resta para respaldo do esporte nacional? S\u00e3o questionamentos sem respostas concretas, objetivas.\n\nA nata\u00e7\u00e3o brasileira frustrou os torcedores na Olimp\u00edada do Rio, embora tenha chegado a oito finais, dez semifinais e quebrado quatro recordes sul-americanos e um brasileiro.\n\nNo Mundial de Budapeste, o time brasileiro masculino do revezamento 4 x 100 m, nado livre \u2013formado por Cesar Cielo, Bruno Fratus, Marcelo Chierighini e Gabriel Santos\u2013, conquistou a medalha de prata, superado apenas pelo conjunto dos Estados Unidos.\n\nOutra prata ficou com Nicholas Santos, nos 50 m, borboleta, somente quatro cent\u00e9simos atr\u00e1s do brit\u00e2nico Benjamin Proud, o campe\u00e3o.\n\nNas \u00e1guas abertas, a brasileira Ana Marcela Cunha obteve um feito extraordin\u00e1rio, o de arrebatar seu terceiro ouro na prova dos 25 km, repetindo as conquistas de Xangai-2011 e Kazan-2015. Ela ganhou tamb\u00e9m bronze nos 5 km e 10 km.\n\nAno passado, Marcela se submeteu a tratamento de uma doen\u00e7a autoimune, que resultou na retirada do ba\u00e7o em outubro. Ela \u00e9 a representante do Brasil com maior n\u00famero (nove) de medalhas em Mundiais.\n\nNo mundo dos esportes, nada parece ajustado para um Brasil que, em curto espa\u00e7o de tempo (2014-2016), teve a ousadia question\u00e1vel de bancar dois eventos internacionais de grande porte como a Copa do Mundo de futebol e os Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nAgora, a culpa por todos os trope\u00e7os cai na conta da crise econ\u00f4mica que assola o pa\u00eds. Os atletas seguem em busca da supera\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 que esse esfor\u00e7o basta?\n\nPor isso, um outro ponto de interroga\u00e7\u00e3o ajuda a emba\u00e7ar o quadro esportivo brasileiro de alto rendimento: como a delega\u00e7\u00e3o nacional chegar\u00e1 aos Jogos Ol\u00edmpicos de T\u00f3quio, em 2020? Se n\u00e3o arrasou em casa, fora dever\u00e1 ser mais dif\u00edcil ainda.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1720474.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1720474.jpeg", "date": "25/07/2017"}, "rank_43": {"title": "Pol\u00edcia Federal vai investigar inc\u00eandio no vel\u00f3dromo do Rio", "text": "Publicidade\n\nA Pol\u00edcia Federal vai investigar as causas do inc\u00eandio que atingiu na madrugada deste domingo (30) o vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico do Rio, na Barra da Tijuca, zona oeste do Rio de Janeiro.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pelo Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), \u00f3rg\u00e3o ligado ao Minist\u00e9rio do Esporte, que registrou boletim de ocorr\u00eancia relatando os danos causados pelo incidente.\n\nO inc\u00eandio no vel\u00f3dromo n\u00e3o deixou feridos. O Corpo de Bombeiros foi acionado por volta 0h30 por moradores da regi\u00e3o. Quatro equipes de bombeiros, totalizando 20 homens, trabalharam no combate \u00e0s chamas que foram controladas duas horas depois.\n\nNa manh\u00e3 deste domingo, peritos da Pol\u00edcia Civil do Rio estiveram no local. O resultado da per\u00edcia ainda n\u00e3o foi divulgado mas, segundo a Aglo, os agentes conclu\u00edram, preliminarmente, que o inc\u00eandio teve causa externa.\n\nO maior dano aconteceu na cobertura do vel\u00f3dromo. Segundo Aglo, os danos internos \"s\u00e3o decorrentes da queima da cobertura do vel\u00f3dromo e da \u00e1gua utilizada para apagar o inc\u00eandio\".\n\nAs redes hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica do vel\u00f3dromo n\u00e3o foram afetadas. O sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, fundamental para manter a temperatura da madeira siberiana da pista de ciclismo, est\u00e1 funcionando.\n\nA Defesa Civil municipal informou que regi\u00e3o comprometida pelo fogo \"permanecer\u00e1 parcialmente interditada at\u00e9 que sejam realizados servi\u00e7os de recupera\u00e7\u00e3o\".\n\nEm uma rede social online, o ministro dos Esportes Leonardo Picciani (PMDB) creditou as causas do inc\u00eandio a um bal\u00e3o que teria ca\u00eddo sobre o local: \"al\u00e9m do bal\u00e3o que queimou o vel\u00f3dromo v\u00e1rios outros ca\u00edram no parque ol\u00edmpico\", afirmou.\n\nO ministro ainda disse que confia na apura\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos na destrui\u00e7\u00e3o de um bem p\u00fablico. \"Ap\u00f3s a per\u00edcia dos Bombeiros, avaliaremos os danos e medidas a serem adotadas para recupera\u00e7\u00e3o desse importante bem nacional\".\n\nSegundo ele, o espa\u00e7o era um legado dos Jogos Ol\u00edmpicos que estava sendo utilizado por atletas e pela comunidade do Rio.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio do Esporte lamentou o inc\u00eandio e criticou \"a pr\u00e1tica criminosa de soltar bal\u00f5es\". \"Aguardamos e confiamos na apura\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos por destru\u00edrem mais do que um bem p\u00fablico, mas um equipamento comum a todos\".\n\nVEL\u00d3DROMO\n\nO Vel\u00f3dromo custou R$ 138 milh\u00f5es e foi inaugurado para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio, no ano passado. O espa\u00e7o todo coberto possui pista de pinus siberiano, o tipo mais r\u00e1pido do mundo para as bikes de pistas deslizarem com perfei\u00e7\u00e3o.\n\nApesar de vazio desde ent\u00e3o, o Vel\u00f3dromo mant\u00e9m ligado o sistema de refrigera\u00e7\u00e3o para evitar danos na pista de madeira. O Minist\u00e9rio do Esporte estima que o custo com energia deva ser de R$ 3,5 milh\u00f5es neste ano.\n\nDesde o in\u00edcio de maio deste ano, h\u00e1 treinos \u00e0s ter\u00e7as, quintas e s\u00e1bados - entretanto apenas para atletas federados e que tenham feito uma cl\u00ednica sobre pedalar em vel\u00f3dromos (no valor de R$ 50).\n\nO campeonato de karat\u00ea que ocorreria neste domingo (30) no vel\u00f3dromo foi transferido para o pr\u00f3ximo domingo (6) para a Arena 1 do Parque.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17211142.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17211142.jpeg", "date": "30/07/2017"}, "rank_41": {"title": "Com d\u00edvida de R$ 130 milh\u00f5es, Rio-2016 pede socorro a governos", "text": "Publicidade\n\nO Comit\u00ea Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio negocia com os tr\u00eas n\u00edveis de governo ajuda para quitar d\u00edvida milion\u00e1ria.\n\nRespons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o da Olimp\u00edada (sem participar do pagamento das obras), o comit\u00ea gastou US$ 2,8 bilh\u00f5es (R$ 8,7 bilh\u00f5es), mas precisa pagar dezenas de credores.\n\nDe acordo com a \u00faltima auditoria, a entidade deve cerca de R$ 132 milh\u00f5es a uma s\u00e9rie de empresas, a maioria prestadores de servi\u00e7os. Mas o valor atual deve cair cerca de R$ 10 milh\u00f5es devido a renegocia\u00e7\u00f5es com credores.\n\nPara tentar convencer os governos numa nova rodada de negocia\u00e7\u00e3o neste semestre, um outro balan\u00e7o est\u00e1 sendo feito para explicar melhor as d\u00edvidas do comit\u00ea.\n\nA tarefa de obter ajuda p\u00fablica vai ser dif\u00edcil para o \u00f3rg\u00e3o. A Folha apurou que os tr\u00eas n\u00edveis de governo se recusam a dar mais dinheiro.\n\n\"Existe um desencontro entre o que \u00e9 devido e o que a prefeitura entende que tem que arcar. Isso est\u00e1 sendo muito bem discutido, mas ningu\u00e9m chegou a uma conclus\u00e3o\", disse a subsecret\u00e1ria municipal de esporte e lazer do Rio, Patr\u00edcia Amorim.\n\nNa reta final para os Jogos, a Prefeitura do Rio assinou conv\u00eanio de R$ 150 milh\u00f5es para ajudar o comit\u00ea na organiza\u00e7\u00e3o da Paraolimp\u00edada.\n\nNaquela ocasi\u00e3o, o ent\u00e3o prefeito Eduardo Paes liberou R$ 30 milh\u00f5es. O restante seria repassado conforme a presta\u00e7\u00e3o do primeiro repasse fosse feita, o que n\u00e3o ocorreu, segundo Paes.\n\nA quantia dada pelo munic\u00edpio foi usada pelo comit\u00ea para o pagamento das passagens a\u00e9reas dos atletas e tamb\u00e9m dos cavalos do hipismo.\n\nAl\u00e9m da ajuda da prefeitura, a Uni\u00e3o tamb\u00e9m socorreu o comit\u00ea antes da Paraolimp\u00edada. Por meio de patroc\u00ednios com empresas p\u00fablicas, liberou R$ 73,5 milh\u00f5es de R$ 100 milh\u00f5es que prometera.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio do Esporte foi categ\u00f3rico. \"O governo federal cumpriu seus compromissos na integralidade. N\u00e3o h\u00e1 pend\u00eancia alguma com o comit\u00ea\", disse.\n\nO Estado do Rio informou que aguarda a conta do comit\u00ea para se pronunciar. O governo comandado por Luiz Fernando Pez\u00e3o enfrenta uma das maiores crises da hist\u00f3ria e n\u00e3o tem dinheiro nem para pagar servidores.\n\nApesar da dificuldade em convencer as autoridades, o comit\u00ea se baseia na auditoria da Grant Thornton para fazer as suas cobran\u00e7as.\n\nO documento informa que R$ 146,5 milh\u00f5es dos conv\u00eanios assinados com a prefeitura e o governo federal n\u00e3o foram repassados ao comit\u00ea.\n\nA entidade, que tem s\u00f3 20 funcion\u00e1rios hoje, pode ser salva pelo COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional). No contrato firmado em 2009 com o comit\u00ea organizador, o COI fez quest\u00e3o de p\u00f4r uma cl\u00e1usula que obriga a Prefeitura do Rio e o Governo do Estado a bancar um poss\u00edvel deficit.\n\n*\n\nLEGADO OL\u00cdMPICO\n\nEm que situa\u00e7\u00e3o est\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es da Rio-2016\n\n1. Arena Carioca 1\n\nEsporte que sediou: Basquete\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou competi\u00e7\u00f5es de t\u00eanis de mesa e jiu-jitsu. Pretende receber em 2018 torneios internacionais de v\u00f4lei\n\n2. Arena Carioca 2\n\nEsporte que sediou: Jud\u00f4, luta livre, luta greco-romana\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Ser\u00e1 usada para treinos de modalidades de alto rendimento. Ainda sem conv\u00eanios\n\n3. Arena Carioca 3\n\nEsporte que sediou: Taekwondo, esgrima\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Seria transformada em escola para o esporte, mas ainda n\u00e3o tem verba. Por enquanto, abriga torneios regionais\n\n4. Arena da Juventude\n\nEsporte que sediou: Basquete, pentatlo moderno (esgrima)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Foi sede de torneio de jud\u00f4\n\n5. Arena do Futuro\n\nEsporte que sediou: Handebol\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Vai virar quatro escolas municipais. Sem verba, prefeitura pediu mais um ano para implementar o projeto\n\n6. Arena do Rio\n\nEsporte que sediou: Gin\u00e1stica art\u00edstica, gin\u00e1stica r\u00edtmica, gin\u00e1stica de trampolim\n\nRespons\u00e1vel: Gl Events\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 recebeu jogos de basquete e shows. L\u00e1 tamb\u00e9m funciona um centro de treinamento de gin\u00e1stica art\u00edstica do COB\n\n7. Campo de Golfe\n\nEsporte que sediou: Golfe\n\nRespons\u00e1vel: Empresa escolhida pela confedera\u00e7\u00e3o do esporte administra o campo\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou o Aberto do Brasil de golfe. Est\u00e1 aberto para a pr\u00e1tica do esporte (R$ 210 por dia) e conta com escolinhas\n\n8. Centro Aqu\u00e1tico de Deodoro\n\nEsporte que sediou: Pentatlo moderno (nata\u00e7\u00e3o)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Recebeu competi\u00e7\u00f5es e treinamentos militares\n\n9. Parque Aqu\u00e1tico Maria Lenk\n\nEsporte que sediou: Polo Aqu\u00e1tico, nado sincronizado, saltos ornamentais\n\nRespons\u00e1vel: COB\n\nComo est\u00e1 hoje: O Centro de Treinamento Time Brasil est\u00e1 instalado no local com 200 atletas em 12 modalidades\n\n10. Centro de BMX\n\nEsporte que sediou: Ciclismo BMX\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Est\u00e1 fechado. Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o neste segundo semestre\n\n11. Centro de Hipismo\n\nEsporte que sediou: Hipismo (saltos, adestramento e CCE)\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou treinamentos e competi\u00e7\u00f5es militares\n\n12. Centro de H\u00f3quei\n\nEsporte que sediou: H\u00f3quei sobre grama\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Foi usado para treinamentos\n\n13. Centro de Mountain Bike\n\nEsporte que sediou: Ciclismo mountain bike\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Est\u00e1 fechado. Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o no segundo semestre\n\n14. Centro de T\u00eanis\n\nEsporte que sediou: T\u00eanis\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Sediou torneios de t\u00eanis e duas competi\u00e7\u00f5es de v\u00f4lei de praia. Pretende sediar o Rio Open de t\u00eanis de 2019\n\n15. Centro de Tiro\n\nEsporte que sediou: Tiro esportivo\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: Serve de treinamento para a equipe brasileira e sediou torneios nacionais\n\n16. Engenh\u00e3o\n\nEsporte que sediou: Atletismo, futebol\n\nRespons\u00e1vel: Botafogo\n\nComo est\u00e1 hoje: Recebe jogos de futebol desde o ano passado\n\n17. Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico\n\nEsporte que sediou: Nata\u00e7\u00e3o, polo aqu\u00e1tico\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 era para ter sido desmontado. Sem verba, governo adiou por mais um ano. As piscinas foram repassadas ao Ex\u00e9rcito\n\n18. Est\u00e1dio da Lagoa\n\nEsporte que sediou: Remo e canoagem velocidade\n\nRespons\u00e1vel: Iniciativa privada\n\nComo est\u00e1 hoje: Al\u00e9m de receber provas das modalidades, cinemas e restaurantes funcionam no local\n\n19. Est\u00e1dio de Canoagem Slalom\n\nEsporte que sediou: Canoagem slalom\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: Munic\u00edpio promete reabrir o espa\u00e7o no segundo semestre\n\n20. Est\u00e1dio de Deodoro\n\nEsporte que sediou: R\u00fagbi de sete, pentatlo moderno\n\nRespons\u00e1vel: Ex\u00e9rcito\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 foi desmontado\n\n21. Maracan\u00e3\n\nEsporte que sediou: Futebol e cerim\u00f4nias de abertura e encerramento\n\nRespons\u00e1vel: Odebrecht e AEG\n\nComo est\u00e1 hoje: Concession\u00e1ria negocia com o Governo do Rio para deixar a administra\u00e7\u00e3o do est\u00e1dio\n\n22. Maracan\u00e3zinho\n\nEsporte que sediou: V\u00f4lei\n\nRespons\u00e1vel: Odebrecht e AEG\n\nComo est\u00e1 hoje: Fechado desde ent\u00e3o. Empresas alegam que Rio 2016 ainda n\u00e3o fez as obras necess\u00e1rias\n\n23. Marina da Gl\u00f3ria\n\nEsporte que sediou: Vela\n\nRespons\u00e1vel: Iniciativa privada\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 realizou dezenas de eventos e abriga restaurantes, lojas e a sede da CBVela\n\n24. Riocentro\n\nEsporte que sediou: Levantamento de peso, t\u00eanis de mesa, badminton e boxe\n\nRespons\u00e1vel: Gl Events\n\nComo est\u00e1 hoje: O centro de conven\u00e7\u00f5es j\u00e1 recebeu dezenas de eventos\n\n25. Samb\u00f3dromo\n\nEsporte que sediou: Atletismo (maratona), tiro com arco\n\nRespons\u00e1vel: Prefeitura do Rio\n\nComo est\u00e1 hoje: J\u00e1 sediou shows e recebe o desfile das escolas de samba no Carnaval\n\n26. Vel\u00f3dromo do Rio\n\nEsporte que sediou: Ciclismo de pista\n\nRespons\u00e1vel: Minist\u00e9rio do Esporte\n\nComo est\u00e1 hoje: Cobertura pegou fogo. Pista pode ter sido comprometida. Chegou a sediar torneios regionais de ciclismo e treinos\n\n27. Vila Ol\u00edmpica\n\nAlojamento dos atletas\n\nRespons\u00e1vel: Carvalho Hosken e Odebrecht\n\nComo est\u00e1 hoje: Apartamentos foram vendidos e moradores devem entrar a partir de dezembro", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17216562.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702283-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702283-970x600-1.jpeg", "date": "08/08/2017"}, "rank_12": {"title": "Com crise e 'legado' ol\u00edmpico, Rio segue como favorita dos turistas paulistanos", "text": "RAFAEL BALAGO\n\nENVIADO ESPECIAL AO RIO\n\n27/08/2017 02h00\n\nPor mais que se acorde cedo no Rio, parece que sempre j\u00e1 haver\u00e1 algu\u00e9m caminhando nas praias, na zona sul ou na Barra da Tijuca.\n\nEssas regi\u00f5es s\u00e3o duas vers\u00f5es diferentes do Rio. A Barra lembra uma cidade americana, com avenidas e varandas largas, condom\u00ednios e um certo vazio. \u00c9 lugar para ir de carro.\n\nEm Copacabana, Ipanema e Leblon, o legal \u00e9 caminhar. As ruas pr\u00f3ximas s\u00e3o repletas de gente, \u00e1rvores e atra\u00e7\u00f5es. Pessoas de sunga tomam sucos nas lanchonetes de esquina, enquanto outros, mais vestidos, bebem cerveja em bares com mesas na cal\u00e7ada.\n\nCerca de 10 km separam a zona sul da Barra. E quem se disp\u00f5e a percorr\u00ea-los pela beira-mar encontra exemplos do t\u00e3o citado legado ol\u00edmpico. Um deles, a ciclovia Tim Maia, instalada bem acima do ponto onde as ondas quebram nas pedras, gera vis\u00f5es impressionantes. Mas parte dela caiu no mar em abril de 2016 e at\u00e9 hoje n\u00e3o foi consertada.\n\nPara desviar desse bloqueio, a sa\u00edda \u00e9 pedalar por um trecho da sinuosa avenida Niemeyer, ladeada por um pared\u00e3o de rocha, onde seguem no asfalto as marcas \"Rio 2016\", que durante os Jogos sinalizavam pistas onde s\u00f3 ve\u00edculos oficiais podiam passar.\n\nA ciclovia tamb\u00e9m passa em frente ao morro do Vidigal onde, em um domingo de julho, carros azuis da pol\u00edcia bloqueavam a entrada. Na madrugada anterior, um guarda havia sido morto ali, em mais uma cena da crise de seguran\u00e7a p\u00fablica, alimentada pelo colapso das contas p\u00fablicas do Estado.\n\nApesar dos problemas, as praias seguem cheias, com a energia carioca no ar. Um mergulho no fim da tarde basta para lembrar que o Rio \u00e9 um lugar para onde vale voltar.\n\nE a Olimp\u00edada tamb\u00e9m deixou legados bons, como a nova e colorida \u00e1rea portu\u00e1ria e a linha 4 do metr\u00f4, que liga a Barra ao Leblon em alguns minutos. Ficou mais f\u00e1cil alternar entre duas das tantas faces do Rio.\n\nO rep\u00f3rter viajou a convite do hotel Laghetto Stilo Barra.\n\n*\n\nQUEM LEVA\n\nAZUL VIAGENS\n\nCom a\u00e9reo, inclui quatro noites em apartamento duplo e passeios no P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e no centro. A partir de R$ 1.182 por pessoa.\n\nazulviagens.com.br; tel. 4003-1181.\n\nDECOLAR\n\nDuas noites em apto. duplo. Inclui a\u00e9reo e caf\u00e9 da manh\u00e3. A partir de R$ 421 por pessoa.\n\ndecolar.com\n\nLATAM TRAVEL\n\nTr\u00eas noites em apto. duplo, com caf\u00e9 da manh\u00e3 e a\u00e9reo. A partir de R$ 570 por pessoa.\n\nlatamtravel.com; tel. 3274-1313.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/25/706457-970x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372139305ba005ea6733b_1537213930_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372235445ba02b7823cf5_1537223544_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372065795b9fe9338c0d5_1537206579_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/08/30/15356721135b887f3186b00_1535672113_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2011/08/17/77512-400x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372144625ba007fed47df_1537214462_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372198655ba01d193506f_1537219865_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372210035ba0218ba36d3_1537221003_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372049245b9fe2bc0cb94_1537204924_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372104635b9ff85f5a533_1537210463_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/17/15372163295ba00f490a933_1537216329_3x2_md.jpg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/fotografia/2011/08/17/77512-400x600-1.jpeg", "date": "27/08/2017"}, "rank_82": {"title": "Governo corta 87% do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio do Esporte para 2018", "text": "Publicidade\n\nSe o primeiro ano depois dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio \u00e9 de vacas magras para o esporte brasileiro, a previs\u00e3o para 2018 \u00e9 catastr\u00f3fica. Enviada \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, a proposta do governo federal para a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) do ano que vem prev\u00ea que a verba dispon\u00edvel para programas do Minist\u00e9rio do Esporte sofra uma redu\u00e7\u00e3o de 87% na compara\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio j\u00e1 de escassez de 2017.\n\nA rubrica \"concess\u00e3o de bolsas a atletas\" ter\u00e1 dispon\u00edvel apenas R$ 70 milh\u00f5es. Com isso, o programa Bolsa Atleta, que custa anualmente mais de R$ 130 milh\u00f5es, deve sofrer mudan\u00e7as dr\u00e1sticas, se n\u00e3o acabar. No total, o or\u00e7amento para o Esporte, que foi de R$ 1,245 bilh\u00f5es na LOA de 2017, excluindo pessoal, transfer\u00eancias obrigat\u00f3rias por legisla\u00e7\u00e3o e cr\u00e9ditos extraordin\u00e1rios, foi reduzido para R$ 163 milh\u00f5es no projeto enviado por Temer \u00e0 C\u00e2mara. Como compara\u00e7\u00e3o, em 2016 a pasta empenhou R$ 1,307 bilh\u00e3o.\n\nO cen\u00e1rio j\u00e1 \u00e9 preocupante para o Bolsa Atleta neste ano. Principal programa do Minist\u00e9rio do Esporte, ele tinha previs\u00e3o de consumir R$ 137 milh\u00f5es em 2017, contra R$ 143 milh\u00f5es do ano passado. Mas, o governo foi cortando a verba at\u00e9 deixar s\u00f3 R$ 125 milh\u00f5es dispon\u00edveis. Considerando o n\u00famero de bolsistas, a conta n\u00e3o fecha.\n\nPara 2018, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito pior. S\u00f3 os atletas beneficiados entre maio e junho pelo Bolsa P\u00f3dio dever\u00e3o consumir R$ 31,5 milh\u00f5es dos R$ 70 milh\u00f5es do or\u00e7amento previsto em 12 meses. O governo ainda n\u00e3o divulgou os benefici\u00e1rios do primeiro edital do Bolsa Atleta de 2017, mas, no ano passado, os mais de 6 mil beneficiados custaram mais de R$ 90 milh\u00f5es ao governo. Para este ano, as regras s\u00e3o exatamente as mesmas.\n\nComo essas regras s\u00e3o definidas a partir de uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, que determina quem tem e quem n\u00e3o tem direito ao benef\u00edcio, ela precisar\u00e1 ser revista reduzindo o valor das bolsas ou barrando o acesso a elas por parte dos esportistas que hoje t\u00eam direito a ela.\n\nO Bolsa Atleta, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico problema. Na verdade, \u00e9 o programa que teve o menor corte: \"s\u00f3\" perdeu 50%.\n\nA rubrica \"prepara\u00e7\u00e3o de atletas e capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos para o esporte de alto rendimento\", de onde saem recursos para conv\u00eanios com confedera\u00e7\u00f5es, foi de R$ 56,6 milh\u00f5es em 2017 para R$ 7,2 milh\u00f5es na LOA de 2018. Em 2016, como compara\u00e7\u00e3o, foram autorizados R$ 134 milh\u00f5es.\n\nOutra rubrica importante para o esporte de alto rendimento do Brasil, a que trata da \"prepara\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00f5es principais para representa\u00e7\u00e3o do Brasil em competi\u00e7\u00f5es internacionais\", que foi de R$ 40 milh\u00f5es em 2017 (ainda que muito pouco disso tenha sido aplicado) e ser\u00e1 de apenas R$ 4,8 milh\u00f5es em 2018, se o projeto de lei n\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es no Congresso.\n\nSe no or\u00e7amento de 2017 havia R$ 60 milh\u00f5es para \"implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura esportiva de alto rendimento\", em 2018 a previs\u00e3o \u00e9 de apenas R$ 13 milh\u00f5es, o que frustra os planos de quem pretende construir centros de treinamento, como a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Basquete. Para manter a aclamada \"Rede Nacional de Treinamento\" ser\u00e3o s\u00f3 R$ 20 milh\u00f5es no ano que vem, contra R$ 100 milh\u00f5es este ano.\n\nO combate ao doping tamb\u00e9m dever\u00e1 ter muito trabalho para se manter em p\u00e9 em 2018. Se j\u00e1 estava dif\u00edcil realizar as atividades regulamentares com R$ 8,7 milh\u00f5es previstos em 2017, ser\u00e1 muito mais dif\u00edcil com os R$ 2,7 milh\u00f5es programados para serem disponibilizados em 2018. Esses recursos precisam pagar n\u00e3o s\u00f3 exames, mas tamb\u00e9m garantir o funcionamento do deficit\u00e1rio laborat\u00f3rio do Rio.\n\nMas o grosso no corte de or\u00e7amento est\u00e1 na rubrica \"implanta\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o de infraestrutura para esporte educacional, recreativo e de lazer\", utilizada, principalmente, para pequenas obras em equipamentos p\u00fablicos espalhados por todo o pa\u00eds. Depois de disponibilizar R$ 462 milh\u00f5es em 2017, o governo pretende liberar s\u00f3 R$ 7 milh\u00f5es em 2018.\n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 qualquer refer\u00eancia \u00e0 \"implanta\u00e7\u00e3o dos Centros de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte\", que mereceram R$ 200 milh\u00f5es no or\u00e7amento deste ano.\n\nUm corte de 87% que seria ainda maior se n\u00e3o tivesse sido inclu\u00edda uma nova rubrica: \"gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico e paraol\u00edmpico sob responsabilidade da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO)\". A entidade dever\u00e1 receber R$ 56 milh\u00f5es em 2018, depois de ficar de fora da LOA 2017 e receber recursos transferidos de outras fontes prim\u00e1rias. Excluindo o Bolsa Atleta, esses R$ 56 milh\u00f5es s\u00e3o mais do que todo o restante da verba dispon\u00edvel para o esporte de alto rendimento.\n\nEm nota, o Minist\u00e9rio do Esporte minimizou o problema. Disse apenas: \"Esses valores constam na previs\u00e3o inicial da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual. O Minist\u00e9rio do Esporte tem trabalhado junto ao Congresso Nacional para elevar o or\u00e7amento da pasta previsto para o pr\u00f3ximo ano\".", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16195305.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/16195305.jpeg", "date": "19/09/2017"}, "rank_33": {"title": "Novo inc\u00eandio atinge cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico do Rio", "text": "Publicidade\n\nUm inc\u00eandio atingiu o telhado do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico, na zona Oeste do Rio, na madrugada deste domingo (26).\n\n\u00c9 o segundo incidente do tipo neste ano. N\u00e3o h\u00e1 v\u00edtimas e, de acordo com vistoria preliminar, n\u00e3o houve dano \u00e0 pista de ciclismo.\n\nSegundo o Corpo de Bombeiros, cinco viaturas foram enviadas ao local, por volta da 0h30, permanecendo at\u00e9 as 5h10.\n\nEm nota, a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) confirmou que a causa do inc\u00eandio foi, novamente, um bal\u00e3o que atingiu parte do teto do Vel\u00f3dromo.\n\nEm julho deste ano, a cobertura do local j\u00e1 havia sido incendiada por um bal\u00e3o.\n\nUma das obras mais atrasadas dos Jogos Ol\u00edmpicos, o Vel\u00f3dromo custou R$ 137,7 milh\u00f5es, R$ 25 milh\u00f5es a mais que o esperado pelo governo federal e pela Prefeitura do Rio.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/2/1372144-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/17355256.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1732032.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17313274.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/4/f/1378646-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/f/1345182-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/6/1164493-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17170214.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/e/8/1215625-115x150.png", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/27/618679-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/1721171.jpeg", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17247274.gif", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/5/1/1366813-100x100.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/17363258.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/c/1/1367120-115x150.png"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folhapress/images/1721171.jpeg", "date": "26/11/2017"}, "rank_76": {"title": "Suspeita de propina ol\u00edmpica \u00e9 duro golpe na imagem do Brasil", "text": "As emo\u00e7\u00f5es do futebol brasileiro est\u00e3o vivas com as disputas da Copa Sul-Americana, Libertadores, Copa do Brasil, Campeonato Brasileiro e as apresenta\u00e7\u00f5es da sele\u00e7\u00e3o do Tite, a primeira do mundo a garantir vaga na Copa da R\u00fassia.\n\nApesar disso, o esporte nacional est\u00e1 rendido, cada vez mais atolado em den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o. Aparenta, no momento, fraqueza para uma rea\u00e7\u00e3o diante do enorme tamanho dos esc\u00e2ndalos.\n\nAs tramoias da cartolagem, que sempre atrapalharam a evolu\u00e7\u00e3o dos esportes \u2013futebol a paix\u00e3o nacional e ol\u00edmpicos\u2013, cresceram de forma desenfreada nos \u00faltimos anos, acompanhando o galope dos desajustes e crimes vergonhosos praticados na pol\u00edtica e em conluio com empres\u00e1rios desonestos.\n\nCorruptores e corrompidos s\u00e3o farinha do mesmo saco, piores ainda quando se valem do chamado \"instituto de dela\u00e7\u00e3o\". Em outras palavras, r\u00e9us confessos e traidores. A trai\u00e7\u00e3o, no caso, \u00e9 apenas para obter vantagem pessoal, sem nenhum outro prop\u00f3sito. Existe algo mais repugnante?\n\nNos esportes, como na pol\u00edtica, a pr\u00e1tica de irregularidades n\u00e3o \u00e9 novidade. Entretanto, alcan\u00e7ou n\u00edveis insuport\u00e1veis com os preparativos para a Copa do Mundo de futebol no Brasil, embora a competi\u00e7\u00e3o em si tenha transcorrido em paz e sem incidentes.\n\nA m\u00eddia nacional revela continuamente a podrid\u00e3o do que foi o funcionamento da ind\u00fastria da propina e do superfaturamente de projetos daquele Mundial.\n\nA derrota por 7 a 1 diante da Alemanha n\u00e3o passou de vexame esportivo, um trope\u00e7o com certo exagero, mas de jeito nenhum motivo de vergonha para quem quer que seja. J\u00e1 as maracutaias, como as da constru\u00e7\u00e3o de est\u00e1dios, superfaturados e verdadeiros elefantes brancos, ofendem o contribuinte.\n\nSuperada a etapa da Copa, mesmo envolvido por s\u00e9rios problemas sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos, o Brasil cumpriu outro compromisso internacional que havia assumido no tempo das vacas gordas da economia nacional, o de organizar a primeira Olimp\u00edada na Am\u00e9rica do Sul.\n\nO evento foi um sucesso, como o do Mundial de futebol. Mas a fatura chegou e repete a trajet\u00f3ria do malogro da Copa.\n\nNa verdade, a desventura n\u00e3o causa surpresa. O gigantismo do projeto ol\u00edmpico exigia transpar\u00eancia e responsabilidade para que a sua execu\u00e7\u00e3o fosse perfeita e impedisse qualquer tipo de desvio. N\u00e3o foi bem assim. Al\u00e9m disso, o anunciado legado ol\u00edmpico patina, com enorme chance de naufragar.\n\nN\u00e3o bastassem tais fatos, a Justi\u00e7a francesa deu um passo a mais nas investiga\u00e7\u00f5es sobre suspeita de poss\u00edvel compra de votos do Rio para ganhar o direito de abrigar os Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nA den\u00fancia, revelada em mar\u00e7o pelo jornal franc\u00eas \"Le Monde\", foi abordada aqui naquela oportunidade. Inicialmente, as investiga\u00e7\u00f5es visavam a compra de votos por T\u00f3quio-2020, tamb\u00e9m denunciada, e acabaram chegando ao Rio.\n\nCarlos Arthur Nuzman, presidente do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil) e do comit\u00ea organizador da Olimp\u00edada do Rio-2016, foi intimado na ter\u00e7a passada (5) a depor na sede da Pol\u00edcia Federal do Rio sob suspeita de participa\u00e7\u00e3o no esquema daquela compra de votos.\n\nEle ainda n\u00e3o se manifestou publicamente sobre o caso, mas j\u00e1 tomou conhecimento dos termos da den\u00fancia. Na resid\u00eancia de Nuzman, os policiais apreenderam R$ 480 mil em moedas estrangeiras e os passaportes brasileiro e russo do cartola que tem dupla nacionalidade.\n\nA intima\u00e7\u00e3o \u00e9 parte da Opera\u00e7\u00e3o Unfair Play (\"Jogo Sujo\"), deflagrada pela PF, com o objetivo de prender Arthur Menezes Soares, o \"Rei Arthur\" (at\u00e9 o fim da tarde desta segunda continuava foragido), e Eliane Cavalcante, s\u00f3cios de empresa de fornecimento de m\u00e3o-de-obra para o governo do Rio. Cavalcante foi presa.\n\nSoares \u00e9 suspeito de ter repassado propinas do ex-governador do Rio S\u00e9rgio Cabral a um dirigente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional para garantir votos de pa\u00edses africanos, em 2009, na escolha da sede ol\u00edmpica de 2016, que ficou com o Rio.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal pediu o bloqueio de R$ 1 bilh\u00e3o de contas de Nuzman e dos outros suspeitos para pagamento de danos morais coletivos e pelo estrago \u00e0 imagem do Brasil no mundo. Quanto vale um crime dessa extens\u00e3o? N\u00e3o tem limite, creio.", "images": ["http://f.i.uol.com.br/folha/publicidade/images/140171078.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/7/1379725-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1372342-115x150.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1724871.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/folha/colunas/images/12033828.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/2/e/1378387-100x100.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/e/1369374-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/b/0/1362847-115x150.png", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/a/1/1376753-115x150.png", "http://navdmp.com/req?acc=23947&cus=101725&/img=1", "http://f.i.uol.com.br/folha/furniture/5.4/images/banner-edicao_digital-1260x40.jpg", "http://f.i.uol.com.br/livraria/promocoes/images/18010175.png", "http://f.i.uol.com.br/folha/homepage/images/1703134.jpeg", "http://images1.folha.com.br/livraria/images/d/3/1369918-100x100.png", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/06/628276-970x600-1.jpeg"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/folha/esporte/images/1724871.jpeg", "date": "09/12/2017"}, "rank_11": {"title": "\u00d3rg\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio bancou viagens e di\u00e1rias irregulares", "text": "Extinta em 31 de mar\u00e7o do ano passado, a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO) encerrou suas atividades com irregularidades nas presta\u00e7\u00f5es de contas, segundo constatou a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) em relat\u00f3rio de 148 p\u00e1ginas ao qual a Folha teve acesso.\n\nForam pagamentos indevidos de di\u00e1rias e passagens de servidores, desembolsos feitos em desacordo com as normas, compras sem comprovantes, verbas recebidas que deveriam ter sido devolvidas, mas n\u00e3o foram, al\u00e9m de viagens sem explica\u00e7\u00e3o.\n\nA CGU, ligada ao Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia, criticou os procedimentos adotados pela Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica no que dizia respeito \u00e0 clareza de seus gastos, que segundo a Controladoria n\u00e3o tinham controle.\n\n\"A aus\u00eancia de controle estruturado gera risco de ocorr\u00eancia de irregularidades na concess\u00e3o, no pagamento e na presta\u00e7\u00e3o de contas dessas despesas, tais como: pagamento maior de di\u00e1rias; aquisi\u00e7\u00e3o de passagens com pre\u00e7os superiores \u00e0quele da menor cota\u00e7\u00e3o sem a devida justificativa; e pagamentos indevidos de di\u00e1rias e passagens\", analisa a CGU.\n\n\"Al\u00e9m de: pagamentos em desacordo com a base normativa; aus\u00eancia de presta\u00e7\u00f5es de contas contendo a documenta\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria do deslocamento e o relat\u00f3rio de viagem que comprove a participa\u00e7\u00e3o no evento proposto; aus\u00eancia de devolu\u00e7\u00e3o de di\u00e1rias e passagens canceladas ou pagas a maior; realiza\u00e7\u00e3o de viagens coincidentes com finais de semana e feriados e sem justificativas, dentre outras\", continua o \u00f3rg\u00e3o.\n\nA CGU condena que apenas uma das 18 presta\u00e7\u00f5es de contas devidas referentes a 2016 foram entregues. Os erros seguiram at\u00e9 a extin\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o.\n\nSegundo o relat\u00f3rio da CGU, em 2017 teriam sido aprovadas 61 propostas de concess\u00f5es de di\u00e1rias e passagens, em um montante de di\u00e1rias pagas de R$ 33.545,51. Ap\u00f3s consulta ao Portal da Transpar\u00eancia, na mesma \u00e9poca, identificaram-se pagamentos de 21 ordens banc\u00e1rias, no total de R$ 28.216,29, a t\u00edtulo de di\u00e1rias. A CGU informa que as diverg\u00eancias ocorrem com 38,70% dos servidores que apareceram na consulta.\n\nAinda foram emitidas propostas de di\u00e1rias e passagens para pessoas diferentes, mas com as mesmas motiva\u00e7\u00f5es e destinos, em per\u00edodos distintos, com passagens e di\u00e1rias de valores divergentes.\n\nPor exemplo, um servidor cobrou R$ 3.997,73 por di\u00e1rias de 15 dias e meio no Jap\u00e3o para o Rio-2016 Games Debriefing, enquanto outro levou R$ 14.101,09 por nove dias no mesmo local e evento.\n\nAinda para efeito de compara\u00e7\u00e3o, nesse mesmo evento um funcion\u00e1rio da APO viajou com passagem a R$ 5.178,47, enquanto outro pagou R$ 1.012,62. A CGU reclama que alguns processos n\u00e3o contemplam justificativa para a n\u00e3o-aquisi\u00e7\u00e3o de passagens mais baratas sem explica\u00e7\u00e3o, como \u00e9 de praxe.\n\n\"Diante dos fatos apresentados, verificou-se a exist\u00eancia de falhas no controle mantido pela APO e de diversas impropriedades, identificadas a partir da an\u00e1lise do processo, inclusive com pagamento de di\u00e1ria indevida\", diz a CGU em sua an\u00e1lise.\n\nA APO explicou \u00e0 Controladoria que gastou R$ 223.364,54 com di\u00e1rias de seus funcion\u00e1rios em 2016. No entanto, no Portal da Transpar\u00eancia, afirma terem sido R$ 219.496,88.\n\nA Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica teve desde 2011 a fun\u00e7\u00e3o de coordenar as a\u00e7\u00f5es dos entes p\u00fablicos com rela\u00e7\u00e3o aos Jogos Ol\u00edmpicos, fossem eles federais, estaduais ou municipais. Os recursos financeiros da APO eram provenientes de compromissos firmados por meio de contratos de rateio anuais entre a Uni\u00e3o, o Estado e a cidade do Rio de Janeiro. Entre 2011 e 2017, a entidade recebeu R$ 141.825.702,75, segundo o relat\u00f3rio da CGU.\n\nAp\u00f3s sua extin\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o de 2017, a APO deu lugar \u00e0 Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO). Na \u00e9poca, fechou as portas sem entregar os dados dos custos oficiais dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paraol\u00edmpicos do Rio-2016, uma de suas atribui\u00e7\u00f5es quando criada.\n\nA promessa do governo federal era entregar o balan\u00e7o em junho de 2017, quando foi divulgado o valor total de R$ 41,03 bilh\u00f5es, que inclu\u00edam a Matriz de Responsabilidade, que enumera as obras das arenas constru\u00eddas ou reformadas, mais gastos com a organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Rio 2016 e o Plano de Pol\u00edticas P\u00fablicas, com obras indiretamente ligadas aos Jogos, como metr\u00f4, porto e BRT.\n\nA demora na entrega desse documento, al\u00e9m do plano de legado da Olimp\u00edada, virou alvo de investiga\u00e7\u00e3o do MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal) e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que exigiam desde antes dos Jogos Ol\u00edmpicos a divulga\u00e7\u00e3o de como seriam utilizadas e mantidas as arenas ap\u00f3s o evento e a adequa\u00e7\u00e3o da matriz de responsabilidades -documento que descreve os gastos com instala\u00e7\u00f5es esportivas e outros servi\u00e7os ligados \u00e0 Olimp\u00edada do Rio.\n\nO Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia aponta que foi solicitado \u00e0 AGLO, como \"entidade que sucedeu a APO em todos os seus direitos e obriga\u00e7\u00f5es\", que elabore e publique as contas de 2016 e 2017.\n\nOUTRO LADO\n\nComo a APO n\u00e3o existe mais, a Folha procurou a AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) para comentar as informa\u00e7\u00f5es. A entidade respondeu, por e-mail: \"Informamos que, como tais contas se referem \u00e0 APO, a AGLO aguarda manifesta\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente da APO, Marcelo Pedroso, a quem compete responder pelas indaga\u00e7\u00f5es feitas pela CGU [Controladoria Geral da Uni\u00e3o]\".\n\nMarcelo Pedroso disse que n\u00e3o foi instado a se manifestar sobre essa auditoria. \"S\u00f3 me sinto \u00e0 vontade de fazer qualquer manifesta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s isso\", apontou.\n\nA CGU rebateu a AGLO e afirmou que a responsabilidade, agora, \u00e9 dela.\n\n\"A CGU recomendou que a AGLO inclua no planejamento de suas atividades a verifica\u00e7\u00e3o das apura\u00e7\u00f5es realizadas com a finalidade de verificar a conformidade das despesas executadas pela APO em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o de di\u00e1rias e passagens em 2016 e 2017, emitindo opini\u00e3o conclusiva sobre a regularidade desses pagamentos, encaminhando os resultados \u00e0 CGU\", pede o \u00f3rg\u00e3o.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/folha/1/common/logo-folha-facebook.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/folha/saopaulo/images/16351255.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/21/633720-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_save.svg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_share.svg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/hunting/folha/1/common/logo-folha-facebook.jpg", "date": "15/01/2018"}, "rank_3": {"title": "'Maior legado' da Rio-2016 tem apenas 1% de suas obras finalizadas", "text": "S\u00e3o Paulo\n\n\u200b\n\nCentro de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte da Praia Grande (SP) que, segundo o Minist\u00e9rio do Esporte, est\u00e1 24,89% conclu\u00eddo - Adriano Vizoni/Folhapress\n\nPropagandeados pelo governo federal como o \u201cmaior legado\u201d de infraestrutura da Olimp\u00edada do Rio-2016, apenas quatro dos 285 Centros de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte (CIEs) prometidos inicialmente pelo Minist\u00e9rio do Esporte est\u00e3o com mais de 80% das obras conclu\u00eddas, aponta auditoria da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) sobre o programa lan\u00e7ado h\u00e1 cinco anos.\n\nA Folha teve acesso ao relat\u00f3rio de 76 p\u00e1ginas, datado de setembro de 2017, mas que ainda n\u00e3o foi divulgado pelo Minist\u00e9rio da Transpar\u00eancia.\n\nA CGU realizou verifica\u00e7\u00e3o dos empreendimentos e apontou que, at\u00e9 junho de 2017, apenas 1 dos 285 centros estava conclu\u00eddo, o de Franco da Rocha (SP). Outros tr\u00eas CIEs tinham mais de 80% das obras prontas.\n\n\u201cConsiderando o tempo decorrido desde o in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica e a exist\u00eancia de apenas um empreendimento conclu\u00eddo, com pend\u00eancias, verifica-se a falta de efetividade das a\u00e7\u00f5es adotadas pelo Minist\u00e9rio do Esporte no \u00e2mbito da implanta\u00e7\u00e3o dos Centros de Inicia\u00e7\u00e3o ao\n\nEsporte\u201d, afirmou a CGU.\n\nNo fim de 2017, o Minist\u00e9rio do Esporte anunciou que os CIEs de Maring\u00e1 (PR), Arapongas (PR) e Uberaba (MG) foram inaugurados, totalizando, portanto, quatro dos 285 centros (cerca de 1,4%) previstos inicialmente.\n\nA pasta, por sua vez, disse estar seguindo o que foi estabelecido no programa.\n\n\u201cO Minist\u00e9rio do Esporte esclarece que a sele\u00e7\u00e3o das propostas para a constru\u00e7\u00e3o dos CIEs \u00e9 realizada em conjunto com diversos \u00f3rg\u00e3os da esfera federal. Todos os projetos implementados, ou seja, que recebem a autoriza\u00e7\u00e3o de in\u00edcio de obra, est\u00e3o de acordo com o estabelecido no manual de sele\u00e7\u00e3o do programa\u201d, rebateu a pasta \u00e0 Folha.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte diz ainda que mais seis CIEs t\u00eam previs\u00e3o de inaugura\u00e7\u00e3o para este semestre (Uberl\u00e2ndia, Teresina, Itapevi, Santana de Parna\u00edba, Rio Branco, Petr\u00f3polis e Barueri).\n\nOs CIEs tinham inicialmente a previs\u00e3o total de investimentos de R$ 967 milh\u00f5es, em 285 centros que seriam constru\u00eddos em 263 munic\u00edpios brasileiros, distribu\u00eddos em todo o territ\u00f3rio nacional.\n\nOs procedimentos iniciais de divulga\u00e7\u00e3o do processo de sele\u00e7\u00e3o para a pol\u00edtica p\u00fablica iniciaram-se em fevereiro de 2013, h\u00e1 cinco anos.\n\n\u201cO p\u00fablico-alvo da pol\u00edtica p\u00fablica, crian\u00e7as e adolescentes de regi\u00f5es de alta vulnerabilida\u00adde social, n\u00e3o est\u00e1 sendo atendido e a oportunidade divulgada de amplia\u00e7\u00e3o do legado esportivo dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paraol\u00edmpicos Rio-2016 para todas as regi\u00f5es do pa\u00eds n\u00e3o se concretizou\u201d, afirmou a CGU.\n\nCentro de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte da Praia Grande (SP) que, segundo o Minist\u00e9rio do Esporte, est\u00e1 24,89% conclu\u00eddo - Adriano Vizoni/Folhapress\n\nEm 31 de maio de 2017, a constru\u00e7\u00e3o de 61 dos 285 CIEs inicialmente prometidos j\u00e1 havia sido cancelada, sobrando apenas 224 nos planos do Minist\u00e9rio do Esporte. Desses, 130 n\u00e3o tiveram sequer as obras iniciadas.\n\nEm sua auditoria, a Controladoria Geral da Uni\u00e3o afirma que, para que todos os centros sejam conclu\u00eddos, seria necess\u00e1ria a transfer\u00eancia de recursos no valor de R$ 657,9 milh\u00f5es, sendo que R$ 464,7 milh\u00f5es se referem \u00e0s 130 opera\u00e7\u00f5es para as quais ainda n\u00e3o existe autoriza\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio de obra na \u00e9poca da auditoria.\n\nMODO DE USAR\n\nA CGU tamb\u00e9m questiona a forma de utiliza\u00e7\u00e3o do CIE de Franco da Rocha (SP). Segundo o \u00f3rg\u00e3o, ele vem sendo utilizado pela prefeitura da cidade no desenvolvimento de atividades esportivas vinculadas ao desporto educacional, em detrimento ao de alto rendimento.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte, por sua vez, afirma que os Centros de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte \u201cn\u00e3o est\u00e3o focados no alto rendimento, mas em ampliar a oferta de infraestrutura de equipamento p\u00fablico qualificado, incentivando a inicia\u00e7\u00e3o esportiva em territ\u00f3rio de vulnerabilidade social das grandes cidades brasileiras\u201d.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do equipamento de Franco da Rocha, portanto, estaria de acordo com a proposta do programa.\n\nPor fim, a Controladoria fez uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio do Esporte sobre o programa, como, por exemplo, avaliar a viabilidade e a pertin\u00eancia da continuidade da pol\u00edtica p\u00fablica, mediante an\u00e1lise e contraposi\u00e7\u00e3o entre os custos envolvidos e os benef\u00edcios esperados com a implanta\u00e7\u00e3o dos CIEs.\n\n\u201cA partir do baixo ritmo de implanta\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os esportivos e das mudan\u00e7as ocorridas desde a sua concep\u00e7\u00e3o, considerando a n\u00e3o conclus\u00e3o dos mesmos tempestivamente e as mudan\u00e7as no contexto econ\u00f4mico em que se insere o pa\u00eds, seria relevante reavaliar a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, finaliza a Controladoria Geral da Uni\u00e3o em sua auditoria.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/25/15195785075a92ed8bdc9ed_1519578507_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/26/15196896205a949f94219de_1519689620_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/26/15196898635a94a08797abb_1519689863_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/26/15196896205a949f94219de_1519689620_3x2_rt.jpg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/26/15196896205a949f94219de_1519689620_3x2_rt.jpg", "date": "27/02/2018"}, "rank_2": {"title": "Jogos Rio-2016 vivem clima de abandono e rejei\u00e7\u00e3o", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nMenos de dois anos ap\u00f3s seu encerramento, a Olimp\u00edada de 2016 continua rendendo dor de cabe\u00e7a, muitas d\u00edvidas e incertezas a respeito de seu legado para o Rio.\n\n\n\nSe do ponto de vista esportivo o evento foi considerado um sucesso \u2014as competi\u00e7\u00f5es transcorreram normalmente e com recorde de venda de ingressos\u2014, o cen\u00e1rio p\u00f3s-Jogos criou uma esp\u00e9cie de clima de rejei\u00e7\u00e3o entre entidades e poder p\u00fablico.\n\n\n\nNingu\u00e9m sabe quem assumir\u00e1 o endividado Comit\u00ea Rio-2016, sem comando desde a ren\u00fancia de Carlos Arthur Nuzman, acusado de participar de compra de votos na elei\u00e7\u00e3o da cidade para sede ol\u00edmpica, no ano passado. H\u00e1 tamb\u00e9m d\u00favidas sobre a administra\u00e7\u00e3o das arenas feitas para os Jogos. \u200b\n\nO Parque Ol\u00edmpico da Barra foi o centro nervoso dos Jogos, mas quase dois anos depois, ainda tem destino incerto - Lalo de Almeida - 7.jul.17/Folhapress\n\nNo dia 5 de mar\u00e7o foi publicado no Di\u00e1rio Oficial um decreto assinado pelo presidente Michel Temer confirmando para 30 de junho de 2019 a data de extin\u00e7\u00e3o da AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico).\n\n\n\nA autarquia, criada no ano passado para substituir a APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica), \u00e9 a gestora de algumas instala\u00e7\u00f5es do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca.\n\n\n\nSob sua responsabilidade, encontram-se as Arenas Cariocas 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis, al\u00e9m de uma quadra externa para v\u00f4lei de praia, erguida ao lado do complexo de t\u00eanis.\n\n\n\nUm calend\u00e1rio de eventos vem movimentando o local desde o ano passado.\n\n\n\nA AGLO tamb\u00e9m administra, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multiuso, todos localizados em Deodoro.\n\n\n\nSob administra\u00e7\u00e3o da prefeitura do Rio de Janeiro est\u00e3o a Arena Carioca 3, no Parque da Barra, e o Parque Radical de Deodoro, onde est\u00e3o as pistas de canoagem slalom e ciclismo BMX.\n\n\n\nEmbora a data de encerramento de suas atividades esteja anunciada, a AGLO admite que esta decis\u00e3o pode ser modificada.\n\n\n\n\u201cDiante da complexidade em se transformar o modo jogo em modo legado, se acredita que n\u00e3o seja poss\u00edvel a entrega disso antes do prazo. Portanto, ainda h\u00e1 possibilidade de se prorrogar a exist\u00eancia da AGLO\u201d, afirmou o presidente da autarquia, Paulo M\u00e1rcio Dias Mello, por meio de nota oficial.\n\n\n\nA prorroga\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o poderia ocorrer caso uma Parceria P\u00fablico-Privada, em estudo pelo BNDES, n\u00e3o se consolide. \u201cDe acordo com a pr\u00f3pria lei, com o fim da AGLO, todas as obriga\u00e7\u00f5es ser\u00e3o assumidas pelo Minist\u00e9rio do Esporte\u201d, afirmou a autarquia.\n\n\n\nProcurado pela Folha, o minist\u00e9rio assegura que n\u00e3o est\u00e1 preocupado com este tema no momento. \u201cA pasta acompanha o estudo que est\u00e1 sendo produzido pelo BNDES que ir\u00e1 determinar o modelo ideal de gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra, considerando os aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais\u201d, afirmou, por nota.\n\nSEM COMANDO\n\nCom d\u00edvidas estimadas em R$ 130 milh\u00f5es \u2014mas que poder\u00e3o chegar a R$ 200 milh\u00f5es ao final de uma auditoria em andamento\u2014, o Comit\u00ea Rio-2016 est\u00e1 preocupado mesmo \u00e9 em saber quem ir\u00e1 comand\u00e1-lo no futuro.\n\n\n\nAp\u00f3s a sa\u00edda de Nuzman, em outubro de 2017, a entidade \u00e9 presidida interinamente por um dos conselheiros, Edson Menezes.\n\n\n\nRecentemente, tr\u00eas membros do conselho pediram demiss\u00e3o: Luiza Trajano (empres\u00e1ria), Manoel Felix Cintra Neto (ex-presidente da BM&F) e Jos\u00e9 Antonio Nascimento Brito (ex-propriet\u00e1rio do Jornal do Brasil).\n\n\n\nAl\u00e9m de Menezes, o outro conselheiro que segue no comit\u00ea \u00e9 Bernard Rajzman, membro brasileiro no COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional) e medalhista de prata no v\u00f4lei em Los Angeles-1984.\n\n\n\nO atual presidente do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), Paulo Wanderley, abriu m\u00e3o de ocupar a presid\u00eancia.\n\n\n\nEm uma reuni\u00e3o h\u00e1 dois meses com o quadro de associados do comit\u00ea, formado por presidentes e representantes das confedera\u00e7\u00f5es esportivas brasileiras, o nome de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Fernandes, ex-presidente da CBAt (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Atletismo) foi indicado para o posto.\n\n\n\nPouco antes de renunciar ao cargo na CBAt, em mar\u00e7o, alegando motivos de sa\u00fade, Fernandes tamb\u00e9m informou que n\u00e3o aceitar\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nCom apenas seis funcion\u00e1rios, o Comit\u00ea Rio-2016 tem a maioria de suas d\u00edvidas ligada a fornecedores que est\u00e3o sem receber desde os Jogos.\n\nMEM\u00d3RIA\n\nOs problemas ligados aos Jogos de 2016 est\u00e3o presentes at\u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria do evento. Reportagem da Folha no final de mar\u00e7o mostrou que o COB pediu auxilio ao COI para encontrar um destino para todo o acervo t\u00e9cnico da Olimp\u00edada.\n\n\n\nEm raz\u00e3o do corte de gastos, a entidade tamb\u00e9m desistiu de construir um museu dedicado \u00e0 mem\u00f3ria da Rio-2016, como anunciado em 2015. O pr\u00e9dio, que abrigaria tamb\u00e9m a nova sede do COB, ficaria na ilha Pombeba, ao lado do Parque Ol\u00edmpico.\n\n\n\nSegundo o COB, n\u00e3o h\u00e1 recursos para administrar o acervo t\u00e9cnico, composto por documentos sobre atletas, projetos de instala\u00e7\u00f5es, manuais de opera\u00e7\u00e3o dos Jogos e in\u00fameros arquivos digitais.\n\n\n\nA indefini\u00e7\u00e3o sobre o destino deste material preocupa Lamartine da Costa, 82, professor da UERJ (Universidade do Estado do Rio de Janeiro) e pesquisador ol\u00edmpico.\n\n\n\nPara ele, isso \u00e9 mais um sinal do descaso com que foi tratado o projeto da Olimp\u00edada pelos respons\u00e1veis.\n\n\n\n\u201cN\u00e3o estamos ainda no mesmo est\u00e1gio de Atenas-2004, mas podemos ser o maior exemplo de m\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o de um megaevento esportivo na hist\u00f3ria do esporte\u201d, afirmou Da Costa, que durante oito anos integrou o conselho de pesquisa do COI.\n\n\n\nO professor da UERJ lembra que em todas as Olimp\u00edadas passadas a cidade-sede se comprometeu a criar um museu ou um espa\u00e7o para guardar os documentos relativos ao evento.\n\n\n\n\u201cO que n\u00e3o se pode \u00e9 jogar esta responsabilidade para o COI, que inclusive colocou muito dinheiro aqui na organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos. Agora que a Olimp\u00edada j\u00e1 passou, eles n\u00e3o t\u00eam a menor preocupa\u00e7\u00e3o com isso. Dizer que o COI vai ajudar a ficar com os documentos da Rio-2016 \u00e9 enganar a opini\u00e3o p\u00fablica\u201d, afirmou Lamartine da Costa.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/09/15233185365acbff08c95a5_1523318536_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/14/15237403655ad26ecd0d22d_1523740365_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/14/15237403655ad26ecd0d22d_1523740365_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/14/15237403655ad26ecd0d22d_1523740365_3x2_rt.jpg", "date": "15/04/2018"}, "rank_16": {"title": "Comit\u00ea Rio-2016 cobra ex-executivo por atos que levaram a d\u00e9ficit do \u00f3rg\u00e3o", "text": "Rio de Janeiro\n\nO comit\u00ea organizador da Olimp\u00edada do Rio de Janeiro notificou o ex-diretor-geral Sidney Levy para que preste contas de seus atos \u00e0 frente da entidade.\n\n\n\nEsse \u00e9 o in\u00edcio de uma eventual cobran\u00e7a de responsabilidades pela d\u00edvida de mais de R$ 200 milh\u00f5es dos organizadores dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio com fornecedores.\n\n\n\nSem recursos \u00e0 vista, os conselheiros que restaram no \u00f3rg\u00e3o temem que credores avancem judicialmente sobre seus bens pessoais.\n\n\n\nDos seis membros do antigo Conselho Diretor do Comit\u00ea Organizador Rio-2016, apenas dois permanecem na entidade: Edson Meneses, ex-presidente do banco Prosper, e Bernard Rajzman, ex-jogador de v\u00f4lei e \u00fanico membro brasileiro do COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional).\n\n\n\nArenas do Parque Ol\u00edmpico do Rio de Janeiro, na Barra da Tijuca - Lalo de Almeida/Folhapress\n\n\n\nO ex-presidente do conselho e do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB), Carlos Arthur Nuzman, foi preso e afastado do Comit\u00ea Rio-2016.\n\n\n\nA empres\u00e1ria Luiza Trajano, o ex-presidente da BM&F Manoel Felix Cintra Neto e o ex-propriet\u00e1rio do Jornal do Brasil Jos\u00e9 Antonio Nascimento Brito, todos ex-conselheiros do \u00f3rg\u00e3o, renunciaram a seus cargos h\u00e1 um m\u00eas, ap\u00f3s a matriz francesa da GL Events, maior credora do comit\u00ea, amea\u00e7ar pedir a fal\u00eancia da entidade.\n\n\n\nLevy foi notificado para prestar contas de sua gest\u00e3o \u00e0 frente da entidade. Ele foi contratado em janeiro de 2013, ap\u00f3s o COI pressionar o comit\u00ea a ter executivos profissionais no comando da organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos.\n\n\n\nEx-presidente do American Banknote no Brasil, Levy foi o respons\u00e1vel por estruturar a diretoria-executiva do Comit\u00ea Rio-2016 na fase mais cr\u00edtica da organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos.\n\n\n\nNa estrutura do comit\u00ea organizador, a diretoria-executiva, chefiada por Levy, fazia as negocia\u00e7\u00f5es com fornecedores e estabelecia as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os.\n\n\n\nO Conselho Diretor era respons\u00e1vel por aprovar as contrata\u00e7\u00f5es de valor acima de R$ 500 mil e cobrar executivos sobre a condu\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o.\n\n\n\nEm depoimento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Levy afirmou que a entidade j\u00e1 tinha um d\u00e9ficit de aproximadamente R$ 150 milh\u00f5es quando assumiu o cargo. Ele atribuiu o rombo inicial nas contas da entidade \u00e0 falta de governan\u00e7a da equipe anterior.\n\n\n\nAinda assim, em 2014, ele decidiu que o comit\u00ea n\u00e3o receberia verba p\u00fablica.\n\n\n\nQuando o Rio de Janeiro venceu a disputa para ser sede dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, os governos federal, estadual e municipal se comprometeram a cobrir eventuais d\u00e9ficits do comit\u00ea organizador. No entanto, apenas a Uni\u00e3o editou lei sobre o tema ---o chamado Ato Ol\u00edmpico.\n\n\n\nAp\u00f3s o TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) tentar analisar os gastos do comit\u00ea\n\n---inclusive sal\u00e1rios de executivos--- em raz\u00e3o da garantia legal de cobertura, o \u00f3rg\u00e3o defendeu a retirada do artigo que previa o socorro federal. Dessa forma, o \u00f3rg\u00e3o fugiu das auditorias. Levy foi um dos defensores da medida.\n\n\n\nCom a entidade \u00e0 beira da fal\u00eancia, Meneses e Bernard decidiram notificar Levy a fim de analisar a responsabilidade do executivo sobre os atos que praticou no \u00f3rg\u00e3o e evitar o bloqueio de seus bens.\n\n\n\nO COI encerrou contatos sobre ajuda financeira ao comit\u00ea desde a pris\u00e3o de Nuzman, acusado de comprar voto para a escolha do Rio como sede.\n\n\n\nA \u00faltima auditoria apontou um rombo de R$ 218 milh\u00f5es. Uma nova est\u00e1 sendo feita.\n\n\n\nA Folha procurou os advogados de Levy para comentar a notifica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.\n\nD\u00edvida do comit\u00ea organizador\n\n\u00d3rg\u00e3o deve R$ 218 milh\u00f5es a fornecedores\n\nQuem assume?\n\nComit\u00ea pretende pedir recursos para o COI, que j\u00e1 se negou a ajudar. Sem novos recursos, \u00f3rg\u00e3o ter\u00e1 de decretar fal\u00eancia, deixando credores sem pagamento. Os governos federal, estadual e municipal n\u00e3o pretendem socorr\u00ea-lo\n\nGest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra\n\nAGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) n\u00e3o definiu quem administrar\u00e1 o espa\u00e7o ap\u00f3s junho de 2019, quando o \u00f3rg\u00e3o deixar\u00e1 de existir\n\nQuem assume?\n\nGoverno pode prorrogar exist\u00eancia da AGLO. Caso contr\u00e1rio, a obriga\u00e7\u00e3o seria do Minist\u00e9rio do Esporte, que diz aguardar estudo do BNDES sobre modelo ideal de gest\u00e3o das arenas\n\nMaracan\u00e3\n\nEstado alterou regras da concess\u00e3o sem consentimento da concession\u00e1ria, que n\u00e3o paga outorga de R$ 5 milh\u00f5es anuais\n\nQuem assume?\n\nGoverno do estado planeja h\u00e1 mais de 1 ano nova licita\u00e7\u00e3o do est\u00e1dio\n\n\n\nR$ 218 milh\u00f5es\n\n\u00e9 o valor do rombo do comit\u00ea, segundo a \u00faltima auditoria feita nas contas da entidade\n\n\n\nR$ 9,2 bilh\u00f5es\n\nfoi o total gasto pelo comit\u00ea organizador dos Jogos segundo a \u00faltima vers\u00e3o da matriz de responsabilidade da Rio-2016, divulgada em junho de 2017\n\n\n\nR$ 56,6 milh\u00f5es\n\n\u00e9 o or\u00e7amento da AGLO para a administra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das Arenas Cariocas 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro de T\u00eanis no Parque da Barra da Tijuca em 2018", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/09/15233185365acbff08c95a5_1523318536_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/18/15241059565ad802e47df7a_1524105956_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/09/15233185365acbff08c95a5_1523318536_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/09/15233185365acbff08c95a5_1523318536_3x2_rt.jpg", "date": "25/04/2018"}, "rank_27": {"title": "Cart\u00e3o-postal ol\u00edmpico, BRT do Rio sofre com tiroteio e vandalismo", "text": "Rio de Janeiro\n\n\"Acabou a humilha\u00e7\u00e3o com o povo pobre dessa cidade ao se locomover\", disse em 2012 o ent\u00e3o prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (MDB), ao inaugurar na cidade o primeiro trecho do BRT, sistema de corredores exclusivos com \u00f4nibus maiores e cobran\u00e7a de tarifa nas plataformas. Seis anos depois, a \"humilha\u00e7\u00e3o\" tem vindo de outras formas.\n\nUm trecho inteiro de um corredor fechado, opera\u00e7\u00f5es interrompidas por causa de tiroteios, esta\u00e7\u00f5es depredadas, pistas esburacadas e ve\u00edculos lotados. Esses n\u00e3o s\u00e3o problemas raros para quem depende do servi\u00e7o para se deslocar, sem contar passageiros que driblam as catracas para n\u00e3o pagar passagem.\n\nAfastado das \u00e1reas mais tur\u00edsticas, o BRT (transporte r\u00e1pido por \u00f4nibus) ficou conhecido fora do Rio quando visitantes passaram a us\u00e1-lo para chegar a eventos como a Olimp\u00edada e o Rock in Rio, em 2016.\n\nOs corredores, por onde passam cerca de 8,6 milh\u00f5es de usu\u00e1rios por m\u00eas, foram promessa de legado ol\u00edmpico e custaram R$ 5,3 bilh\u00f5es. Os maiores problemas, por\u00e9m, est\u00e3o nos trechos em regi\u00f5es mais perif\u00e9ricas.\n\nS\u00e3o eles que t\u00eam a situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica atualmente, especificamente no extremo da zona oeste da cidade. O ponto cr\u00edtico ali ocorreu h\u00e1 quase tr\u00eas meses, quando um trecho de 13 quil\u00f4metros foi inteiramente desativado e substitu\u00eddo por \u00f4nibus normais.\n\nO cen\u00e1rio nas 22 esta\u00e7\u00f5es que passam pelo local, ligando os bairros de Santa Cruz e Campo Grande, \u00e9 de abandono: um ponto incendiado, dois completamente destru\u00eddos e os outros sem portas, catracas nem cabines.\n\nCom o desuso, a pista exclusiva \u00e9 aproveitada por ciclistas, e entulhos dentro de uma esta\u00e7\u00e3o indicam a presen\u00e7a de moradores de rua.\n\nSegundo o cons\u00f3rcio BRT, que opera as linhas, o motivo do fechamento foi a falta de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a e infraestrutura. Isso ocorreu ap\u00f3s a greve nacional dos caminhoneiros, em maio, quando os \u00f4nibus pararam totalmente por falta de combust\u00edvel.\n\n\"Esse trecho ficou tr\u00eas dias fechado e, quando voltamos a operar, n\u00e3o conseguimos retomar o servi\u00e7o ali. Estava tudo quebrado, e n\u00e3o t\u00ednhamos como garantir a seguran\u00e7a dos funcion\u00e1rios e passageiros\", diz Suzy Ballousier, diretora de rela\u00e7\u00f5es institucionais do BRT.\n\nA linha corta favelas da regi\u00e3o, onde uma guerra entre milicianos e traficantes da fac\u00e7\u00e3o Comando Vermelho (CV) j\u00e1 dura mais de uma d\u00e9cada. No in\u00edcio de agosto, ap\u00f3s dias de confrontos, a mil\u00edcia tomou a comunidade do Rola, uma das \u00faltimas que ainda era controlada pelo CV na \u00e1rea.\n\n\"S\u00f3 neste m\u00eas j\u00e1 tivemos mais de 20 interrup\u00e7\u00f5es na linha de \u00f4nibus que substituiu o BRT, principalmente por tiroteios\", afirma Ballousier. Mesmo antes dos \u00faltimos conflitos e do fechamento dessa linha, por\u00e9m, os milicianos j\u00e1 exerciam um outro tipo de influ\u00eancia no BRT da regi\u00e3o.\n\n\"As informa\u00e7\u00f5es que temos desde o ano passado s\u00e3o de que, em algumas das esta\u00e7\u00f5es, eles limitam o n\u00famero de passageiros em certos hor\u00e1rios, para lucrar com as vans, ou liberam a 'catraca livre', para ganhar a simpatia do povo\", diz o promotor Luiz Ant\u00f4nio Ayres, que investiga a mil\u00edcia na regi\u00e3o.\n\nUm morador que n\u00e3o quis ser identificado tamb\u00e9m relatou \u00e0 reportagem a presen\u00e7a de \"seguran\u00e7as\" da mil\u00edcia no transporte.\n\nO secret\u00e1rio municipal da Casa Civil, Paulo Messina, chegou a declarar durante a greve dos caminhoneiros que as esta\u00e7\u00f5es da linha hoje desativada haviam virado \"quiosques, grandes lojas do tr\u00e1fico de drogas\", mas, segundo o promotor, isso n\u00e3o ocorreu nessas dimens\u00f5es.\n\n\"N\u00e3o chega a ser uma invas\u00e3o ostensiva, \u00e9 mais um medo abstrato que j\u00e1 foi imposto pela mil\u00edcia\", diz. \"A quest\u00e3o \u00e9: existe sim um dom\u00ednio, mas at\u00e9 que ponto as esta\u00e7\u00f5es precisam ser fechadas? Propostas foram debatidas?\"\n\nO cons\u00f3rcio diz ter enviado um of\u00edcio \u00e0 prefeitura sugerindo que fosse discutido um plano de seguran\u00e7a e de revitaliza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es vandalizadas, e que foi acordado um prazo de 90 dias para isso.\n\nNa \u00e9poca, o prefeito Marcelo Crivella (PRB) chegou a anunciar um programa de refor\u00e7o no policiamento e investimento de R$ 700 mil mensais. O prazo, por\u00e9m, expira nesta semana e ainda n\u00e3o h\u00e1 sinais de qualquer iniciativa para que a linha volte a funcionar.\n\nTanto a Secretaria Municipal de Transportes quanto a de Infraestrutura disseram que a compet\u00eancia para realizar as reformas n\u00e3o \u00e9 delas, mas n\u00e3o indicaram quem seria respons\u00e1vel. J\u00e1 a Secretaria Estadual de Seguran\u00e7a P\u00fablica afirmou que o policiamento \u00e9 incumb\u00eancia da Pol\u00edcia Militar, que n\u00e3o respondeu.\n\nNo Rio, a seguran\u00e7a do estado est\u00e1 sob responsabilidade da Uni\u00e3o desde fevereiro, quando o presidente Michel Temer (MDB) decidiu pela interven\u00e7\u00e3o federal. Na pr\u00e1tica, as pol\u00edcias, os bombeiros e o sistema penitenci\u00e1rio est\u00e3o nas m\u00e3os do general Walter Souza Braga Netto, nomeado interventor pelo presidente.\n\nO BRT da zona norte tamb\u00e9m tem tido problemas frequentes com tiroteios. O trecho que passa pelos complexos do Alem\u00e3o e da Mar\u00e9 e vai at\u00e9 o aeroporto do Gale\u00e3o foi interrompido diversas vezes duas semanas atr\u00e1s durante uma megaopera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a que terminou com tr\u00eas militares e cinco civis mortos.\n\nJ\u00e1 o vandalismo n\u00e3o \u00e9 exclusividade das \u00e1reas mais afastadas. O cons\u00f3rcio diz que todas as 133 esta\u00e7\u00f5es da cidade j\u00e1 sofreram depreda\u00e7\u00e3o, gerando um preju\u00edzo mensal de R$ 1,4 milh\u00e3o. \"Voc\u00ea coloca cabo el\u00e9trico e fibra \u00f3tica num dia e, no dia seguinte, j\u00e1 roubaram de novo\", diz a diretora Suzy Ballousier.\n\n\"As pessoas judiam demais\", concorda a passageira e manicure Fernanda Mendon\u00e7a, 37.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/03/15359474665b8cb2caa076d_1535947466_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/03/15359474665b8cb2caa076d_1535947466_3x2_rt.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/07/31/15645879785d41b7ca73852_1564587978_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_save.svg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/01/15358462335b8b27599d172_1535846233_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/20/15191321165a8c1dd484c76_1519132116_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_share.svg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/03/15359474665b8cb2caa076d_1535947466_3x2_rt.jpg", "date": "03/09/2018"}, "rank_23": {"title": "Confedera\u00e7\u00e3o recorre a verba do governo para salvar Mundial de canoagem", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nUm dos espa\u00e7os esportivos previstos como legado ol\u00edmpico dos Jogos Rio-2016, o Est\u00e1dio de Canoagem Slalom de Deodoro dever\u00e1 receber a partir do dia 25 de setembro o Campeonato Mundial da modalidade.\n\nA duas semanas do evento, por\u00e9m, a CBCa (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Canoagem) ainda espera receber cerca de R$ 1,3 milh\u00e3o em socorro financeiro do governo federal.\n\nProcurado pela reportagem, o Minist\u00e9rio do Esporte disse que o repasse est\u00e1 em an\u00e1lise e ainda n\u00e3o foi realizado.\n\nComplexo esportivo de Deodoro, no Rio de Janeiro, que receber\u00e1 o Mundial de canoagem - Prefeitura da Cidade do Rio de Janeiro/Divulga\u00e7\u00e3o\n\nSem poder contar com o apoio do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), que \u00e9 um de seus principais patrocinadores, a entidade precisou recorrer ao Minist\u00e9rio do Esporte para n\u00e3o protagonizar um vexame internacional e cancelar a competi\u00e7\u00e3o.\n\nPara assegurar a realiza\u00e7\u00e3o do torneio, um termo de coopera\u00e7\u00e3o foi firmado entre a CBCa, que trata o repasse como certo, e o minist\u00e9rio.\n\n\"Felizmente, o ministro Leandro Cruz atendeu ao nosso pedido, e o Mundial vai acontecer normalmente. Ficaria muito ruim para a imagem do Brasil se o evento fosse cancelado\", disse Jo\u00e3o Tomasini, presidente da confedera\u00e7\u00e3o.\n\n\"Adaptamos o Mundial \u00e0 realidade que o minist\u00e9rio podia nos ajudar. Ser\u00e1 o suficiente para fazer um excelente campeonato. Tiramos a 'perfumaria'. Ser\u00e1 um Mundial simples, mas com toda a parte t\u00e9cnica redonda, que \u00e9 o mais importante\", disse o dirigente.\n\nO custo total do evento ficar\u00e1 em pouco mais de R$ 1,8 milh\u00e3o, R$ 200 mil a menos do que estava previsto anteriormente pela confedera\u00e7\u00e3o.\n\nPara fechar a conta, a entidade tamb\u00e9m contou com uma ajuda do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), de R$ 160 mil, e da ICF (Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Canoagem), que bancar\u00e1 os custos da gera\u00e7\u00e3o de imagens para televis\u00e3o, cerca de R$ 200 mil.\n\nSegundo Tomasini, o sinal verde da pasta saiu em julho. \"O ministro j\u00e1 havia sinalizado que, ap\u00f3s montarmos o projeto do Mundial, eles iriam apoiar o campeonato\", disse o dirigente, que aguarda a publica\u00e7\u00e3o do termo de coopera\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial para receber o dinheiro. Tomasini lembra ainda que o apoio recebido pelo COB e da prefeitura do Rio est\u00e3o sendo fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o do torneio.\n\nO brasileiro Pedro Gon\u00e7alves, que disputou a Olimp\u00edada de 2016 no Rio de Janeiro - Olivier Morin/AFP\n\nNo in\u00edcio do ano, o risco de cancelamento do Mundial aumentou com a negativa do BNDES em liberar a verba para a realiza\u00e7\u00e3o do torneio.\n\n\"A quest\u00e3o do BNDES tem a ver tamb\u00e9m com o ano eleitoral, corte de recursos em publicidade, etc. Estamos buscando patroc\u00ednio para o Mundial desde mar\u00e7o, mas j\u00e1 trabalhava com um plano B desde 2017\", disse Tomasini .\n\nFoi gra\u00e7as a um investimento de R$ 118 milh\u00f5es do governo federal, via Minist\u00e9rio do Esporte, que o Est\u00e1dio Ol\u00edmpico de Canoagem Slalom foi constru\u00eddo para a Olimp\u00edada Rio-2016. O equipamento, inaugurado em novembro de 2015, chegou a ser usado como op\u00e7\u00e3o de lazer para a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o antes dos Jogos.\n\nO local passou quase todo o ano passado fechado, quando inclusive a \u00e1gua do lago artificial do complexo chegou a ficar esverdeada, por falta de tratamento.\n\nSegundo a prefeitura do Rio, desde que foi reaberto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, em 21 de setembro do ano passado, o parque n\u00e3o foi mais fechado, sendo aberto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nApenas no per\u00edodo de inverno, quando o lago artificial estava passando por manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 que o local ficou fechado.\n\nOs integrantes da sele\u00e7\u00e3o brasileira de slalom chegaram a utilizar o est\u00e1dio de canoagem de Deodoro como base de treinamentos at\u00e9 o in\u00edcio do \u00faltimo m\u00eas de mar\u00e7o.\n\nSegundo grande evento de canoagem slalom que ser\u00e1 realizado no Complexo Ol\u00edmpico de Deodoro ap\u00f3s a Rio-2016 \u2014houve a realiza\u00e7\u00e3o do Rio Open, que reuniu atletas de nove pa\u00edses, em mar\u00e7o\u2014, o Mundial de canoagem slalom acontecer\u00e1 pela terceira vez no Brasil.\n\nA primeira ocorreu em 1997, em Tr\u00eas Coroas (RS). Dez anos depois, foi a vez de Foz do Igua\u00e7u (PR) receber o torneio.\n\nNeste ano, o Mundial dever\u00e1 contar com um total de 50 pa\u00edses participantes. O Brasil ter\u00e1 uma delega\u00e7\u00e3o composta de 12 cano\u00edstas, mas as esperan\u00e7as de bons resultados se resumem a Ana S\u00e1tila, na prova do C1 (que ser\u00e1 ol\u00edmpica em T\u00f3quio-2020), na qual ela ganhou a primeira medalha brasileira em Mundiais, na Fran\u00e7a, no ano passado.\n\nOutro que tem chance de disputar uma vaga na final \u00e9 Pedro Gon\u00e7alves, o Pep\u00ea, no K1. Na Rio-2016, ele ficou em em sexto lugar, o melhor resultado da canoagem slalom brasileira em Olimp\u00edadas.\n\nSaiba mais sobre a canoagem slalom\n\nModalidade - O atleta rema em um percurso de corredeira, definido por balizas, buscando conclu\u00ed-lo sem cometer penalidades e no menor tempo poss\u00edvel\n\nA prova - Os barcos largam um por um, com intervalo de cerca de um minuto entre eles. Caso o atleta toque em uma porta, somam-se 2 segundos ao seu tempo. Caso n\u00e3o passe pelo lado correto da baliza, ou passe em sentido contr\u00e1rio ao indicado, somam-se 50 segundos\n\nCategorias ol\u00edmpicas - Em T\u00f3quio-2020, ser\u00e3o quatro eventos: caiaque (K1) e canoa (C1), feminino e masculino", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/12/15367975715b99ab83bdf40_1536797571_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/12/15367981695b99add988aa1_1536798169_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2015/11/26/569809-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_save.svg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/12/15367883065b99875219e6f_1536788306_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_share.svg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/12/15367975715b99ab83bdf40_1536797571_3x2_rt.jpg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/12/15367975715b99ab83bdf40_1536797571_3x2_rt.jpg", "date": "13/09/2018"}, "rank_30": {"title": "Rebaixado e sem canal com Bolsonaro, Esporte diz n\u00e3o temer corte de verbas", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nCom o governo Jair Bolsonaro (PSL), o Esporte ter\u00e1 que enfrentar a mudan\u00e7a de status de minist\u00e9rio para secretaria, subordinada \u00e0 pasta da Cidadania, de Osmar Terra (MDB-RS). Para tocar a transi\u00e7\u00e3o, foi escolhido o militar Marco Aurelio Costa Vieira, 67. General tr\u00eas estrelas e de reserva, foi desportista militar, trabalhou como diretor-executivo de Opera\u00e7\u00f5es da Rio-2016 e cuidou da tocha ol\u00edmpica.\n\nSegundo ele, a perda de status na esplanada ministerial n\u00e3o ter\u00e1 como efeito direto o corte de verbas. Desde 2015, quando o or\u00e7amento da pasta \u2014que existia desde 1995\u2014 foi de R$ 3,9 bilh\u00f5es (em valores atualizados), as receitas dispon\u00edveis para a \u00e1rea vem diminuindo. Em 2018, o montante foi de R$ 1,5 bilh\u00e3o, cerca de 0,4% do total do pa\u00eds.\n\n\u201cO fato de mudar de minist\u00e9rio para secretaria n\u00e3o vai mudar, j\u00e1 \u00e9 um dos menores or\u00e7amentos de todos. O or\u00e7amento nunca \u00e9 bom. A gente sempre vai brigar por mais. Qualquer outro vai reclamar da mesma maneira\u201d, afirma \u00e0 Folha.\n\nO futuro secret\u00e1rio de Esporte, Marco Aurelio Vieira, durante evento no Rio de Janeiro - Fabiano Rocha-1.ago.17/Ag\u00eancia O Globo\n\nA briga por mais dinheiro n\u00e3o ser\u00e1 com o presidente. O general diz respeitar \u201chierarquia e disciplina\u201d e que, por isso, deixar\u00e1 o di\u00e1logo com Bolsonaro para o seu superior, o ministro Terra.\n\nAl\u00e9m da Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Ex\u00e9rcito e do trabalho na Rio 2016, qual a experi\u00eancia do senhor com esporte? Sou atleta. Tinha um ranking da academia militar, eu fui o segundo melhor atleta de 1973, perdi pra um italiano que corria mais que eu. Fui melhor cavaleiro da academia militar, atleta de polo aqu\u00e1tico, pentatlo militar, depois fui t\u00e9cnico da equipe de pentatlo durante 10 anos, depois dirigente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Desportes Terrestres at\u00e9 1989.\n\nTenho experi\u00eancia de trabalhar nesse meio das confedera\u00e7\u00f5es, que \u00e9 dif\u00edcil no Brasil, mal estruturado.\n\nQuem o indicou para a secretaria? Sua rela\u00e7\u00e3o com os generais Heleno e Mour\u00e3o ajudou? O pr\u00f3prio ministro [Osmar Terra me indicou]. N\u00e3o vejo [a rela\u00e7\u00e3o ajudar], s\u00e3o outras coisas, n\u00e3o influi nisso. O ministro \u00e9 de um minist\u00e9rio que eles juntaram tr\u00eas \u00e1reas, ele soube da minha compet\u00eancia, provavelmente por interm\u00e9dio do meu trabalho na Olimp\u00edada, quando trabalhei como diretor-executivo.\n\nTenho ouvido a\u00ed que fui rebaixado [na Rio-2016], mas isso n\u00e3o \u00e9 verdade, pelo contr\u00e1rio. Eu era diretor de Opera\u00e7\u00f5es e como eu estava muito bem, me disseram \u201cent\u00e3o pega as opera\u00e7\u00f5es fora do Rio de Janeiro\u201d. Peguei o futebol fora do Rio. Como fui bem, falaram \u201cfica com a tocha\u201d, a\u00ed foi a experi\u00eancia maior da minha vida em termos de organiza\u00e7\u00e3o, 329 munic\u00edpios, 329 contratos com prefeituras. Na Inglaterra, o organizador da tocha falou \u201cgeneral, aqui a gente teve 30 cidades da tocha e s\u00f3 em 28 conseguimos fazer contrato, nas outras tivemos que contornar\u201d.\n\nNo trajeto da tocha houve alguns percal\u00e7os, como os epis\u00f3dios em Angra dos Reis (RJ), quando apagaram a tocha, e a morte da on\u00e7a em Manaus (AM). S\u00e3o historias meio mal contadas. No caso da on\u00e7a, eu estava l\u00e1 e o que aconteceu foi que, de manh\u00e3 fizemos a chamada opera\u00e7\u00e3o especial, fomos no\n\nCentro de Instru\u00e7\u00e3o de Guerra na Selva, tiramos a foto com a on\u00e7a e fomos embora. De tarde, os soldados brincando com a on\u00e7a, tiveram esse problema, n\u00e3o teve nada a ver com a gente, mas a gente nunca consegue explicar isso depois que publicaram. A\u00ed a comunica\u00e7\u00e3o resolveu absorver e pedir desculpas.\n\nNa verdade, o \u00fanico incidente foi em Angra, que foi uma manifesta\u00e7\u00e3o muito feia, neg\u00f3cio dif\u00edcil de contornar, mas que a gente tinha um planejamento adequado para isso, mas foi dif\u00edcil.\n\nO relato de pessoas que estavam na Rio-2016 \u00e0 \u00e9poca \u00e9 de que voc\u00ea perdeu atribui\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 verdade? N\u00e3o, eu acumulei fun\u00e7\u00f5es. Logicamente que como eu estava na tocha algu\u00e9m me substitu\u00eda aqui [no Rio]. As pessoas tem essa impress\u00e3o porque eu n\u00e3o estava aqui, mas eu estava no Brasil. Quando eu voltava, vinha para o Main Operation Center (MOC) e via todo o planejamento que t\u00ednhamos realizado. Toda a parte de seguran\u00e7a eu fazia, praticamente sozinho, porque era o \u00fanico militar.\n\nComo voc\u00ea avalia o legado ol\u00edmpico? Diria que foi bom, mas poderia ter sido muito melhor, e agora precisamos administr\u00e1-lo.\n\nPoderia ter sido melhor se o Brasil soubesse aproveitar uma senhora oportunidade de neg\u00f3cios, de esporte, de projeto para imagem do pa\u00eds. O Brasil n\u00e3o tratou isso com a devida import\u00e2ncia. Havia problemas pol\u00edticos, era \u00e9poca de impeachment [da presidente Dilma Rousseff], ent\u00e3o os Jogos foram prejudicados pelas condi\u00e7\u00f5es que o pa\u00eds vivia naquela \u00e9poca. N\u00e3o foi nem culpa de ningu\u00e9m, o Brasil estava em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias para realizar o evento.\n\nN\u00e3o h\u00e1 responsabilidade do Comit\u00ea Ol\u00edmpico ou do Minist\u00e9rio do Esporte pelo legado n\u00e3o ter sido o que poderia ser? Acho que n\u00e3o. Todo o trabalho do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional \u00e9 baseado em contratos, ent\u00e3o os contratos foram cumpridos? Sim. O que falta? A execu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o ferramentas de trabalho que, no Brasil, tem pouca capacidade de entrega, mas ningu\u00e9m tem responsabilidade sobre isso, n\u00e3o houve m\u00e1-f\u00e9, foi um trabalho muito bem feito.\n\nA gente n\u00e3o tem a hist\u00f3ria verdadeira, a gente tem uma cr\u00edtica muito grande sobre o que n\u00e3o aconteceu, n\u00e3o tem uma critica positiva para o que acontece. A gente fez quatro cerimonias de abertura com o menor or\u00e7amento at\u00e9 hoje de todas as Olimp\u00edadas. Tivemos desempenho, em todos os aspectos, melhor que em todas as Olimp\u00edadas, em seguran\u00e7a, em esporte. N\u00e3o atrasamos nenhum treinamento ou competi\u00e7\u00e3o. Eram 150 mil atividades por dia que eu controlava no MOC. Foram 25 milh\u00f5es de refei\u00e7\u00f5es que entregamos.\n\nN\u00e3o acho que tenha havido irresponsabilidade, mas as condi\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, que ainda hoje estamos vivendo, eram piores ainda.\n\nQual o maior desafio do esporte nesse momento? \u00c9 voc\u00ea integrar todas as facetas do nosso esporte: educacional, a participativa, de rendimento e de forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os quatro aspectos do esporte no Brasil, por lei. A gente tem que integrar esses aspectos. Muitos dos projetos se perdem no caminho por mudan\u00e7a de governo, por falta de um sistema. Uma das metas vai ser sistematizar isso de forma que a gente consiga melhores resultados.\n\nA gente j\u00e1 evoluiu muito. Existe um sistema legal de patroc\u00ednio, uma bolsa atleta, isso \u00e9 uma grande evolu\u00e7\u00e3o. Temos que aperfei\u00e7oar isso para criar um sistema, e a\u00ed acho que \u00e9 um ponto nevr\u00e1lgico, que atenda principalmente ao lado educacional. O esporte tem que chegar l\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o e no n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o, na escola.\n\nMas ent\u00e3o n\u00e3o seria melhor a secretaria fazer parte do Minist\u00e9rio do Educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da Cidadania? Acho que s\u00e3o assuntos correlatos. O esporte \u00e9 cidadania, sim, e acho que faz sentido. Em uns pa\u00edses \u00e9 um aspecto de educa\u00e7\u00e3o, em outros de cidadania, em outros inclusive militar. Acho que est\u00e1 adequado, verificando a caracter\u00edstica do pr\u00f3prio governo e como ele tenta racionalizar os minist\u00e9rios.\n\nMas n\u00e3o pode dificultar o la\u00e7o entre esporte e educa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o, o importante \u00e9 a entrega. Tanto faz se \u00e9 minist\u00e9rio ou secretaria, se voc\u00ea tiver uma racionalidade e organiza\u00e7\u00e3o com a politica publica adequada voc\u00ea faz com que os seus planejamentos sejam entregues. A pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 que \u00e9 importante. Atender o cidad\u00e3o e nesse aspecto n\u00f3s estamos muito bem.\n\nComo vai ser a din\u00e2mica com o Osmar Terra? \u00c9 de ministro para secret\u00e1rio, rela\u00e7\u00e3o normal de trabalho.\n\nVoc\u00ea ter\u00e1 contato direto com o Bolsonaro ou com a c\u00fapula do governo? N\u00e3o, meu contato \u00e9 com ministro, eu raciocino com hierarquia e disciplina. Quem trabalha com presidente \u00e9 o ministro.\n\nComo est\u00e1 a transi\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio para secretaria? Fizemos um processo de transi\u00e7\u00e3o com an\u00e1lise de estrutura e pessoal. Estamos fazendo uma proposta e o ministro [Leandro Cruz] est\u00e1 analisando. Essa proposta vai ser conjugada com as dos demais minist\u00e9rios [Desenvolvimento Social e Cultura] e com isso a gente vai chegar a uma forma e um conte\u00fado, e apresentar um modelo para come\u00e7ar o trabalho.\n\nVoc\u00eas ainda v\u00e3o apresentar essa proposta? Estamos trabalhando nisso.\n\nA princ\u00edpio nada muda. O que muda \u00e9 a estrutura. V\u00e3o continuar existindo secretarias, s\u00f3 vai mudar o nome porque n\u00e3o pode haver dobramento de nomenclatura, constitucionalmente. A estrutura ser\u00e1 muito parecida, s\u00f3 uma quest\u00e3o do que era comum aos tr\u00eas minist\u00e9rios vai passar para a Cidadania e o restante vai funcionar como funciona at\u00e9 hoje.\n\nO ent\u00e3o ministro da AGU, Antonio Dias Toffoli, e o general Marco Aur\u00e9lio Costa Vieira, ent\u00e3o comandante da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, durante visita ao CIGS - Centro de Instru\u00e7\u00e3o de Guerra na Selva, em 2009. - Valter Campanato-7.mai.09/ABr\n\nH\u00e1 previs\u00e3o de corte? Qual ser\u00e1 a mudan\u00e7a estrutural? Que eu saiba, n\u00e3o. Ser\u00e1 uma mudan\u00e7a no organograma. J\u00e1 \u00e9 um dos menores or\u00e7amento de todos. O or\u00e7amento nunca \u00e9 bom. A gente sempre vai brigar por mais. Qualquer outro vai reclamar da mesma maneira.\n\nE sobre a lei de incentivo ao esporte? Isso \u00e9 um problema que diz respeito muito mais ao Legislativo, a gente tem que conversar com a Comiss\u00e3o de Esporte, apresentar nossas demandas, ouvir as cr\u00edticas. Quem trata disso \u00e9 a comiss\u00e3o.\n\nO minist\u00e9rio tem problemas nas presta\u00e7\u00f5es de conta e os comit\u00eas est\u00e3o endividados. Como o senhor vai administrar essa quest\u00e3o financeira? N\u00f3s temos que estudar isso e ver como vamos fazer. Eu tenho que tomar p\u00e9 do problema. N\u00e3o posso responder isso porque eu n\u00e3o conhe\u00e7o o problema a fundo ainda.\n\nComo o senhor v\u00ea o Brasil para T\u00f3quio-2020 e para o Pan de Lima, em 2019? A miss\u00e3o do governo \u00e9 uma miss\u00e3o de apoio, de dar condi\u00e7\u00e3o internamente. A miss\u00e3o de atletas \u00e9 do Comit\u00ea Ol\u00edmpico e das confedera\u00e7\u00f5es e federa\u00e7\u00f5es brasileiras. Eu j\u00e1 sofri isso e sei como \u00e9, ent\u00e3o a gente vai tentar dar as melhores condi\u00e7\u00f5es. Mas essa miss\u00e3o da entrega de medalhas \u00e9 da estrutura esportivo club\u00edstica e do nosso comit\u00ea.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/20/15453500955c1c2bcfe9d65_1545350095_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/10/11/15392680245bbf5db8a23b3_1539268024_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/10/31/15410338245bda4f601ce60_1541033824_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_share.svg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/14/15447909845c13a3c8d8c68_1544790984_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_save.svg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/20/15453500955c1c2bcfe9d65_1545350095_3x2_rt.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/28/625506-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/21/15454144165c1d271007f1e_1545414416_3x2_md.jpg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/20/15453500955c1c2bcfe9d65_1545350095_3x2_rt.jpg", "date": "21/12/2018"}, "rank_52": {"title": "Uma sucess\u00e3o de trag\u00e9dias sem fim e sem esperan\u00e7a de deixar de ser assim", "text": "N\u00e3o fossem as chuvas que assolaram o Rio de Janeiro e a trag\u00e9dia do Ninho do Urubu teria sido ainda maior.\n\nPorque as \u00e1guas, ainda de fevereiro, que fizeram da cidade o caos, e mataram sete pessoas, obrigaram a suspens\u00e3o dos treinamentos da garotada e a dispensa dos que moram na capital fluminense.\n\nMesmo assim, o fogo dizimou dez vidas e queimou tr\u00eas meninos, um deles provavelmente de maneira irrevers\u00edvel.\n\nUma trag\u00e9dia traz a outra e \u00e0s vezes, por ironia, as evita, embora a de Mariana n\u00e3o tenha minimizado a de Brumadinho, ao contr\u00e1rio.\n\n\u00c9 o legado ol\u00edmpico da bela ciclovia que despenca pela terceira vez por \u00e1gua abaixo, s\u00e3o as pontes e os viadutos paulistanos que viram armas t\u00e3o letais como as da bandidagem a nos amedrontar, as ilegais e as legais, em m\u00e3os impr\u00f3prias e temer\u00e1rias. \u00c9 o Brasil.\n\nS\u00e3o 519 anos de um processo nada civilizat\u00f3rio, de escravid\u00e3o disfar\u00e7ada, de exclus\u00e3o inomin\u00e1vel, de injusti\u00e7a social perversa, patrocinada pela elite branca neste pa\u00eds racista de maioria negra.\n\nO sonho dos meninos rubro-negros de ouvir seus nomes entoados no Maracan\u00e3 virou bola de fogo, pesadelo a atormentar para sempre as m\u00e3es e pais para os quais eles buscavam o conforto de promover vidas confort\u00e1veis.\n\nQuantos Pel\u00e9s o Brasil perde diariamente sob o fogo das mais diversas origens, sejam das autoridades ou dos milicianos?\n\nQuanta solidariedade demag\u00f3gica se esgota em notas oficiais dos que continuar\u00e3o a persistir no dia seguinte em suas pr\u00e1ticas perversas?\n\nA desgra\u00e7a \u00e9 tamanha que se torna secund\u00e1rio saber se o inc\u00eandio aconteceu num puxadinho ou hotel de luxo.\n\nPorque miseravelmente em abrigo melhor do que os meninos do Flamengo estavam acostumados em suas casas.\n\nMeninos que t\u00eam no futebol sua \u00fanica possibilidade de ascens\u00e3o social nesta sociedade voltada para o pr\u00f3prio umbigo, incapaz de ceder os an\u00e9is para preservar os dedos ao preferir se esconder em carros blindados e condom\u00ednios fechados, de costas para m\u00e9todos comezinhos de seguran\u00e7a que, ao menos, minimizem riscos.\n\nAlgu\u00e9m disse nestes dias tr\u00e1gicos que h\u00e1 acidentes inevit\u00e1veis, embora causadores de trag\u00e9dias previs\u00edveis.\n\nE \u00e9 a mais pura verdade. Mas, por qu\u00ea?\n\nQue raio de pa\u00eds \u00e9 este, uma das dez maiores economias do mundo, ainda t\u00e3o selvagem?\n\nO que mais precisa acontecer para rompermos tal estado de coisas e come\u00e7armos a ser um lugar razoavelmente civilizado? Que futuro garantiremos aos nossos filhos, filhas, netas e netos?\n\nA gan\u00e2ncia acima de todos, o diabo acima de tudo?\n\n\u201cOs que tornam a revolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica imposs\u00edvel fazem a ruptura violenta inadi\u00e1vel\u201d, disse um l\u00edder pol\u00edtico assassinado friamente. E n\u00e3o foi o argentino Ernesto Che Guevara.\n\nFoi o americano John Fitzgerald Kennedy!\n\nO mais triste de tudo \u00e9 saber que as v\u00edtimas da linda ciclovia, da terr\u00edvel lama de Mariana e Brumadinho, da \u00e1gua nas encostas das zonas de risco, dos viadutos que desabam sem manuten\u00e7\u00e3o, do fogo das armas descontroladas ou dos inc\u00eandios criminosos ou acidentais, nas favelas ou alojamentos, foram, s\u00e3o e ser\u00e3o em v\u00e3o.\n\nPorque amanh\u00e3 ser\u00e1 outro dia igual a todos os demais.\n\n\u201c\u00c9 pau, \u00e9 pedra, \u00e9 o fim do caminho\n\n\u00c9 um resto de toco, \u00e9 um pouco sozinho\n\n\u00c9 um caco de vidro, \u00e9 a vida, \u00e9 o sol\n\n\u00c9 a noite, \u00e9 a morte, \u00e9 o la\u00e7o, \u00e9 o anzol (...)\n\n\u00c9 o fundo do po\u00e7o, \u00e9 o fim do caminho\n\nNo rosto um desgosto, \u00e9 um pouco sozinho\u201d.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/08/15496615245c5df554adaa9_1549661524_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/01/26/15169819665a6b4ece249cd_1516981966_1x1_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/02/15491458595c5617038e876_1549145859_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/09/15497587635c5f712b0b4b6_1549758763_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/08/15496204845c5d550458315_1549620484_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/09/15497587635c5f712b0b4b6_1549758763_3x2_rt.jpg", "date": "10/02/2019"}, "rank_26": {"title": "Concess\u00e3o do Maracan\u00e3 ser\u00e1 investigada na Assembleia Legislativa do Rio", "text": "Rio de Janeiro\n\nA Alerj (Assembleia Legislativa do Estado do Rio de Janeiro) vai investigar o contrato de concess\u00e3o do Maracan\u00e3.\n\nAntes do Carnaval, no dia 28, o deputado estadual Rodrigo Amorim (PSL) protocolou o pedido de abertura de comiss\u00e3o especial para apurar \u201cdesmandos, m\u00e1 gest\u00e3o e improbidade administrativa no esporte de alto rendimento\u201d do Rio.\n\nEle obteve 41 assinaturas de parlamentares para a abertura da comiss\u00e3o, que tem fun\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 de uma CPI (Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito), mas sem os mesmo poderes. Os deputados n\u00e3o podem, por exemplo, intimar personalidades para depor, apenas convidar.\n\nOs parlamentares foram obrigados a criar a comiss\u00e3o especial porque a Alerj j\u00e1 tem sete CPIs em funcionamento, o n\u00famero m\u00e1ximo previsto.\n\nA inten\u00e7\u00e3o dos deputados \u00e9 conseguir a instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o especial at\u00e9 o final do m\u00eas. A pr\u00f3xima sess\u00e3o na Alerj ser\u00e1 na ter\u00e7a (12), quando os integrantes do grupo dever\u00e3o ser definidos.\n\n\u201cN\u00e3o d\u00e1 para trabalhar nessa comiss\u00e3o sem ir fundo no contrato do Maracan\u00e3\", disse o deputado do PSL, que ganhou notoriedade ap\u00f3s destruir durante a campanha uma placa em homenagem \u00e0 vereadora Marielle Franco, morta no ano passado. Ele foi o deputado mais votado da Alerj, com 140 mil votos.\n\nO Maracan\u00e3 \u00e9 administrado pela Odebrecht desde 2013 ap\u00f3s uma bilion\u00e1ria reforma, que custou R$ 1,2 bilh\u00e3o ao governo de S\u00e9rgio Cabral.\n\nEm setembro, o ex-governador foi condenado a 12 anos e 10 meses de pris\u00e3o por crimes de fraudes a licita\u00e7\u00f5es na reforma do Maracan\u00e3 e no PAC das favelas.\n\nPelo acordo, a Odebrecht, que tamb\u00e9m participou da reforma, se comprometeu a investir R$ 594 milh\u00f5es nos 35 anos da concess\u00e3o, e a pagar outorga (esp\u00e9cie de aluguel) anual de R$ 5,5 milh\u00f5es, o que n\u00e3o aconteceu at\u00e9 agora.\n\nNo per\u00edodo em que comandou o est\u00e1dio, a empresa j\u00e1 quis abrir m\u00e3o do contrato, mas n\u00e3o chegou a um acordo com o Estado, ent\u00e3o administrado por Luiz Fernando Pez\u00e3o, tamb\u00e9m preso por corrup\u00e7\u00e3o.\n\nO governador do Rio, Wilson Witzel, disse na campanha que pretendia rever o contrato de licita\u00e7\u00e3o.\n\nEm setembro, a Justi\u00e7a havia anulado a concess\u00e3o. O juiz da 9\u00aa Vara de Fazenda P\u00fablica do Rio, Marcello Leite, alegou que o cons\u00f3rcio liderado pela Odebrecht foi \u201cdiretamente beneficiado\u201d.\n\nNa decis\u00e3o, o magistrado afirma que foi \u201cinvertida a l\u00f3gica do contrato de parceria p\u00fablico-privada (PPP)\u201d do est\u00e1dio, assinado em 2013.\n\nA relatoria da comiss\u00e3o especial deve ficar com o deputado Alexandre Knoplock (PSL). Pelo regimento da Alerj, a comiss\u00e3o pode durar at\u00e9 sete meses.\n\nOs deputados pretendem priorizar o futebol no trabalho da comiss\u00e3o. Amorim quer convidar jogadores e dirigentes para depor.\n\n\u201cO futebol do Rio de Janeiro \u00e9 uma caixa preta, uma a\u00e7\u00e3o entre amigos que privilegia apenas alguns grupos\u201d, disse o deputado.\n\n\u201cQuando vimos aquele pavoroso epis\u00f3dio dos port\u00f5es fechados numa final de Ta\u00e7a Guanabara, ultrapassamos o limite da nossa paci\u00eancia. N\u00e3o d\u00e1 mais. Precisamos de contratos bem executados, respeitados, e n\u00e3o dessas aberra\u00e7\u00f5es dos governos anteriores. Precisamos de Seguran\u00e7a Jur\u00eddica para que o esporte volte a gerar boas not\u00edcias para o Estado do Rio\u201d, acrescentou.\n\nNo m\u00eas passado, Fluminense e Vasco come\u00e7aram a decis\u00e3o do t\u00edtulo do primeiro turno do Estadual do Rio sem a presen\u00e7a da torcida. Os f\u00e3s s\u00f3 entraram no meio do primeiro tempo ap\u00f3s a Justi\u00e7a determinar a abertura dos port\u00f5es.\n\nSegundo o deputado, a comiss\u00e3o tamb\u00e9m pretende apurar o legado ol\u00edmpico deixado na cidade. \u201cQuero fazer uma devassa na ind\u00fastria milion\u00e1ria do esporte de alto rendimento. Vamos voltar a analisar o legado ol\u00edmpico, investigar as ren\u00fancias fiscais para grupos de amigos dos governos passados, tudo. O Estado pagou muito essa conta\u201d, completou.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/10/18/15398348225bc803c621754_1539834822_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2015/12/01/570909-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2014/07/11/417697-970x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/02/27/15513211855c774861a7109_1551321185_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/08/24/15351147505b7ffdfe7b263_1535114750_3x2_xl.jpg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/08/24/15351147505b7ffdfe7b263_1535114750_3x2_xl.jpg", "date": "08/03/2019"}, "rank_5": {"title": "Com \u00f3rg\u00e3o amea\u00e7ado, Parque Ol\u00edmpico do Rio deve ficar sem 'dono'", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nAs constantes trocas em cargos da Secretaria Especial do Esporte do governo federal e uma queda de bra\u00e7o entre o atual secret\u00e1rio, general D\u00e9cio Brasil, e o ex-presidente da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), Paulo M\u00e1rcio Dias de Mello, podem deixar \u00e0 deriva metade do Parque Ol\u00edmpico da Barra, no Rio de Janeiro.\n\nA autarquia, criada em 2017 para \u201cviabilizar a adequa\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas\u201d criadas para a Rio-2016, deve ser extinta no pr\u00f3ximo domingo (30), conforme previsto em lei. N\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o sobre o futuro da entidade.\n\nEla administra a Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e o Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico, que est\u00e3o dentro do Parque Ol\u00edmpico. Em 2018, promoveu 88 eventos nas instala\u00e7\u00f5es, enquanto 35 aconteceram at\u00e9 abril de 2019. S\u00e3o 69 funcion\u00e1rios empregados pela entidade, que tem hoje, descontados valores repassados a outras institui\u00e7\u00f5es, or\u00e7amento anual de R$ 33 milh\u00f5es.\n\nVista do geral do Parque Ol\u00edmpico do Rio de Janeiro - Lalo de Almeida/Folhapress\n\nA AGLO \u00e9 deficit\u00e1ria. As despesas com investimento, custeio e manuten\u00e7\u00e3o foram de R$ 18 milh\u00f5es no ano de 2018. Com eventos no local, a entidade arrecadou R$ 671 mil no per\u00edodo.\n\nEm 2019, por exemplo, as instala\u00e7\u00f5es receberam jogos do Flamengo na temporada regular do NBB (Novo Basquete Brasil), a primeira edi\u00e7\u00e3o da Copa Intercontinental de Basquete e a etapa final do circuito mundial de skate. O local abriga tamb\u00e9m a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Wrestling.\n\nA situa\u00e7\u00e3o do Centro de T\u00eanis \u00e9 a mais complicada das quatro instala\u00e7\u00f5es. O espa\u00e7o \u00e9 o que menos recebeu eventos neste ano (seis, segundo o calend\u00e1rio oficial da AGLO), empatado com a Arena Carioca 2, cuja principal finalidade \u00e9 o fomento de modalidades e projetos esportivos.\n\nA quadra principal do complexo de t\u00eanis tem obras de reforma paralisadas, responsabilidade da Prefeitura do Rio de Janeiro. O Vel\u00f3dromo \u2014atingido por dois inc\u00eandios em 2017, ambos causados por quedas de bal\u00e3o\u2014 j\u00e1 foi utilizado em dez eventos neste ano.\n\nTamb\u00e9m comp\u00f5em o Parque Ol\u00edmpico a Arena Carioca 3 (sob gest\u00e3o da Prefeitura), o Centro Aqu\u00e1tico Maria Lenk (gerido pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), uma \u00e1rea de eventos e a Arena Jeunesse (ambas cedidas \u00e0 iniciativa privada).\n\nA AGLO tamb\u00e9m administra, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multiuso, todos localizados em Deodoro.\n\nH\u00e1 cerca de um m\u00eas, a AGLO n\u00e3o tem um presidente de fato, j\u00e1 que Paulo M\u00e1rcio Dias de Mello foi demitido pelo secret\u00e1rio D\u00e9cio Brasil. Seu interino seria o diretor-executivo, cargo tamb\u00e9m vago e hoje ocupado pelo suplente do posto, Marcelo Nery, que \u00e9 quem exerce as fun\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de comando da autarquia.\n\nD\u00e9cio assumiu o cargo em abril, ap\u00f3s a demiss\u00e3o de Marco Aur\u00e9lio Vieira, tamb\u00e9m general e primeiro a ocupar a pasta ap\u00f3s o rebaixamento de minist\u00e9rio para secretaria subordinada ao Minist\u00e9rio da Cidadania. Desde janeiro, a pasta convive com cargos diretivos vagos e indefini\u00e7\u00e3o na escolha de subsecret\u00e1rios.\n\n\u201cEstamos em junho e o governo novo ainda n\u00e3o decidiu o que fazer\u201d, disse \u00e0 Folha Marcelo Nery.\n\nUma das possibilidades para a AGLO seria a extens\u00e3o de seu prazo de funcionamento, via medida provis\u00f3ria. Outra op\u00e7\u00e3o seria transferir a gest\u00e3o a outras entidades, inclusive com parcerias p\u00fablico-privadas.\n\nA lei que criou o \u00f3rg\u00e3o prev\u00ea que ele seja extinto no dia 30 de junho deste ano e n\u00e3o explicita para quem seriam repassadas suas responsabilidades. A tend\u00eancia \u00e9 que sejam absorvidas pela Uni\u00e3o, via Secretaria do Esporte.\n\nO ex-presidente Paulo M\u00e1rcio defende uma terceira sa\u00edda: transformar a autarquia em uma entidade permanente, coexistindo com a iniciativa privada. \u201cAssim como o do [Minist\u00e9rio do] Meio Ambiente tem o Ibama\u201d, explicou.\n\nSua demiss\u00e3o se deu por desacordo com a gest\u00e3o de D\u00e9cio Brasil, principalmente na desestatiza\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico.\n\nA Uni\u00e3o encomendou um estudo ao BNDES para a contrata\u00e7\u00e3o de uma consultoria para promover um projeto de privatiza\u00e7\u00e3o. O processo acabou barrado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), em fevereiro deste ano, que encontrou irregularidades no contrato de R$ 16 milh\u00f5es.\n\nDe acordo o MPF, a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos seria de responsabilidade da AGLO, uma vez que ela teria pessoal especializado para isso. Nery disse que a autarquia j\u00e1 havia realizado os estudos preliminares necess\u00e1rios e que seria melhor contar com a expertise do banco dali em diante.\n\n\u201cO BNDES j\u00e1 tinha at\u00e9 o ganhador, seria a Ernest & Young [a empresa de consultoria], mas ent\u00e3o todo mundo ficou com medo [do MPF] e o processo parou\u201d, disse Nery.\n\n\u201cTemos v\u00edcios construtivos [nas arenas] porque a Prefeitura do Rio de Janeiro, at\u00e9 hoje, embora tenha feito parte das reformas, n\u00e3o cumpriu todo o seu papel que era entregar \u00e0 Uni\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es na maneira adequada. Estamos aguardando h\u00e1 dois anos os reparos, e alguns deles n\u00e3o foram feitos\u201d, disse Paulo M\u00e1rcio.\n\nEm nota, a Prefeitura afirmou que assume \"de forma diligente\" a corre\u00e7\u00e3o dos v\u00edcios no Centro de T\u00eanis e no Vel\u00f3dromo, que ir\u00e1 \"cobrar judicialmente o que lhe cabe\" e que 60% do contrato com o equipamento de t\u00eanis j\u00e1 foi executado.\n\nA Secretaria do Esporte disse que o estudo apresentado sobre a AGLO est\u00e1 em an\u00e1lise.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/01/13/15474084695c3b94555090a_1547408469_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/08/15599914285cfb948446878_1559991428_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/26/15615642295d139445b9f85_1561564229_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/09/09/15365230125b957b041139e_1536523012_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/26/15615642295d139445b9f85_1561564229_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702280-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/19/623542-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/26/15615642295d139445b9f85_1561564229_3x2_rt.jpg", "date": "28/06/2019"}, "rank_4": {"title": "Governo criar\u00e1 novo \u00f3rg\u00e3o para gerir Parque Ol\u00edmpico do Rio", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nUm dia antes da data marcada para a extin\u00e7\u00e3o da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia respons\u00e1vel por administrar metade dos equipamentos do Parque Ol\u00edmpico do Rio de Janeiro, o Minist\u00e9rio da Cidadania e a Secretaria Especial do Esporte definiram a quem suas atribui\u00e7\u00f5es ser\u00e3o repassadas.\n\nUm novo \u00f3rg\u00e3o, menor e subordinado ao secret\u00e1rio especial de Esporte, atualmente o general D\u00e9cio Brasil, ser\u00e1 criado em seu lugar.\n\n\u201c\u00c9 uma decis\u00e3o do governo, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de custos, sem preju\u00edzo das atividades. A nova entidade exercer\u00e1 as atividades fim do Parque Ol\u00edmpico da Barra\u201d, disse \u00e0 Folha Marcelo Nery, que atualmente responde pela AGLO.\n\nA informa\u00e7\u00e3o, publicada inicialmente pelo jornal O Globo, foi confirmada pela Folha. Procurada, a secretaria ainda n\u00e3o confirma a cria\u00e7\u00e3o do novo \u00f3rg\u00e3o.\n\nHoje, a AGLO tem 69 dos seus 95 cargos ocupados. A nova estrutura prev\u00ea cerca de 35 pessoas. At\u00e9 a manh\u00e3 deste s\u00e1bado, os funcion\u00e1rios ainda n\u00e3o haviam sido comunicados da mudan\u00e7a.\n\nA autarquia, criada em 2017 para \u201cviabilizar a adequa\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas\u201d criadas para a Rio-2016, deve ser extinta neste domingo (30), conforme previsto em lei.\n\nO principal motivo para a redu\u00e7\u00e3o do tamanho da opera\u00e7\u00e3o \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o de custos. Uma reuni\u00e3o na sexta-feira (28) serviu para acelerar as conversas, mas ainda n\u00e3o houve uma defini\u00e7\u00e3o de como o novo \u00f3rg\u00e3o ser\u00e1 organizado.\n\nVista do geral do Parque Ol\u00edmpico do Rio de Janeiro - Lalo de Almeida/Folhapress\n\nPresidente da entidade desde sua cria\u00e7\u00e3o e at\u00e9 maio deste ano, quando foi demitido, Paulo Marcio Mello n\u00e3o foi consultado sobre a mudan\u00e7a.\n\nApesar de ter sido comunicado por telefone de seu desligamento, ele ainda n\u00e3o teve sua exonera\u00e7\u00e3o publicada no Di\u00e1rio Oficial, o que deve acontecer junto com o fim da autarquia e da exonera\u00e7\u00e3o dos demais funcion\u00e1rios.\n\nA transi\u00e7\u00e3o entre as pastas ser\u00e1 feita durante a pr\u00f3xima semana, quando tamb\u00e9m haver\u00e1 um comunicado oficial por parte do minist\u00e9rio e da secretaria.\n\nA AGLO gere a Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Complexo Ol\u00edmpico de T\u00eanis e o Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico, todos dentro do Parque Ol\u00edmpico localizado na Barra da Tijuca, no Rio de Janeiro.\n\nA administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico ser\u00e3o de responsabilidade do novo \u00f3rg\u00e3o, enquanto fun\u00e7\u00f5es administrativas, por exemplo as atividades da Procuradoria, dever\u00e3o ser repassadas \u00e0 secretaria e ao minist\u00e9rio. Sobre o que envolve o complexo de Deodoro, ainda n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o.\n\nA AGLO tamb\u00e9m administra, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multiuso, localizados em Deodoro.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/26/15615642295d139445b9f85_1561564229_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/14/15237403655ad26ecd0d22d_1523740365_3x2_rt.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702286-970x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/06/26/15615642295d139445b9f85_1561564229_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/04/14/15237403655ad26ecd0d22d_1523740365_3x2_rt.jpg", "date": "29/06/2019"}, "rank_1": {"title": "Esporte quer diminuir para 1/3 estrutura de \u00f3rg\u00e3o do legado ol\u00edmpico", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nA Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia que geria metade do Parque Ol\u00edmpico da Barra (Rio de Janeiro), foi extinta no \u00faltimo domingo (30), ap\u00f3s ser deixada \u00e0 deriva. Agora, o Minist\u00e9rio da Cidadania e a Secretaria do Esporte trabalham a cria\u00e7\u00e3o de um novo \u00f3rg\u00e3o para assumir as responsabilidades da entidade.\n\nO novo \u00f3rg\u00e3o dar\u00e1 continuidade aos compromissos j\u00e1 firmados pela AGLO, bem como a gest\u00e3o do Parque criado para a Rio-2016, mas ter\u00e1 que faz\u00ea-lo com uma estrutura pr\u00f3pria menor que a anterior.\n\nA nova equipe ter\u00e1 a responsabilidade de, \u201ccom um efetivo muito menor, sal\u00e1rios bem menores, n\u00e3o deixar haver nenhum problema na continuidade dos contratos at\u00e9 o final do ano\u201d, disse \u00e0 Folha Marco Aur\u00e9lio Ara\u00fajo, secret\u00e1rio especial adjunto de Esporte.\n\nMuro dos campe\u00f5es no Parque Ol\u00edmpico no Rio de Janeiro - Lalo de Almeida-27.jul.2017/Folhapress\n\nO secret\u00e1rio confirmou que o objetivo da cria\u00e7\u00e3o de um novo \u00f3rg\u00e3o, dentro da Secretaria de Esportes, \u00e9 reduzir os gastos do governo, sobretudo com sal\u00e1rios.\n\nO or\u00e7amento da AGLO para \u00e9 de R$ 33 milh\u00f5es (descontados valores repassados a outras institui\u00e7\u00f5es), 95 cargos e folha salarial mensal de cerca de R$ 980 mil. A nova entidade, de acordo com o secret\u00e1rio, ter\u00e1 27 funcion\u00e1rios e gastar\u00e1 R$ 850 mil a menos com sal\u00e1rios. Tamb\u00e9m h\u00e1 previs\u00e3o de contingenciamento de gastos, mas Ara\u00fajo disse n\u00e3o saber dizer quando isso acontecer\u00e1, nem o valor.\n\nO novo \u00f3rg\u00e3o cuidar\u00e1 da parte operacional do Parque Ol\u00edmpico da Barra e garantir\u00e1 seu funcionamento. As \u201catividades meio\u201d da extinta autarquia, como assessoria de imprensa e consultoria jur\u00eddica, ser\u00e3o absorvidas por funcion\u00e1rios da Cidadania, sem cria\u00e7\u00e3o de novos cargos. O mesmo acontecer\u00e1 com a fun\u00e7\u00e3o de repasse de verbas da Uni\u00e3o para outras entidades, antes exercida pela antiga Autoridade.\n\nA transi\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo feita por 18 funcion\u00e1rios terceirizados, dois engenheiros cedidos pela Caixa Econ\u00f4mica Federal e volunt\u00e1rios da extinta autarquia. A nova entidade ainda n\u00e3o tem nome ou data para ser oficializada e ainda est\u00e1 em \u201cprocesso de cria\u00e7\u00e3o\u201d, segundo Ara\u00fajo.\n\nEle afirmou que ser\u00e3o reaproveitados funcion\u00e1rios da antiga estrutura, mas ainda n\u00e3o foram definidos quais ou qual ser\u00e1 o processo. Dentro do Parque Ol\u00edmpico, eram de responsabilidade da autarquia a Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Complexo Ol\u00edmpico de T\u00eanis e o Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico.\n\nOutra fun\u00e7\u00e3o da AGLO era \"promover estudos que proporcionem subs\u00eddios para a ado\u00e7\u00e3o de modelo de gest\u00e3o sustent\u00e1vel\" e \"estabelecer parcerias com a iniciativa privada para a execu\u00e7\u00e3o de empreendimentos de infraestrutura\".\n\n\u201cA solu\u00e7\u00e3o que vemos hoje \u00e9 que o Minist\u00e9rio da Economia assuma esse problema e que a Secretaria Especial do Esporte fique respons\u00e1vel pela parte operacional. Manteremos as instala\u00e7\u00f5es sobre nossa responsabilidade, sob as melhores condi\u00e7\u00f5es, e al\u00e9m disso manteremos os projetos sociais e o apoio ao alto rendimento\u201d, disse Ara\u00fajo.\n\nA Uni\u00e3o j\u00e1 havia tentado realizar a desestatiza\u00e7\u00e3o do Parque por meio da Economia, mais especificamente do BNDES. Na ocasi\u00e3o, o processo estagnou ap\u00f3s o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal encontrar irregularidades no contrato de R$ 16 milh\u00f5es e apontar que a AGLO n\u00e3o poderia transferir a tarefa, j\u00e1 que a poss\u00edvel privatiza\u00e7\u00e3o estava dentro das compet\u00eancias da autarquia.\n\nO debate sobre a privatiza\u00e7\u00e3o derrubou o \u00faltimo presidente da AGLO, Paulo M\u00e1rcio, ap\u00f3s queda de bra\u00e7o com o secret\u00e1rio de Esporte, D\u00e9cio Brasil.\n\nAra\u00fajo entende que o parecer federal \u00e9 coerente. Ele espera que, comandado pela Economia, o processo ocorra mais facilmente, uma vez que l\u00e1 existe a secretaria de Desestatiza\u00e7\u00e3o e Desinvestimentos: \u201cessa tarefa, para eles, n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o dif\u00edcil assim\u201d.\n\nO secret\u00e1rio reconhece que o processo de transi\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os foi \u201clonge do ideal\u201d, uma vez que passado uma semana de sua extin\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma nova entidade para absorver suas fun\u00e7\u00f5es \u2014 a AGLO foi extinta no \u00faltimo domingo (30) e o an\u00fancio oficial sobre seu fim se deu apenas na ter\u00e7a-feira (2).\n\nEle afirma que todos os contratos firmados at\u00e9 a data de extin\u00e7\u00e3o da AGLO, tanto de seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o como de projetos esportivos e sociais, ser\u00e3o cumpridos.\n\nO Coronel Marco Aur\u00e9lio Ara\u00fajo chegou \u00e0 Secretaria do Esporte h\u00e1 cerca de um m\u00eas, \u00e0 convite do general e secret\u00e1rio da pasta, D\u00e9cio Brasil, nomeado para a pasta e abril. Os dois trabalharam juntos no Centro de Capacita\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Ex\u00e9rcito e Ara\u00fajo atuou na gest\u00e3o da Casa do Time Brasil nos Jogos do Rio, em 2016.\n\nA AGLO tamb\u00e9m administrava, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multiuso, localizados em Deodoro.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/07/15442311365c0b18e028a03_1544231136_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/01/626289-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/07/15442311365c0b18e028a03_1544231136_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/07/04/15622779905d1e7866e2310_1562277990_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/07/19/623542-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/12/07/15442311365c0b18e028a03_1544231136_3x2_rt.jpg", "date": "05/07/2019"}, "rank_22": {"title": "Nuzman estava no Brasil em dia citado por Cabral em confiss\u00e3o", "text": "Rio de Janeiro\n\n\u200bO ex-presidente do COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil) Carlos Arthur Nuzman fez uma rara passagem pelo Brasil no per\u00edodo em que o ex-governador S\u00e9rgio Cabral (MDB) afirma ter discutido com ele propina a membros do COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional) pela escolha do Rio como sede da Olimp\u00edada de 2016.\n\nA reuni\u00e3o ocorreu, segundo o emedebista, na primeira quinzena de agosto de 2009, no Pal\u00e1cio Guanabara. Foi justamente entre 4 e 10 de agosto de 2009 que Nuzman voltou ao Brasil e interrompeu uma sequ\u00eancia de viagens internacionais iniciada no fim de maio daquele ano para fazer campanha junto aos eleitores do COI.\n\nCabral confessou no \u00faltimo dia 4 ter pago US$ 2 milh\u00f5es (R$ 7,61 milh\u00f5es) ao senegal\u00eas Lamine Diack, membro do COI, sob a promessa de garantir at\u00e9 nove votos para o Rio de Janeiro. Segundo o ex-governador, a sugest\u00e3o para o pagamento foi feita por Nuzman e o ent\u00e3o diretor da Rio-2016 Leonardo Gryner.\n\nO comit\u00ea eleitoral do COI era composto por 98 eleitores e a vota\u00e7\u00e3o para escolha da sede \u00e9 secreta. Disputavam com o Rio de Janeiro, Madri, T\u00f3quio e Chicago. A cada rodada de vota\u00e7\u00e3o, a menos escolhida era eliminada.\n\nDe acordo com Cabral, o objetivo da propina era garantir votos suficientes para n\u00e3o serem eliminados no primeiro turno da vota\u00e7\u00e3o. Nele, a cidade brasileira teve 26 votos, enquanto Chicago foi eliminada com 18. Caso a candidatura carioca tivesse perdido os nove votos supostamente comprados, a cidade n\u00e3o teria passado.\n\nAp\u00f3s a primeira rodada, o Rio manteve larga vantagem sobre as demais, tendo atra\u00eddo a maioria dos votos dos eleitores das cidades eliminadas. Na \u00faltima vota\u00e7\u00e3o, superou Madri com 66 a 32 votos.\n\nO ex-governador identificou o per\u00edodo do encontro com Nuzman e Gryner no pal\u00e1cio usando como refer\u00eancia o intervalo entre os Mundiais de esportes aqu\u00e1ticos, realizado em Roma e encerrado em 2 de agosto, e de atletismo, ocorrido em Berlim a partir do dia 15 do mesmo m\u00eas.\n\n\u201cEle [Nuzman] precisava do meu ok anterior para ir l\u00e1 [em Berlim] combinar com Diack e garantir as tratativas da vantagem indevida e dos votos que eles dariam a n\u00f3s\u201d, disse Cabral. O senegal\u00eas era presidente da federa\u00e7\u00e3o internacional de atletismo, organizadora do Mundial.\n\nLamine Diack, ex-presidente da federa\u00e7\u00e3o internacional de atletismo, durante Mundial de 2009 em Berlim - Fabrice Coffrini - 14.ago.09/AFP A campanha ol\u00edmpica foi dividida em fases. At\u00e9 maio de 2009, o comit\u00ea de candidatura se concentrou em melhorar aspectos t\u00e9cnicos da proposta para a visita do comit\u00ea de avalia\u00e7\u00e3o do COI, realizada naquele m\u00eas. Foi ap\u00f3s a visita dos t\u00e9cnicos do COI que os dirigentes da Rio-2016 passaram a viajar para encontrar os 98 eleitores da entidade. Nuzman saiu do pa\u00eds em 26 de maio, a caminho de Marrakech (Marrocos). Passou por pa\u00edses da \u00c1frica, \u00c1sia e Europa at\u00e9 13 de julho, quando voltou ao Brasil. Uma semana depois, retomou o tour at\u00e9 o dia 4 de agosto. No dia 10, embarcou para Berlim para o Mundial de atletismo e s\u00f3 retornou ap\u00f3s a vit\u00f3ria carioca em Copenhague, em 3 de outubro.\n\nO ex-presidente do COB afirmou em depoimento \u00e0 Justi\u00e7a que uma das estrat\u00e9gias adotadas pelo comit\u00ea de candidatura era visitar todos os membros do COI em seus respectivos pa\u00edses. O objetivo era mostrar dedica\u00e7\u00e3o e respeito aos eleitores.\n\n\u201cFui na casa de todos os membros. A grande reclama\u00e7\u00e3o do pessoal de pa\u00edses pobres, distantes, \u00e9 que as candidaturas n\u00e3o iam l\u00e1, mandavam carta. Eu aprendi de ir l\u00e1\u201d, disse Nuzman. As informa\u00e7\u00f5es sobre as viagens foram apresentadas pela defesa de Nuzman ao juiz Marcelo Bretas. Ele e Gryner visitaram pessoalmente Lamine Diack em Dacar, capital do Senegal, no dia 29 de agosto.\n\nO pagamento ocorreu no fim de setembro, quando o empres\u00e1rio Arthur Soares depositou US$ 2 milh\u00f5es (R$ 7,61 milh\u00f5es) em contas de empresa de Papa Massata Diack, filho de Lamine.\n\nO advogado Jo\u00e3o Francisco Neto, defensor de Nuzman, disse que no per\u00edodo em que esteve no Brasil em agosto foram realizadas reuni\u00f5es com o ex-governador e outras autoridades e membros do comit\u00ea.\n\n\u201cNuzman rodou o mundo com as autoridades brasileiras durante a campanha e n\u00e3o pode se responsabilizar por a\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas do senhor S\u00e9rgio Cabral. Nuzman nunca intermediou nem teve conhecimento dessa suposta tratativa. O ex-governador esteve em reuni\u00f5es individuais com v\u00e1rios membros do COI, inclusive o senhor Lamine Diack. N\u00e3o apenas ele, mas todas as outras autoridades das cidades candidatas\u201d, declarou o advogado\n\nGryner negou em depoimento ter participado de pagamento de propina.\n\n\u201cFicou claro que Cabral falta com a verdade e n\u00e3o apresenta qualquer prova de seus relatos, mantendo-se \u00edntegra a prova produzida na instru\u00e7\u00e3o criminal que isenta Leonardo Gryner de qualquer responsabilidade. Se houve compra de votos, ele n\u00e3o participou\u201d, afirmou a defesa do ex-diretor da Rio-2016.\n\nA defesa de Soares disse estar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/08/05/702283-970x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/02/23/15194194195a90801b02118_1519419419_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/10/11/15392680245bbf5db8b25d3_1539268024_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/07/04/15622659415d1e49558a808_1562265941_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2017/10/07/150739664859d90c28c15e0_1507396648_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/07/04/15622780995d1e78d3a3650_1562278099_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/10/11/15392680245bbf5db8b25d3_1539268024_3x2_rt.jpg", "date": "10/07/2019"}, "rank_9": {"title": "Ap\u00f3s Rock in Rio, MPF quer proibir eventos no Parque Ol\u00edmpico at\u00e9 vistoria", "text": "Rio de Janeiro\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal pediu \u00e0 Justi\u00e7a do Rio a complementa\u00e7\u00e3o de uma liminar para que seja proibida a realiza\u00e7\u00e3o de eventos no Parque Ol\u00edmpico at\u00e9 o fornecimento do laudo de vistoria do Corpo de Bombeiros e da carta de \"habite-se\" emitida pela Prefeitura. O Rock in Rio foi realizado no local h\u00e1 cerca de duas semanas.\n\nNo dia 13 de junho, a Justi\u00e7a concedeu liminar obrigando o fornecimento dos documentos. O procurador Leandro Mitidieri Figueiredo argumenta que n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre a renova\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as das instala\u00e7\u00f5es.\n\n\"A situa\u00e7\u00e3o, apesar de se encontrar sob o manto de demanda j\u00e1 judicializada, com liminar deferida, pode se tornar tr\u00e1gica pois grandes eventos continuam sendo realizados no local\", escreveu.\n\nEm maio, o governador Wilson Witzel (PSC) chegou a decidir que o Parque Ol\u00edmpico poderia continuar a funcionar por mais dois anos sem precisar de licen\u00e7a definitiva dos Bombeiros.\n\nEm 2017, o governo j\u00e1 havia dado dois anos para que a AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) e a Prefeitura adequassem as estruturas. Os certificados, no entanto, n\u00e3o foram entregues.\n\nNo documento, o procurador refor\u00e7a que a AGLO foi extinta ao final de junho e que, desde ent\u00e3o, \"parecem ter cessado as atividades de administra\u00e7\u00e3o e zelo pelo patrim\u00f4nio ol\u00edmpico\".\n\nEle tamb\u00e9m afirma que o Rock in Rio deste ano foi realizado sem a presta\u00e7\u00e3o de contas do festival de 2017 e sem a repara\u00e7\u00e3o dos danos causados na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o. Em 2017, cabos de energia el\u00e9trica do centro de t\u00eanis foram roubados ap\u00f3s o evento.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico expediu of\u00edcios \u00e0 secretaria nacional de Esportes para esclarecer como o complexo ol\u00edmpico est\u00e1 sendo gerido, especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos eventos: a Games XP e o Rock in Rio 2019. O \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m pediu a presta\u00e7\u00e3o de contas do Rock in Rio 2017 e os fundamentos para o evento deste ano, \"que divulgou faturamento de mais de R$ 1 bilh\u00e3o, mas teria sido cobrado pelo espa\u00e7o apenas R$ 800 mil\".\n\nO pedido de proibi\u00e7\u00e3o de eventos no local pode inviabilizar o \u00faltimo show da turn\u00ea \"Nossa Hist\u00f3ria\", da dupla Sandy & Junior, marcado para o dia 9/11 no Parque Ol\u00edmpico.\n\nEm nota, o Rock in Rio disse que n\u00e3o foi notificado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e que est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para prestar todos os esclarecimentos. Afirmou, ainda, que possui alvar\u00e1s pr\u00f3prios que contemplam as licen\u00e7as dos \u00f3rg\u00e3os competentes.\n\n\n\n\"Desde 2017, s\u00e3o firmados acordos devidamente justificados e documentados e a organiza\u00e7\u00e3o desconhece os fatos relatados de destrui\u00e7\u00e3o e roubo relacionados ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o de 2017\", diz o texto.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2018/06/14/15290216025b2304a2611b1_1529021602_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/10/17/15713492405da8e2f884c14_1571349240_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/10/16/15712694535da7ab4de5ec9_1571269453_3x2_xs.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/22/633924-970x600-1.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/10/17/15713492405da8e2f884c14_1571349240_3x2_rt.jpg", "date": "17/10/2019"}, "rank_6": {"title": "Justi\u00e7a Federal determina interdi\u00e7\u00e3o de arenas ol\u00edmpicas no Rio", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nA Justi\u00e7a Federal do Rio de Janeiro determinou, nesta quarta-feira (15), a interdi\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os constru\u00eddos para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro, realizados em 2016, e deu prazo de 48 horas para que sejam providenciadas licen\u00e7as exigidas, como laudo de vistoria do Corpo de Bombeiros e Habite-se, documento emitido pela prefeitura.\n\nAtualmente, as instala\u00e7\u00f5es (o Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca e o Complexo Esportivo de Deodoro) t\u00eam administra\u00e7\u00e3o dividida entre o governo federal, a Prefeitura do Rio e a iniciativa privada.\n\nEm nota enviada \u00e0 Folha, a prefeitura disse que ir\u00e1 recorrer da decis\u00e3o por meio da Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio.\n\nO Minist\u00e9rio da Cidadania, tamb\u00e9m em nota, disse que trabalha para reverter a interdi\u00e7\u00e3o e que as arenas sob responsabilidade do governo federal t\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o do Corpo de Bombeiros do Rio v\u00e1lida at\u00e9 mar\u00e7o deste ano.\n\n\"O Decreto N\u00ba 46.648/2019, do governo do Rio de Janeiro, autoriza o funcionamento do Parque Ol\u00edmpico da Barra por mais dois anos sem a necessidade da licen\u00e7a definitiva\", completa.\n\nMovimenta\u00e7\u00e3o no Parque Ol\u00edmpico durante os Jogos de 2016 no Rio de Janeiro - Zanone Fraissat/Folhapress\n\nA a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica foi ajuizada pela Uni\u00e3o em abril de 2019 e pedia que a prefeitura providenciasse documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0s obras do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca e do Complexo Esportivo de Deodoro e tamb\u00e9m que corrigisse \"os v\u00edcios construtivos, anomalias e demais inconformidades aparentes nesses locais\u201d.\n\nSeis meses depois, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal pediu \u00e0 Justi\u00e7a a complementa\u00e7\u00e3o de uma liminar para que proibisse a realiza\u00e7\u00e3o de eventos no Parque Ol\u00edmpico. O espa\u00e7o havia recebido o Rock in Rio do fim de setembro ao come\u00e7o de outubro.\n\nPara o procurador Leandro Mitidieri, do Grupo de Trabalho da Olimp\u00edada do MPF e que apresentou o requerimento para que a liminar da interdi\u00e7\u00e3o fosse cumprida, a decis\u00e3o pode representar um marco em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura de que instala\u00e7\u00f5es, barragens, boates e centros de treinamentos poderiam funcionar de forma irrespons\u00e1vel.\n\n\u201cNo caso do Parque Ol\u00edmpico, sem as licen\u00e7as definitivas de p\u00e2nico e inc\u00eandio do Corpo de Bombeiros (CA/CR/DAFT). Tudo por falta dos devidos documentos quando da entrega das obras pelas empreiteiras\u201d, disse Mitidieri \u00e0 Folha.\n\nO Grupo de Trabalho da Olimp\u00edada, do MPF, sustenta que a extin\u00e7\u00e3o da AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico, autarquia federal respons\u00e1vel pelo gerenciamento e cuidado das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas), em junho de 2019, contribuiu para o estado de abandono dos locais, tendo havido furto de equipamentos e cabos de energia.\n\n\"A AGLO tinha a licen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s arenas do Parque Ol\u00edmpico da Barra at\u00e9 o primeiro semestre de 2019, mas n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre sua renova\u00e7\u00e3o pela Secretaria Nacional do Esporte, o que, negligentemente, exporia milhares de pessoas a risco\", escreveu o procurador.\n\nA autarquia era respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e o Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico. As responsabilidades foram absorvidas pela pelo Minist\u00e9rio da Cidadania (ao qual a secretaria \u00e9 subordinada) ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o.\n\nTamb\u00e9m comp\u00f5em o Parque Ol\u00edmpico a Arena Carioca 3 (sob gest\u00e3o da Prefeitura), o Centro Aqu\u00e1tico Maria Lenk (gerido pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), uma \u00e1rea de eventos e a Arena Jeunesse (ambas cedidas \u00e0 iniciativa privada).\n\nA AGLO tamb\u00e9m administrava, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multi\u00faso, todos localizados em Deodoro.\n\nNa decis\u00e3o desta quarta-feira, o juiz Eug\u00eanio Rosa de Araujo, da 17\u00aa Vara Federal do Rio, demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de eventos principalmente no Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca.\n\n\u201cEsse cen\u00e1rio, composto por locais progressivamente castigados pela falta de cuidado e pela presen\u00e7a de milhares de pessoas, se coloca de prontid\u00e3o para a ocorr\u00eancia de trag\u00e9dias\u201d, afirmou o magistrado.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/15/15791323525e1fa5c022cbf_1579132352_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/15/15791323525e1fa5c022cbf_1579132352_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/12/15788764065e1bbdf68f1be_1578876406_3x2_xs.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/06/30/619414-970x600-1.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/15/15791323525e1fa5c022cbf_1579132352_3x2_rt.jpg", "date": "15/01/2020"}, "rank_7": {"title": "Justi\u00e7a concede liminar para reabertura do Parque Ol\u00edmpico do Rio", "text": "S\u00e3o Paulo\n\nInterditados por decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal no Rio de Janeiro no \u00faltimo dia 15, o Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca e o Complexo Esportivo de Deodoro poder\u00e3o ser reabertos a partir desta ter\u00e7a-feira (28).\n\nO desembargador Sergio Schwaitzer, do Tribunal Regional Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o, concedeu liminar \u00e0 Prefeitura do Rio, que ainda n\u00e3o providenciou licen\u00e7as exigidas, como laudo de vistoria do Corpo de Bombeiro e Habite-se.\n\nNa decis\u00e3o, Schwaitzer afirmou que est\u00e1 vigente, ainda que de forma provis\u00f3ria, o Documento de Autoriza\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria de Funcionamento (DATF), emitido pelo Corpo de Bombeiros para cada uma das instala\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m argumentou que \u00e9 \u201cnot\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o rotineira de algumas das instala\u00e7\u00f5es situadas no Complexo de Deodoro pelo Ex\u00e9rcito Brasileiro\u201d.\n\nNa decis\u00e3o do \u00faltimo dia 15, o juiz Eug\u00eanio Rosa de Araujo, da 17\u00aa Vara Federal do Rio, havia demonstrado preocupa\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de eventos principalmente no Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca.\n\n\u201cEsse cen\u00e1rio, composto por locais progressivamente castigados pela falta de cuidado e pela presen\u00e7a de milhares de pessoas, se coloca de prontid\u00e3o para a ocorr\u00eancia de trag\u00e9dias\u201d, afirmou o magistrado.\n\nA a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica foi ajuizada pela Uni\u00e3o em abril de 2019 e pedia que a prefeitura providenciasse documenta\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0s obras do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca e do Complexo Esportivo de Deodoro e tamb\u00e9m que corrigisse \"os v\u00edcios construtivos, anomalias e demais inconformidades aparentes nesses locais\u201d.\n\nEm outubro, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal pediu \u00e0 Justi\u00e7a a complementa\u00e7\u00e3o de uma liminar para que proibisse a realiza\u00e7\u00e3o de eventos no Parque Ol\u00edmpico. O espa\u00e7o havia recebido o Rock in Rio do fim de setembro ao come\u00e7o de outubro.\n\nO Grupo de Trabalho da Olimp\u00edada, do MPF, sustenta que a extin\u00e7\u00e3o da AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico, autarquia federal respons\u00e1vel pelo gerenciamento e cuidado das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas), em junho de 2019, contribuiu para o estado de abandono dos locais, tendo havido furto de equipamentos e cabos de energia.\n\n\"A AGLO tinha a licen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s arenas do Parque Ol\u00edmpico da Barra at\u00e9 o primeiro semestre de 2019, mas n\u00e3o h\u00e1 qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre sua renova\u00e7\u00e3o pela Secretaria Nacional do Esporte, o que, negligentemente, exporia milhares de pessoas a risco\", escreveu o procurador Leandro Mitidieri. \u200b\n\nMovimenta\u00e7\u00e3o do p\u00fablico no Parque Ol\u00edmpico, no Rio de Janeiro - Zanone Fraissat-16.set.16/Folhapress\n\nA autarquia era respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o dos seguintes espa\u00e7os: Arena Carioca 1, Arena Carioca 2, Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico. As responsabilidades foram absorvidas pelo Minist\u00e9rio da Cidadania (ao qual a secretaria \u00e9 subordinada) ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, em junho do ano passado.\n\n\n\nDe acordo com a pasta, seria montada uma equipe reduzida para dar continuidade a esse trabalho de preserva\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico, mas at\u00e9 agora isso ocorreu.\n\nTamb\u00e9m comp\u00f5em o Parque Ol\u00edmpico a Arena Carioca 3 (sob gest\u00e3o da Prefeitura), o Centro Aqu\u00e1tico Maria Lenk (gerido pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil), uma \u00e1rea de eventos e a Arena Jeunesse (ambas cedidas \u00e0 iniciativa privada).\n\nA AGLO tamb\u00e9m administrava, em parceria com as For\u00e7as Armadas, o Centro Nacional de Tiro, os centros de pentatlo moderno e h\u00f3quei sobre grama, al\u00e9m de um gin\u00e1sio multi\u00faso, todos localizados em Deodoro.", "images": ["https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/04/05/15544883625ca79c2a30deb_1554488362_5x2_sm.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/1927712.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/28/15802274985e305baa505c0_1580227498_3x2_rt.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/17/15844830395e714adf9795e_1584483039_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2019/11/10/15734343865dc8b4125d9e3_1573434386_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/11/15839544685e693a24e5aba_1583954468_3x2_sm.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/28/15802274985e305baa505c0_1580227498_3x2_md.jpg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200457.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/200318.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007017.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2006527.jpeg", "http://f.i.uol.com.br/estudiofolha/images/2007229.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/22/633924-970x600-1.jpeg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/27/15801421965e2f0e745a333_1580142196_3x2_xs.jpg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/01/28/15802274985e305baa505c0_1580227498_3x2_rt.jpg", "date": "28/01/2020"}, "rank_74": {"title": "Cen\u00e1rios: Rio 2016", "text": "", "images": ["http://f.i.uol.com.br/favicon.ico"], "top_image": "http://f.i.uol.com.br/favicon.ico", "date": "22/12/2015"}, "rank_18": {"title": "Favelas do Rio sem legado ol\u00edmpico", "text": "\u00cdcone de compartilhamento\n\nSaldanha e a sele\u00e7\u00e3o brasileira no caminho para o tri", "images": ["https://f.i.uol.com.br/hunting/furniture/1/common/icons/spin.gif", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/19/15846204015e73637160856_1584620401_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/13/15841257035e6bd707f34bc_1584125703_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/15/15842990975e6e7c594da12_1584299097_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/guia/gallery/icons/ic_save.svg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/12/15840205835e6a3c6771d9d_1584020583_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/12/15839853715e69b2dbed56a_1583985371_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2020/03/16/15844007435e7009676807a_1584400743_3x2_md.jpg", "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/01/626289-970x600-1.jpeg"], "top_image": "https://f.i.uol.com.br/fotografia/2016/08/01/626289-970x600-1.jpeg", "date": "01/08/2016"}}