{"rank_183": {"title": "Cielo cobra m\u00ednimo de estrutura", "text": "O campe\u00e3o ol\u00edmpico e mundial C\u00e9sar Cielo foi pessoalmente a Copenhague apoiar a candidatura brasileira \u00e0 Olimp\u00edada de 2016. Agora que o Rio ganhou a disputa, quer o Pa\u00eds realmente investindo na cria\u00e7\u00e3o de arenas e organiza\u00e7\u00e3o de eventos adequados para a nata\u00e7\u00e3o evoluir. O Complexo Maria Lenk, utilizado no Pan do Rio, em 2007, n\u00e3o serve como refer\u00eancia, na opini\u00e3o do astro brasileiro.\n\nVeja na TV Estad\u00e3o a entrevista com o nadador C\u00e9sar Cielo\n\n\"Acho que deram uma maquiada no Maria Lenk (na \u00e9poca do Pan), hoje est\u00e1 tudo quebrado de novo\", disse Cielo, lembrando as recentes repara\u00e7\u00f5es nos azulejos das piscinas. Segundo o nadador, o problema n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a instala\u00e7\u00e3o. \"Falta a cobertura no teto. Sem isso, chuva e vento podem atrapalhar o desempenho do atleta\", aponta, ainda que tais condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o o tenham impedido de conquistar a medalha de ouro nos 50 metros e 100 metros livre do Mundial de Roma, em julho.\n\nMas, se o Maria Lenk n\u00e3o \u00e9 ideal, menos ainda as outras piscinas existentes no Brasil. \"A maioria das que temos aqui \u00e9 ruim, elas fazem muita marola, n\u00e3o tem marca\u00e7\u00e3o de fundo. As balizas (blocos de partida) s\u00e3o as piores do mundo\", diz. \"No Pinheiros tivemos de comprar. Isso faz diferen\u00e7a no desempenho.\" Cielo considera n\u00e3o ser justo exigir dos nadadores brasileiros \u00edndices para eventos internacionais sob estas condi\u00e7\u00f5es.\n\nEVENTOS\n\nO campe\u00e3o tamb\u00e9m se mostra preocupado com a falta de eventos. Lembra que a etapa do Rio da Copa do Mundo de Nata\u00e7\u00e3o, prevista para este m\u00eas, foi cancelada. \"N\u00e3o se sabe se por m\u00e1 vontade ou falta de verbas. Para mim foi um pouquinho dos dois.\" Pondera ser essencial para o desenvolvimento da nata\u00e7\u00e3o um n\u00famero razo\u00e1vel de competi\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel no Brasil.\n\nCielo cobra ainda planejamento para um legado ol\u00edmpico na nata\u00e7\u00e3o. Lembra que isso n\u00e3o existiu com o Pan. \"N\u00e3o pode ser s\u00f3 uma competi\u00e7\u00e3o e acabou. Temos de ter uma estrutura para depois termos mais competi\u00e7\u00f5es aqui. Eu acho que investimento tem de ser feito a longo prazo, \u00e9 um trabalho de anos.\"\n\nFUTURO\n\nEm 2010 Cielo volta a treinar nos Estados Unidos. A prioridade ser\u00e1 o Torneio Pan-Pac\u00edfico, em Los Angeles, marcado para agosto.", "images": ["http://www.estadao.com.br/ext/selos/icone-videoclip.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/1/2/1584035559421.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/2/1583863004027.jpg", "https://www.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/estadinho/wp-content/uploads/sites/580/2013/07/janaina.JPG"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "23/10/2009"}, "rank_185": {"title": "Meirelles ganha embate pol\u00edtico com Cabral e Paes", "text": "Essa \u00e9 sua \u00faltima mat\u00e9ria gr\u00e1tis do m\u00eas\n\nA nomea\u00e7\u00e3o, publicada ontem no Di\u00e1rio Oficial, p\u00f5e fim a longa disputa de poder entre Meirelles, o governador fluminense e o prefeito do Rio, cidade que abrigar\u00e1 os Jogos Ol\u00edmpicos em 2016.\n\nNo conselho, Meirelles estar\u00e1 acima de Cabral e Paes, tamb\u00e9m integrantes do \u00f3rg\u00e3o, superior \u00e0 Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO), cons\u00f3rcio formado pelos governos federal, estadual e municipal respons\u00e1vel por administrar recursos e gerenciar a execu\u00e7\u00e3o de obras relativas \u00e0 Olimp\u00edada - e do qual o economista seria o diretor executivo.\n\n\"A presid\u00eancia do Conselho \u00e9 o posto mais adequado para que eu possa dar a m\u00e1xima contribui\u00e7\u00e3o para o sucesso da Olimp\u00edada\", afirmou Meirelles em nota.\n\nAprovada pelo Senado em mar\u00e7o, a APO ainda n\u00e3o saiu do papel por conta de um intenso embate pol\u00edtico nos bastidores.\n\nAs tr\u00eas esferas de governo n\u00e3o conseguiram, em tr\u00eas meses, chegar a um acordo sobre a matriz de responsabilidades de cada integrante do cons\u00f3rcio.\n\nAo mesmo tempo, Paes tentou aprovar na C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio uma lei que esvaziava o poder da APO, impedindo a autoridade, por exemplo, de representar a cidade em contatos com o COI e at\u00e9 mesmo de definir o destino do legado ol\u00edmpico.\n\nAlegando \"lapso de aten\u00e7\u00e3o\", o prefeito voltou atr\u00e1s, e o legislativo municipal eliminou os pontos que causavam desconforto a Meirelles.\n\nOutro confronto entre o presidente do conselho ol\u00edmpico e Paes ocorreu por ocasi\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da Autoridade P\u00fablica Municipal, decis\u00e3o que gerou mal-estar por n\u00e3o estar prevista no protocolo assinado com o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI).\n\nA autarquia, que come\u00e7a a funcionar em agosto, teve seu nome alterado para Empresa P\u00fablica Municipal, evitando um confronto (sem\u00e2ntico e de atribui\u00e7\u00f5es).\n\nNa semana passada, uma comiss\u00e3o do COI que vistoriou obras visando \u00e0 Olimp\u00edada no Rio mostrou preocupa\u00e7\u00e3o com a indefini\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento da APO.\n\nA interlocutores de Meirelles, o comit\u00ea manifestou intranquilidade com a posi\u00e7\u00e3o que o ex-presidente do BC ocuparia.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "18/06/2011"}, "rank_113": {"title": "Meirelles diz que Pa\u00eds 'aprendeu' com o Pan de 2007 no Rio de Janeiro", "text": "RIO - O presidente do Conselho P\u00fablico Ol\u00edmpico (CPO), Henrique Meirelles, disse nesta quarta-feira, no Rio, que o \u00f3rg\u00e3o, respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es governamentais para os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, deve trabalhar para que o custo do evento seja motivo de orgulho para o Brasil, e n\u00e3o de aborrecimento.\n\nReferindo-se ao Pan de 2007, marcado por acusa\u00e7\u00f5es de superfaturamento e estouro no or\u00e7amento, o ex-presidente do Banco Central afirmou que o Brasil aprendeu com o epis\u00f3dio.\n\nMeirelles participou da abertura do semin\u00e1rio Rio-Londres: um legado ol\u00edmpico, promovido pela prefeitura e pelo governo do Rio para a troca de experi\u00eancias com o governo brit\u00e2nico, que realizar\u00e1 a Olimp\u00edada de 2012.\n\nO secret\u00e1rio de Estado para Cultura, Olimp\u00edadas, M\u00eddia e Esportes do Reino Unido, Jeremy Hunt, disse que se o Rio quiser garantir seu legado, este \u00e9 o momento para tomar decis\u00f5es. \"N\u00e3o d\u00e1 para come\u00e7ar nada faltando dois ou tr\u00eas anos para os Jogos.\"\n\nHunt estabeleceu outras duas prioridades para o Brasil n\u00e3o fracassar em 2016: garantir todos os recursos com anteced\u00eancia e alcan\u00e7ar um consenso pol\u00edtico entre os tr\u00eas n\u00edveis de governo.\n\nO vice-primeiro-ministro do Reino Unido, Nick Clegg, citou como exemplo de legado a revitaliza\u00e7\u00e3o da parte leste de Londres, antes degradada.\n\nO prefeito do Rio, Eduardo Paes, contou que pretende fazer o mesmo com a Zona Portu\u00e1ria da cidade. \"O legado que deixaremos \u00e9 a raz\u00e3o de nossa candidatura. E foi justamente este argumento que nos fez vencer as rivais: o que a Olimp\u00edada no Rio pode deixar para a popula\u00e7\u00e3o\", disse.\n\nO secret\u00e1rio brit\u00e2nico aconselhou: \"N\u00e3o d\u00e1 para controlar quantos brasileiros ganhar\u00e3o medalha, mas o que a popula\u00e7\u00e3o ganhar\u00e1 com os Jogos, d\u00e1. N\u00e3o \u00e9 hora de pensar pequeno. H\u00e1 tempo, \u00e9 o momento do Brasil ser ambicioso.\"", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://www.estadao.com.br/fotos/meirelles_marcos_de_paula_ae_22062011_292.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://www.estadao.com.br/fotos/meirelles_marcos_de_paula_ae_22062011_292.jpg", "date": "23/06/2011"}, "rank_84": {"title": "Olimp\u00edada \u00e9 'desculpa fant\u00e1stica' para mudar o Rio, diz prefeito", "text": "As Olimp\u00edadas de 2016 s\u00e3o uma \"desculpa fant\u00e1stica\" para promover mudan\u00e7as no Rio de Janeiro. Quem afirma \u00e9 o prefeito da cidade, Eduardo Paes, que chama de \"idiotas\" os que dizem que as mudan\u00e7as deveriam acontecer a despeito da competi\u00e7\u00e3o. \"Voc\u00ea precisa de uma meta, uma data, um desafio. \u00c9 como o atleta\", argumenta.\n\nEm entrevista \u00e0 BBC Brasil, Paes afirmou que \"a cidade vai mudar muito\" at\u00e9 2016 e que a maioria das mudan\u00e7as vai acontecer justamente \"porque temos as Olimp\u00edadas\", admitindo que, sem o desafio gerados pelos jogos, seria dif\u00edcil levar tantos projetos adiante.\n\nDiferentemente de Londres, o Rio de Janeiro n\u00e3o tem uma institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por cuidar do legado ol\u00edmpico, mas Paes afirma que a prefeitura conta com um conselho que estimula \"permanentemente\" a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil.\n\nPara o prefeito, o principal legado dos jogos ser\u00e1 deixado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais pobre da cidade, que ser\u00e1 beneficiada pela amplia\u00e7\u00e3o da rede de transporte p\u00fablico.\n\nLeia abaixo os principais trechos da entrevista.\n\nBBC Brasil - Muitas obras est\u00e3o acontecendo no Rio em fun\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos. Certas mudan\u00e7as em andamento, especialmente no sistema de transportes, teriam sido viabilizadas sem as Olimp\u00edadas?\n\nEduardo Paes - N\u00e3o, n\u00e3o acho. Na candidatura, as pessoas achavam que a nossa fraqueza seriam os problemas que a cidade tem. Mas usamos isso a nosso favor. Chicago, Madri, T\u00f3quio s\u00e3o cidades fant\u00e1sticas, os caras t\u00eam tudo. Foi isso que falamos para os membros do COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional). Se a Olimp\u00edada \u00e9 sobre transformar uma cidade, deixar um legado, mudar as vidas das pessoas, ent\u00e3o ela tinha que vir para o Rio. O legado \u00e9 a grande quest\u00e3o das Olimp\u00edadas. A cidade vai mudar muito e a maioria das coisas vai acontecer porque temos as Olimp\u00edadas. Eu uso as Olimp\u00edadas para tudo agora. Porque voc\u00ea tem um desafio, um prazo, tem que se superar. \u00c9 assim que eu uso. O Brasil est\u00e1 vivendo um momento \u00f3timo, especialmente em meio \u00e0 turbul\u00eancia financeira. O pa\u00eds est\u00e1 mais igualit\u00e1rio, as institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o fortes, a democracia est\u00e1 consolidada. Mas cidades como o Rio ainda precisam de grandes mudan\u00e7as.\n\nBBC Brasil - Mas em Londres os defensores dos jogos dizem exatamente isso, que as Olimp\u00edadas podem trazer grandes transforma\u00e7\u00f5es, enquanto os c\u00e9ticos questionam por que n\u00e3o promover todas as mudan\u00e7as sem os jogos, sem ter que investir tanto nos custos do evento.\n\nEduardo Paes - Desculpe, mas esses caras s\u00e3o idiotas. \u00c9 assim: voc\u00ea precisa de uma meta, uma data, um desafio. \u00c9 como o atleta, que treina muito e sabe que naquele dia ele vai competir. As Olimp\u00edadas s\u00e3o assim, \u00e9 como um desafio para a cidade. Antes de ter os jogos, poder\u00edamos fazer tudo, mas n\u00e3o precis\u00e1vamos fazer. Agora fazemos porque teremos os jogos, ent\u00e3o \u00e9 uma desculpa fant\u00e1stica. Tamb\u00e9m h\u00e1 um legado que n\u00e3o \u00e9 tang\u00edvel. Estive em Paris e Londres em novembro, e quando fui de Paris para Londres fiquei muito impressionado. Em compara\u00e7\u00e3o, Paris parecia uma cidade deprimida. As coisas estavam acontecendo em Londres. Eu sei que tem a crise financeira e tudo isso, mas isso tem a ver com o grande desafio que a cidade tem em julho e agosto. Acho que as Olimp\u00edadas significam uma grande transforma\u00e7\u00e3o para uma cidade.\n\nBBC Brasil - Em 10 ou 20 anos, qual \u00e9 o legado que ter\u00e1 sido deixado para o Rio?\n\nEduardo Paes - N\u00f3s temos certeza de onde queremos ir, onde queremos estar. Quando chegarmos a 2016, as mudan\u00e7as far\u00e3o do Rio uma melhor cidade para se morar e trabalhar, mais igualit\u00e1ria e mais gentil com sua popula\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea v\u00ea as favelas. Qual \u00e9 a raz\u00e3o de algu\u00e9m ir parar no alto de um morro, em um lugar perigoso, em uma casa horr\u00edvel e pequena? Isso acontece porque se ele for viver em uma casa melhor um pouco mais afastada, ele vai precisar de tr\u00eas ou quatro horas (de transporte) para chegar l\u00e1. Ent\u00e3o seriam seis horas de \u00f4nibus todo dia. Melhor viver mais perto de onde voc\u00ea trabalha. Quando falamos que vamos aumentar (a capacidade do transporte de massa) de 15% da popula\u00e7\u00e3o para 60%, o que estamos dizendo \u00e9 que haver\u00e1 uma boa alternativa para que pessoas pobres n\u00e3o precisem morar ao lado do trabalho, eles podem morar um pouco mais longe, em lugares melhores e mais seguros, e chegar rapidamente ao trabalho. \u00c9 assim que a cidade vai melhorar.\n\nBBC Brasil - Como ser\u00e1 a experi\u00eancia das Olimp\u00edadas para a popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia ou mesmo a popula\u00e7\u00e3o mais pobre da cidade?\n\nEduardo Paes - Haver\u00e1 essas duas semanas de grande festa (durante os Jogos Ol\u00edmpicos) e o Rio est\u00e1 muito acostumado a isso. Vai ser uma experi\u00eancia incr\u00edvel para todo mundo que vier. Mas a maior mudan\u00e7a ser\u00e3o os legados deixados para a popula\u00e7\u00e3o mais pobre da cidade. Quando voc\u00ea fala de transporte, de BRTs (Bus Rapid Transit), um tipo de metr\u00f4 usando \u00f4nibus que vamos fazer aqui, quando voc\u00ea fala de metr\u00f4, das favelas que estamos urbanizando... Os atletas do time brit\u00e2nico n\u00e3o v\u00e3o usar o BRT para chegar \u00e0s instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas, v\u00e3o usar a infraestrutura oferecida pelos jogos. O que est\u00e1 sendo feito na cidade \u00e9 principalmente para o carioca m\u00e9dio, o carioca mais pobre.\n\nBBC Brasil - Em Londres foi criado um instituto para cuidar do legado ol\u00edmpico, algo que j\u00e1 estava na proposta de candidatura da cidade. No Rio, \u00e9 importante o debate e a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, mas n\u00e3o h\u00e1 algo semelhante. H\u00e1 uma proposta de fazer algo assim?\n\nEduardo Paes - Os est\u00e1gios v\u00eam de acordo com o tempo. A gente tem estimulado isso (a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os) permanentemente. Temos um conselho de legado ligado \u00e0 Empresa Ol\u00edmpica Municipal e estamos criando institui\u00e7\u00f5es que podem mais do que cuidar do legado. Porque o grande legado \u00e9 a infraestrutura para a cidade. N\u00e3o vai ter uma empresa para cuidar do legado, sen\u00e3o vai acabar tendo mais uma empresa para pol\u00edtico empregar algu\u00e9m, mais cargo para pol\u00edtico dar. A gente tem que ter permanentemente um olhar atento a tudo que est\u00e1 sendo feito, com esse conselho do legado e com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o civil.\n\n*Com participa\u00e7\u00e3o de Matthew Pinsent. BBC Brasil - Todos os direitos reservados. \u00c9 proibido todo tipo de reprodu\u00e7\u00e3o sem autoriza\u00e7\u00e3o por escrito da BBC.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "09/03/2012"}, "rank_172": {"title": "Rio sofre com 'viol\u00eancia, suborno, favelas e Maracan\u00e3 decr\u00e9pito', diz jornal brit\u00e2nico", "text": "Uma reportagem do jornal brit\u00e2nico The Times publicada nesta quarta-feira afirma que o Brasil - e o Rio de Janeiro, em especial - ter\u00e1 que enfrentar problemas s\u00e9rios para conseguir sediar com sucesso a Copa do Mundo de 2014 e os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016.\n\n\"O futebol \u00e9 o jogo bonito, e o Brasil \u00e9 o seu lar natural. Essa \u00e9 a mitologia. A verdade \u00e9 mais feia e envolve narcotr\u00e1fico, viol\u00eancia armada, corrup\u00e7\u00e3o e 40 mil torcedores querendo o sangue de Ronaldinho\", diz a reportagem assinada pelo jornalista Rick Broadbent, no Rio de Janeiro.\n\nA reportagem intitulada \"Viol\u00eancia, subornos, favelas e Maracan\u00e3 decr\u00e9pito formam um conjunto de problemas\" faz compara\u00e7\u00f5es entre a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos em Londres 2012 e Rio de Janeiro 2016.\n\nO jornal traz uma cita\u00e7\u00e3o da secret\u00e1ria estadual de Esportes do Rio de Janeiro, M\u00e1rcia Lins, de que \"em Londres tudo foi perfeito\", mas que no Brasil \"n\u00f3s temos muitos problemas\".\n\nRoubo de dados e viol\u00eancia de torcidas\n\nO rep\u00f3rter diz que a not\u00edcia de que funcion\u00e1rios que trabalham nas organiza\u00e7\u00f5es dos Jogos do Rio foram demitidos no m\u00eas passado por copiar informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas de Londres 2012 \"n\u00e3o ajuda a tentativa do Rio de Janeiro de levar adiante o bast\u00e3o [dos Jogos de Londres]\".\n\nO Times diz que no Brasil \"existe hoje um consenso sobre a necessidade de transpar\u00eancia e honestidade\", sobretudo depois que Ricardo Teixeira deixou a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Futebol (CBF) em mar\u00e7o deste ano, ap\u00f3s ter sido revelado um esc\u00e2ndalo de propina na Su\u00ed\u00e7a.\n\nOutro problema levantado pela reportagem \u00e9 a viol\u00eancia nos est\u00e1dios, como a briga de torcedores do Flamengo e do Atl\u00e9tico-MG na semana passada, na primeira partida de Ronaldinho contra seu ex-clube no Rio. Outros exemplos citados pelo jornal s\u00e3o o assassinato de um torcedor do Vasco da Gama em agosto, a agress\u00e3o de torcedores palmeirenses a dirigentes no m\u00eas passado e amea\u00e7as da torcida corintiana ao jogador Marquinhos e sua fam\u00edlia.\n\nO Times tamb\u00e9m faz refer\u00eancia aos percal\u00e7os na reforma do Maracan\u00e3 - desde a queda de um telhado \u00e0 greve dos trabalhadores ap\u00f3s a morte de um oper\u00e1rio, passando pela retirada for\u00e7ada de moradores da Favela do Metr\u00f4.\n\nOutro desafio seria complementar as liga\u00e7\u00f5es de transporte entre o est\u00e1dio ol\u00edmpico (Maracan\u00e3) e o Parque Ol\u00edmpico, que est\u00e1 sendo constru\u00eddo na Barra. A constru\u00e7\u00e3o da linha de metr\u00f4 entre os dois pontos est\u00e1 \"agonizantemente lenta\", segundo o jornal.\n\nA reportagem conclui que, diante de tantos problemas, o Rio de Janeiro \u00e9 \"o lugar perfeito para provar que existe sim um legado ol\u00edmpico\". BBC Brasil - Todos os direitos reservados. \u00c9 proibido todo tipo de reprodu\u00e7\u00e3o sem autoriza\u00e7\u00e3o por escrito da BBC.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "03/10/2012"}, "rank_85": {"title": "Ap\u00f3s Jogos do Rio de 2016, Arena de Handebol vai virar quatro escolas", "text": "RIO - A Arena de Handebol dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio/2016, uma das estruturas tempor\u00e1rias da competi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada como legado ol\u00edmpico. Nesta quinta-feira, a prefeitura do Rio lan\u00e7ou o edital de licita\u00e7\u00e3o da obra, prevista em R$ 121,1 milh\u00f5es, e revelou o projeto que prev\u00ea que a estrutura seja rearranjada para se transformar em quatro escolas municipais, cada uma com capacidade para 500 alunos.\n\nO projeto foi desenvolvido pela Empresa Ol\u00edmpica Municipal (EOM), a Empresa Municipal de Urbaniza\u00e7\u00e3o (RioUrbe) e o minist\u00e9rio do Esporte, e, segundo o governo federal, segue um conceito de arquitetura n\u00f4made, ainda in\u00e9dito na hist\u00f3ria dos Jogos Ol\u00edmpicos. De acordo com a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, o projeto da Arena de Handebol foi desenvolvido prevendo sua transforma\u00e7\u00e3o posterior em quatro escolas. O vencedor da licita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e desmontagem da instala\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica e pela montagem das escolas em 2017.\n\nAl\u00e9m das constru\u00e7\u00e3o or\u00e7ada em R$ 121,1 milh\u00f5es, outros R$ 6 milh\u00f5es ser\u00e3o investidos na opera\u00e7\u00e3o, R$ 19,7 milh\u00f5es na desmontagem e R$ 31,2 milh\u00f5es na montagem das novas escolas. Assim, o Governo Federal vai transferir ao Munic\u00edpio cerca de R$ 178 milh\u00f5es. A Arena de Handebol ser\u00e1 erguida em uma \u00e1rea de cerca de 35 mil metros quadrados no Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca. Com capacidade para 12 mil espectadores, receber\u00e1 as competi\u00e7\u00f5es de handebol dos Jogos Ol\u00edmpicos e de goalball dos Jogos Paraol\u00edmpicos. As obras est\u00e3o previstas para come\u00e7ar no primeiro semestre de 2014 e terminar no segundo semestre de 2015. A localiza\u00e7\u00e3o das escolas foi definida em parceria com a secretaria municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Tr\u00eas beneficiar\u00e3o estudantes da regi\u00e3o da Barra. A quarta escola ser\u00e1 montada em um terreno em S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.estadao.com.br/fotos/arena-handebol-EOM-divulgacao-288x212.jpg", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://www.estadao.com.br/fotos/arena-handebol-EOM-divulgacao-288x212.jpg", "date": "14/11/2013"}, "rank_105": {"title": "Rota de fuga no Alem\u00e3o vai virar legado ol\u00edmpico no Rio", "text": "Uma das cenas que marcou o ano de 2010 foi a fuga de traficantes da Vila Cruzeiro para o Alem\u00e3o ap\u00f3s o morro que eles controlavam ser invadido pelo Batalh\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es Especiais (Bope). No meio da mega-opera\u00e7\u00e3o, um grande grupo de traficantes, com motos e caminhonetes, pegou uma estrada de terra e migrou para o Alem\u00e3o, dominado pela mesma fac\u00e7\u00e3o criminosa.\n\nCom as favelas hoje pacificadas, o Governo do Rio j\u00e1 est\u00e1 construindo na Pedra do Sapo, que fica exatamente nesta rota, o Bike Park do Alem\u00e3o, que, segundo o governo, ter\u00e1 uma pista de BMX em padr\u00f5es internacionais, al\u00e9m de espa\u00e7o para a pr\u00e1tica de downhill e freestyle. Pela falta de outras op\u00e7\u00f5es e se bem utilizado, ser\u00e1 obviamente um legado ol\u00edmpico.\n\nAs obras, que come\u00e7aram nesta semana, ficar\u00e3o prontas at\u00e9 o fim de mar\u00e7o (sempre segundo o governo). O complexo, que custar\u00e1 R$ 3 milh?es, ter\u00e1 1.100 m\u00b2 de \u00e1rea pavimentada e 4.500 m\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda. Ele ser\u00e1 constru\u00eddo na comunidade pela Secretaria de Estado Esporte e Lazer, em parceria com a Light, atrav\u00e9s da Lei de Incentivo ao Esporte.\n\n\u201cA recupera\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os como este \u00e9 importante para a autoestima dos moradores das comunidades. O esporte, de maneira geral, n\u00e3o tem preconceitos, n\u00e3o escolhe classe social e \u00e9 uma grande forma de integra\u00e7\u00e3o\u201d, comentou o secret\u00e1rio Andr\u00e9 Lazaroni.\n\nA se confirmar a pista de BMX em padr\u00f5es internacionais, ela ser\u00e1 a segunda (ou a primeira) no Brasil. Isso porque s\u00f3 em dezembro foi assinado o contrato para a constru\u00e7\u00e3o da que seria a precursora. Ela ser\u00e1 em Londrina, no Paran\u00e1, e dever\u00e1 ficar pronta em maio.\n\nEntre o BMX virar ol\u00edmpico (decis\u00e3o tomada em 2005) e a primeira pista ficar pronta ter\u00e3o se passado nove anos. O detalhe \u00e9 que esta no Paran\u00e1 custar\u00e1 apenas R$ 1 milh\u00e3o, uma pechincha se compararmos com o custo de tantos equipamentos esportivos, especialmente est\u00e1dios.\n\nO BMX foi introduzido como esporte ol\u00edmpico nos Jogos de Pequim. Para eventos internacionais, UCI (Uni\u00e3o Cicl\u00edstica Internacional) reconhece apenas provas realizadas em pistas de Suprecross. Em Londres, por exemplo, ela tinha pouco mais de 400m para os homens.\n\nNo Brasil as provas acontecem em pistas de bicicross, bem menores. Assim, n\u00e3o h\u00e1 como os atletas daqui treinarem nas mesmas condi\u00e7\u00f5es em que competem. Para os Jogos de Londres, por exemplo, os dois brasileiros que foram \u00e0 Olimp\u00edada se prepararam na Argentina.\n\nH\u00e1 algum tempo que digo que o BMX \u00e9 sub-aproveitado no Brasil. O perfil de Renato Rezende no Facebook tem mais de 30 mil likes, o que coloca ele entre os mais acessados entre atletas ol\u00edmpicos (tirando v\u00f4lei, basquete, etc). Todos os principais atletas do Pa\u00eds, ali\u00e1s, t\u00eam p\u00e1ginas bem movimentadas. O calend\u00e1rio nacional \u00e9 repleto, os resultados est\u00e3o aparecendo, e o esporte \u00e9 essencialmente jovem. \u00c9 o \u00fanico esporte radical na Olimp\u00edada de Ver\u00e3o, o que atrai boa parte do p\u00fablico adepto das modalidades dos X -Games.", "images": ["http://esportes.estadao.com.br/blogs/olimpilulas/wp-content/uploads/sites/122/2014/02/Alem\u00e3o.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunistas/2014/05/5389bba98ed2edemetrio-vecchioli-olimpilulas.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/olimpilulas/wp-content/uploads/sites/122/2014/02/Bike-Park.jpg", "http://esportes.estadao.com.br/blogs/olimpilulas/wp-content/uploads/sites/122/2014/02/Alem%C3%A3o.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/olimpilulas/wp-content/uploads/sites/122/2014/02/Bike-Park.jpg"], "top_image": "http://esportes.estadao.com.br/blogs/olimpilulas/wp-content/uploads/sites/122/2014/02/Alem\u00e3o.jpg", "date": "07/02/2014"}, "rank_79": {"title": "SONHO DO OURO OL\u00cdMPICO MUDA PAISAGEM DO RIO", "text": "O sonho da conquista de uma medalha de ouro, momento maior na vida de atletas de alto rendimento, est\u00e1 mexendo com o cotidiano carioca e mudando paisagens do Rio, sede dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016. A menos de dois anos da cerim\u00f4nia de abertura, prevista para 5 de agosto de 2016, \u00e9 fren\u00e9tico o movimento de pelo menos 5 mil oper\u00e1rios no canteiro de obras do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca. H\u00e1 ainda as adapta\u00e7\u00f5es no Parque de Deodoro e as constru\u00e7\u00f5es de um legado urbano in\u00e9dito na cidade, como o Porto Maravilha, dois t\u00faneis que ligam a zona sul com a zona oeste na estrutura de transporte dos modernos \u00f4nibus BRTs e a linha 4 do metr\u00f4, num volume total de recursos de R$ 37,6 bilh\u00f5es.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Veja como est\u00e3o as obras dos Jogos Ol\u00edmpicos\n\n\"A Olimp\u00edada \u00e9 transformadora\", diz o prefeito do Rio, Eduardo Paes, principal tocador das obras dos Jogos no Pa\u00eds. \"Pequim, em 2008, gastou com os Jogos R$ 65 bilh\u00f5es; Londres, em 2012, chegou a R$ 41,2 bilh\u00f5es, dos quais o governo desembolsou R$ 33 bilh\u00f5es\", compara o prefeito. Paes diz ainda que do total movimentado (R$ 37,6 bilh\u00f5es), 57% \u00e9 recurso de Parceria P\u00fablico Privada (PPP). \"Dinheiro de governo \u00e9 43%\u201d, ressalta. Segundo o prefeito do Rio, uma das marcas dos Jogos no Brasil \u201c\u00e9 que ap\u00f3s a Olimp\u00edada n\u00e3o haver\u00e1 elefante branco\". Os est\u00e1dios permanentes v\u00e3o virar centros de produ\u00e7\u00e3o de atletas e algumas estruturas, como a handebol, da Barra, v\u00e3o virar escolas.\n\nPor\u00e9m, no meio do formigueiro construtivo carioca, h\u00e1 um alerta vermelho. O vel\u00f3dromo, palco das provas de ciclismo, programado para estar pronto no final de 2015, ainda est\u00e1 no ch\u00e3o. Engenheiros do Parque Ol\u00edmpico e o vice-presidente do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), ministro Aroldo Cedraz de Oliveira, que acompanham a constru\u00e7\u00e3o, se dizem preocupados com o atraso. Al\u00e9m disso, o TCU aumentou a press\u00e3o sobre a empreitada e analisa recursos de empresas que perderam a licita\u00e7\u00e3o do vel\u00f3dromo, vencida pela construtora Tecnosolo em janeiro. O contrato \u00e9 de R$ 118,8 milh\u00f5es. Um parecer do ministro Raimundo Carreiro (TCU) aceitou parte da representa\u00e7\u00e3o das empresas Construtora Damiani, Jota Elle Constru\u00e7\u00f5es Civis e DM Construtora de Obras, argumentando que foram detectados \"ind\u00edcios de inabilita\u00e7\u00e3o indevida e de exig\u00eancias edital\u00edcias restritivas \u00e0 competitividade\". E no documento Matriz de Responsabilidades do Minist\u00e9rio do Esporte e Prefeitura do Rio, painel geral de acompanhamento de todas as obras, o vel\u00f3dromo, projetado com um custo de R$ 112,9 milh\u00f5es, mais R$ 5,9 milh\u00f5es destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o, est\u00e1 atrasado.\n\nO prefeito do Rio discorda. E defende a Tecnosolo, a empresa que est\u00e1 sendo pressionada pela fiscaliza\u00e7\u00e3o por causa da dificuldade em acompanhar o ritmo das demais constru\u00e7\u00f5es do parque da Barra da Tijuca. Paes afirma que o vel\u00f3dromo est\u00e1 em dia. \"\u00c9 uma obra que a gente olha com muita aten\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma construtora menor, que est\u00e1 em recupera\u00e7\u00e3o judicial\", explica, emendando que \"n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcio de irregularidades com a empresa\" e garantindo que a situa\u00e7\u00e3o da Tecnosolo n\u00e3o afetar\u00e1 a obra. \"Impacto zero\", diz Paes.\n\nPara o prefeito, \"\u00e9 uma empresa que, aparentemente, n\u00e3o tem um caixa muito forte. Ent\u00e3o, \u00e9 uma empresa que voc\u00ea n\u00e3o pode ficar atrasando liquida\u00e7\u00e3o de faturas. Mas eu acompanho isso semanalmente, com curvas de atraso e curvas de adiantamento. Eu sei quando est\u00e1 uma semana atrasada, duas semanas adiantada\", afirma.\n\nNa Tecnosolo, que est\u00e1 em recupera\u00e7\u00e3o judicial desde agosto de 2012, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que n\u00e3o haver\u00e1 atraso na entrega.\n\nVisto no Minist\u00e9rio do Esporte como um parceiro exemplar na administra\u00e7\u00e3o do canteiro ol\u00edmpico no qual se transformou o Rio, o prefeito alega que no Parque de Deodoro tamb\u00e9m houve problemas. \"A partir do momento em que iniciamos as obras, elas est\u00e3o indo muito bem, com cronograma at\u00e9 um pouco antecipado. Mas vamos ficar atentos. As obras da prefeitura s\u00e3o 90% das coisas\", declara.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "13/12/2014"}, "rank_132": {"title": "Polo aqu\u00e1tico: Brasil compra atletas, mas fecha piscina", "text": "Em duas semanas, duas not\u00edcias relacionadas ao polo aqu\u00e1tico ganharam destaque. As duas muito congruentes. O governo federal decidiu abrir uma exce\u00e7\u00e3o e naturalizar, na \u201ccanetada\u201d dois atletas que n\u00e3o tem nenhum v\u00ednculo com o Brasil. O governo do estado do Rio, por sua vez, optou por n\u00e3o reformar o Parque Aqu\u00e1tico Julio Delamare, no Complexo do Maracan\u00e3.\n\nA Olimp\u00edada \u00e9 o que une as duas not\u00edcias. O Brasil n\u00e3o tem o menor pudor de seguir o p\u00e9ssimo exemplo vindo do Oriente M\u00e9dio e naturalizar atletas s\u00f3 para obter resultados esportivos. Ao mesmo tempo, faz trabalho m\u00ednimo para desenvolver a modalidade no Pa\u00eds. Tinha a oportunidade de reformar um parque aqu\u00e1tico central do Rio, legado ol\u00edmpico importante, mas retirou a obra do cronograma.\n\nO governo fluminense argumenta com o l\u00e1pis na m\u00e3o. Uma nova piscina de aquecimento e nova arquibancada est\u00e3o entre as estruturas que precisariam ser constru\u00eddas e o custo total seria de cerca de R$ 60 milh\u00f5es. A promessa \u00e9 usar o mesmo dinheiro para remodelar o Est\u00e1dio de Atletismo C\u00e9lio de Barros (posto abaixo dias antes de o governo decidir n\u00e3o derrub\u00e1-lo) e fazer reformas mais baratas no pr\u00f3prio Julio Delamare.\n\nA ideia \u00e9 que os jogos da fase de grupos do polo aqu\u00e1tico (que deveriam acontecer no Julio Delamare) sejam transferidos para Deodoro (onde existe uma piscina utilizada para o pentatlo moderno) ou para o Parque Aqu\u00e1tico Maria Lenk, que j\u00e1 vai receber as competi\u00e7\u00f5es de nados sincronizados e saltos ornamentais. As finais ser\u00e3o no Parque Aqu\u00e1tico Ol\u00edmpico.\n\n\n\nPensando apenas nos 17 dias de realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos, a organiza\u00e7\u00e3o que se vire para encaixar todos os eventos nos locais dispon\u00edveis. Nossa maior preocupa\u00e7\u00e3o deve ser com os equipamentos. O Julio Delamare, cuja reforma para o Pan j\u00e1 custou R$ 10 milh\u00f5es, seria um dos legados mais \u00fateis da Olimp\u00edada, especialmente por sua localiza\u00e7\u00e3o e as oportunidades que proporcionava \u00e0 comunidade.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunistas/2014/05/5389bba98ed2edemetrio-vecchioli-olimpilulas.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "22/05/2015"}, "rank_197": {"title": "Oficina de acessibilidade em espa\u00e7os culturais recebe inscri\u00e7\u00f5es", "text": "Curta Facebook.com/VencerLimites\n\nSiga @LexVentura\n\nMande mensagem para blogvencerlimites@gmail.com\n\nO que voc\u00ea precisa saber sobre pessoas com defici\u00eancia\n\nO exemplo dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos de Londres, em 2012, \u00e9 um dos temas dos encontros que ser\u00e3o realizados em julho e agosto no Rio de Janeiro, por meio de uma iniciativa do British Council, organiza\u00e7\u00e3o internacional do Reino Unido para rela\u00e7\u00f5es culturais e oportunidades educacionais. As inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o gratuitas e podem ser feitas at\u00e9 segunda-feira, dia 20 de julho, no site www.transform.org.br. Os candidatos precisam ser profissionais de institui\u00e7\u00f5es culturais ou ter atuado no setor por pelos menos dois anos. Informa\u00e7\u00f5es pelo e-mail centro.info@britishcouncil.org.br.\n\n\u201cO Reino Unido desenvolveu diversas pr\u00e1ticas de fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos artistas com defici\u00eancia integradas \u00e0 programa\u00e7\u00e3o cultural ol\u00edmpica. No Brasil, incorporamos esta vis\u00e3o ao programa Transform desde 2013, criando oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica em parceria com v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es, para as quais acessibilidade \u00e9 prioridade. No Rio, acreditamos que este \u00e9 um importante legado ol\u00edmpico para ser compartilhado\u201d, diz a diretora adjunta de artes do British Council, Lucimara Letelier.\n\nO trabalho ser\u00e1 conduzido por Barbara Lisicki, que atuou como gerente de Acessibilidade nos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos de Londres, e Zoe Partington-Solinger, gerente de arquitetura do projeto Inside Out, que re\u00fane artistas e arquitetos com defici\u00eancia para explorar novas formas de concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os acess\u00edveis. Ambas s\u00e3o profissionais da Shape Arts, institui\u00e7\u00e3o inglesa de incentivo a artistas com defici\u00eancia.\n\nO projeto foi criado a partir de visitas realizadas entre 2013 e 2014, em espa\u00e7os culturais de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, e faz parte de uma s\u00e9rie de atividades do Unlimited, o maior programa de incentivo a trabalhos produzidos por artistas com defici\u00eancia do mundo, apresentado pela primeira vez como parte das Olimp\u00edadas Culturais de 2012, evento paralelo \u00e0 competi\u00e7\u00e3o oficial.\n\nPrograma\u00e7\u00e3o\n\nM\u00f3dulo: Legado Ol\u00edmpico e Paral\u00edmpico (pol\u00edtica p\u00fablica e institucional)\n\nBoas pr\u00e1ticas no Brasil e no Reino Unido\n\nData: 31 de julho de 2015, sexta-feira\n\nHor\u00e1rio: das 10 \u00e0s 17 horas\n\nLocal: Rio2016\n\nEndere\u00e7o: Rua Ulysses Guimar\u00e3es, 2.016 \u2013 Cidade Nova \u2013 Rio de Janeiro, RJ\n\n\n\nM\u00f3dulo: Programa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\n\nPeculiaridades sobre como programar, produzir e divulgar trabalhos de artistas com defici\u00eancia\n\nData: 3 de agosto de 2015, segunda-feira\n\nHor\u00e1rio: das 10 \u00e0s 17 horas\n\nLocal: Rio2016\n\nEndere\u00e7o: Rua Ulysses Guimar\u00e3es, 2.016 \u2013 Cidade Nova \u2013 Rio de Janeiro, RJ\n\n", "images": ["https://brasil.estadao.com.br/blogs/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2015/07/Unlimited-SP-550.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2015/07/Redshoes-550.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunistas/2014/05/5389a6857d034luiz-alexandre-ventura-vencer-limites.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2015/07/Unlimited-SP-550.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://brasil.estadao.com.br/blogs/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2015/07/Redshoes-550.jpg", "date": "17/07/2015"}, "rank_173": {"title": "Dilma prev\u00ea 'melhor festa do esporte mundial' no Rio em 2016", "text": "Faltando exatamente um ano para a Olimp\u00edada do Rio, a presidente Dilma Rousseff participou nesta quarta-feira da cerim\u00f4nia comemorativa da data e, em r\u00e1pido discurso, disse que o Pa\u00eds est\u00e1 \"trabalhando duro para realizar a melhor festa que o esporte mundial j\u00e1 viveu\". A presidente destacou a \"vigorosa cultura de paz e trabalho\" do povo brasileiro e disse que, desde a Gr\u00e9cia Antiga, os Jogos Ol\u00edmpicos ser\u00e3o realizados \"no mais lindo cen\u00e1rio\".\n\nO evento que celebrou um ano do in\u00edcio dos Jogos aconteceu no fim da tarde desta quarta, na Cidade das Artes, zona oeste do Rio de Janeiro, e foi marcado por pelo menos dois fatos curiosos - incluindo um erro de c\u00e1lculo na contagem regressiva.\n\nMario Andrada, diretor de Comunica\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Rio-2016, abriu a cerim\u00f4nia citando que faltavam exatamente 365 dias para o in\u00edcio da Olimp\u00edada, n\u00famero desmembrado na sequ\u00eancia at\u00e9 chegar \u00e0 casa dos segundos. Dilma Rousseff foi a primeira a discursar e citou os \"366 dias para os Jogos\", que come\u00e7am em 5 de agosto de 2016. Na sequ\u00eancia, Thomas Bach, presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) tomou a palavra e lembrou que a presidente estava certa \"porque fevereiro ter\u00e1 29 dias\". Os Jogos Ol\u00edmpicos sempre ocorrem nos anos bissextos.\n\nO outro momento curioso aconteceu durante a execu\u00e7\u00e3o do hino ol\u00edmpico. No palco, estavam perfilados Bach, Dilma, o prefeito do Rio, Eduardo Paes, o ministro do Esporte, George Hilton, a presidente da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o do COI para os Jogos do Rio, Nawal El Moutawakel, e Carlos Arthur Nuzman, presidente do Comit\u00ea Rio-2016. Todos se voltaram para a bandeira ol\u00edmpica, mas pouco depois de iniciar o hino Dilma Rousseff se virou para a plateia. Ficou assim at\u00e9 que fosse executado o Hino Nacional, quando ent\u00e3o se posicionou como os demais.\n\nDilma leu seu discurso, sem improvisos, mais voltado para dar boas vindas a atletas, torcedores e turistas do que ressaltar o legado que ser\u00e1 deixado para a cidade, como as obras de mobilidade e a melhoria do transporte p\u00fablico de massa.\n\nCoube a Bach abordar o legado ol\u00edmpico. \"O Rio de Janeiro deixar\u00e1 um legado importante para o esporte e para os atletas\", disse o dirigente, para depois ressaltar que a Olimp\u00edada tamb\u00e9m est\u00e1 trazendo benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o em geral. \"Quando o Rio ganhou o direito de ser sede, em 2009, 16% dos cariocas tinham acesso ao transporte p\u00fablico de velocidade. Para a Olimp\u00edada, esse n\u00famero passar\u00e1 a 63%.\"\n\nA presidente citou a expectativa para o in\u00edcio da competi\u00e7\u00e3o. \"O cora\u00e7\u00e3o do Brasil j\u00e1 come\u00e7ou a bater muito mais forte\", disse Dilma. Na plateia, havia pol\u00edticos como o prefeito oposicionista de Manaus, Arthur Virg\u00edlio, do PSDB, o presidente do Bradesco, Luiz Carlos Trabuco, e atletas de v\u00e1rias categorias.\n\n\"Com a experi\u00eancia acumulada ao organizar com grande sucesso a Copa do Mundo de 2014, cumpriremos todas as etapas necess\u00e1rias para mais uma vez encantar o mundo\", prometeu a presidente. E Bach pareceu concordar: \"Voc\u00eas cariocas, voc\u00eas brasileiros, v\u00e3o mostrar ao mundo paix\u00e3o e efici\u00eancia\".\n\nAp\u00f3s os discursos, presidentes de seis comit\u00eas ol\u00edmpicos nacionais - incluindo Nuzman, do brasileiro - receberam o convite oficial para participar da Olimp\u00edada, que dever\u00e1 ter a presen\u00e7a de 206 na\u00e7\u00f5es. No fim, todos assistiram \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es dos m\u00fasicos Diogo Nogueira, Roberta S\u00e1 e Zeca Pagodinho. Dilma deixou a Cidade das Artes sem falar com a imprensa.\n\nDo lado de fora, um grupo com aproximadamente 15 pessoas fez um pequeno protesto contra as remo\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias que moravam pr\u00f3ximas ao Parque Ol\u00edmpico e pela polui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/2/1438822961324.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/2/1438822961324.jpg", "date": "05/08/2015"}, "rank_155": {"title": "Presidente da CBVela defende Ba\u00eda como local de disputa na Olimp\u00edada", "text": "A cinco dias do evento-teste de vela para os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, o presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Vela (CBVela), Marco Aur\u00e9lio Ribeiro, defendeu nesta segunda-feira a Ba\u00eda de Guanabara para as disputas da modalidade no grande evento que come\u00e7ar\u00e1 daqui menos de um ano. O local vem sendo alvo de muitas cr\u00edticas por causa da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. H\u00e1 inclusive lobby para tirar as provas da Ba\u00eda e transferi-las para a cidade de Arma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios, na Regi\u00e3o dos Lagos.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Remadores t\u00eam problemas estomacais ap\u00f3s Mundial\n\nO dirigente admite que h\u00e1 problemas de sujeira nas \u00e1guas da Ba\u00eda de Guanabara. Mas considera que as raias onde as provas ser\u00e3o realizadas n\u00e3o ser\u00e3o afetadas por detritos s\u00f3lidos. Eles seriam capazes de prejudicar o desempenho dos atletas, sobretudo devido \u00e0 proximidade que as raias de com o mar aberto.\n\n\"At\u00e9 o momento n\u00e3o tive conhecimento de reclama\u00e7\u00e3o formal das federa\u00e7\u00f5es (sobre o lixo)\", contou Ribeiro. Ele explicou ainda que a realiza\u00e7\u00e3o das regatas na Ba\u00eda de Guanabara, perto da praia do Flamengo e da Marina da Gl\u00f3ria, permite que mais pessoas assistam gratuitamente as provas. \"Seria at\u00e9 antidemocr\u00e1tico tirar a disputa daqui.\"\n\nO governo do Estado do Rio, por sua vez, j\u00e1 admitiu que n\u00e3o cumprir\u00e1 a promessa de tratar 80% do esgoto despejado na Ba\u00eda de Guanabara at\u00e9 2016. O governador Luiz Fernando Pez\u00e3o, de forma otimista, j\u00e1 afirmou que o n\u00edvel de tratamento deve chegar a 65% - atualmente, s\u00e3o 49%. A situa\u00e7\u00e3o motivou comerciantes e membros do setor hoteleiro da cidade de B\u00fazios a pleitear a disputa.\n\nEm nota, Thomas Weber, vice-presidente da associa\u00e7\u00e3o B\u00fazios Convention &Visitors Bureau, pede a mudan\u00e7a de locais e defende que B\u00fazios disp\u00f5e da infraestrutura necess\u00e1ria para sediar o evento, assim como exalta a limpeza das \u00e1guas da regi\u00e3o. \"Em respeito ao esp\u00edrito ol\u00edmpico, que deve privilegiar os seus principais atores, os atletas, e ao bom senso, fica a pergunta: por que n\u00e3o B\u00fazios?\", questionou.\n\nO Comit\u00ea Rio-2016, por\u00e9m, n\u00e3o cogita retirar as provas da Ba\u00eda. Segundo o diretor de instala\u00e7\u00f5es da entidade, Gustavo Nascimento, as \u00e1guas est\u00e3o sendo despolu\u00eddas. Ele considera tamb\u00e9m que a perman\u00eancia das regatas no local motiva os esfor\u00e7os pela despolui\u00e7\u00e3o e faz parte do legado ol\u00edmpico.\n\nO bicampe\u00e3o ol\u00edmpico (1996 e 2004) e, atualmente, coordenador da sele\u00e7\u00e3o brasileira de vela, Torben Grael, tamb\u00e9m apoiou as provas na Ba\u00eda de Guanabara. Segundo ele, o local privilegia a capacidade t\u00e9cnica dos atletas, por causa de suas particularidades naturais - de vento e corrente mar\u00edtimas -, em detrimento de locais de mar aberto, nos quais sele\u00e7\u00f5es com investimento maior e equipamentos mais modernos poderiam largar com vantagem.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/9/1422394740490.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/9/1422394740490.jpg", "date": "10/08/2015"}, "rank_150": {"title": "Comit\u00ea Organizador do Rio-2016 firma parceria com Sesi-SP", "text": "O Comit\u00ea Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do Rio firmou nesta ter\u00e7a-feira, em um evento em S\u00e3o Paulo, uma parceria com o Sesi-SP para levar \u00e0s escolas mantidas pelo \u00f3rg\u00e3o o projeto Transforma, que incentiva e dissemina a pr\u00e1tica esportiva entre alunos e professores. \"Estamos assinando esse projeto que transforma a educa\u00e7\u00e3o e \u00e9 um dos legados dos Jogos Ol\u00edmpicos\", explicou Carlos Arthur Nuzman, presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB).\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Fabiana Beltrame vai a Mundial de Remo\n\nO dirigente entende que a iniciativa ajudar\u00e1 as escolas a terem contato com modalidades pouco difundidas no Pa\u00eds. \"A ideia \u00e9 transformar as crian\u00e7as de todo Brasil. Claro que poucas ser\u00e3o atletas ol\u00edmpicos no futuro, mas nossa obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 abrir os horizontes delas\", continuou o dirigente, na presen\u00e7a de Paulo Skaf, presidente da Fiesp, Sesi-SP e Senai-SP, e centenas de atletas.\n\nO evento contou ainda com o lan\u00e7amento do livro \"Atletas Ol\u00edmpicos Brasileiros\", de autoria da professora Katia Rubio. A publica\u00e7\u00e3o traz 1.796 notas biogr\u00e1ficas dos atletas nacionais que participaram de alguma edi\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos desde 1920, quando o Brasil teve seu primeiro representante. V\u00e1rios dos atletas representados no livro estavam presentes no evento.\n\nO Transforma \u00e9 um programa de educa\u00e7\u00e3o dentro do trip\u00e9 de legado ol\u00edmpico, que inclui ainda as \u00e1reas de Cultura e Sustentabilidade. A ideia \u00e9 trabalhar os valores e os novos esportes nas escolas e isso j\u00e1 est\u00e1 sendo feito com sucesso no Rio de Janeiro, onde crian\u00e7as e professores est\u00e3o tendo contato mais pr\u00f3ximo com r\u00fagbi, h\u00f3quei sobre grama, tiro com arco e esgrima, al\u00e9m de modalidades paral\u00edmpicas.\n\nO programa possui uma plataforma online, na qual materiais did\u00e1ticos s\u00e3o disponibilizados na internet, de forma gratuita. O Transforma tamb\u00e9m conta com capacita\u00e7\u00e3o e a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 levar os Jogos Ol\u00edmpicos para dentro da escola. Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser obtidas no site www.rio2016.com/educacao.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1440533147881.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1440533147881.jpg", "date": "25/08/2015"}, "rank_108": {"title": "Rio aposta na efici\u00eancia dos projetos para os Jogos Ol\u00edmpicos", "text": "O Rio de Janeiro abriu m\u00e3o do luxo na constru\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es para a Olimp\u00edada, mas sem diminuir a excel\u00eancia esportiva. Se nos Jogos de Pequim arenas como o Cubo D\u2019\u00c1gua ou o Ninho de P\u00e1ssaro marcaram a competi\u00e7\u00e3o do ponto de vista arquitet\u00f4nico, na primeira edi\u00e7\u00e3o realizada na Am\u00e9rica do Sul o tom ser\u00e1 o da efici\u00eancia.\n\n\u201cNos Jogos Rio 2016, o mais emblem\u00e1tico ser\u00e1 a transforma\u00e7\u00e3o da cidade. Desde o in\u00edcio do projeto ol\u00edmpico, o objetivo da prefeitura do Rio \u00e9 fazer os Jogos de forma eficiente, mas tamb\u00e9m simples e econ\u00f4mica, deixando um legado tang\u00edvel para a cidade e seus moradores. Portanto, as instala\u00e7\u00f5es ter\u00e3o padr\u00e3o de excel\u00eancia para a pr\u00e1tica esportiva, por\u00e9m sem luxos ou excessos\u201d, revela Roberto Ainbinder, diretor de projetos da Empresa Ol\u00edmpica Municipal (EOM).\n\nQuando come\u00e7ou a desenvolver o projeto ol\u00edmpico, a prefeitura carioca avaliou cada equipamento e pensou em como ele iria funcionar depois do evento. \u201cO desenvolvimento do conceito de arquitetura n\u00f4made refor\u00e7a o princ\u00edpio adotado pela prefeitura de que os Jogos Ol\u00edmpicos devem servir \u00e0 cidade, evitando a constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es esportivas que seriam pouco utilizadas e potencializando o legado dos Jogos\u201d, conta.\n\nO conceito de arquitetura n\u00f4made norteou a constru\u00e7\u00e3o de algumas instala\u00e7\u00f5es esportivas, tendo como princ\u00edpio a rela\u00e7\u00e3o de custo-benef\u00edcio da arena. Isso foi pensado n\u00e3o apenas para o momento de levantar a obra, mas tamb\u00e9m com a manuten\u00e7\u00e3o que cada local precisa ter no futuro. A ideia era manter apenas as arenas que tivessem um uso efetivo ap\u00f3s os Jogos.\n\nA maior preocupa\u00e7\u00e3o dos organizadores era evitar o chamado elefante branco, ou seja, uma instala\u00e7\u00e3o que tivesse uso em 2016, mas depois ficasse ociosa. Os exemplos mais emblem\u00e1ticos s\u00e3o a Arena do Futuro, que vai virar quatro escolas depois dos Jogos, e o Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico, que se transformar\u00e1 em dois centros de treinamento com piscinas.\n\n\u201cAp\u00f3s as competi\u00e7\u00f5es, a Arena do Futuro ser\u00e1 desmontada e transformada em quatro escolas municipais. Para que isso seja poss\u00edvel, a constru\u00e7\u00e3o foi totalmente executada de acordo com a utiliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 2016. As especifica\u00e7\u00f5es foram determinadas desde o processo de escolha da empresa respons\u00e1vel pelo desenvolvimento dos projetos\u201d, explica.\n\nPara se ter uma ideia, as rampas e escadas pr\u00e9-moldadas da arena ser\u00e3o reaproveitadas nos acessos e \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o das escolas. A estrutura do telhado \u00e9 composta por vigas met\u00e1licas e telhas com tamanho padronizado, para a reutiliza\u00e7\u00e3o nos telhados das escolas. Ele diz ainda que houve padroniza\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es dos pain\u00e9is de fechamentos internos e fachadas da arena.\n\nJ\u00e1 o Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico tamb\u00e9m ser\u00e1 desmontado. As piscinas de aquecimento e competi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de partes da arquibancada, ser\u00e3o utilizadas para construir dois centros de treinamento de esportes aqu\u00e1ticos. \u201cTr\u00eas escolas ficar\u00e3o na regi\u00e3o da Barra da Tijuca/Jacarepagu\u00e1. A localiza\u00e7\u00e3o da quarta escola est\u00e1 sendo definida, mesma situa\u00e7\u00e3o das piscinas do Est\u00e1dio\u201d, afirma Ainbinder.\n\nOs locais onde estar\u00e3o a Arena do Futuro e o Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico nos Jogos v\u00e3o se tornar lotes privados para uma grande \u00e1rea residencial que ser\u00e1 constru\u00edda no Parque Ol\u00edmpico da Barra. \u201cAp\u00f3s 2016, o Rio de Janeiro ser\u00e1 uma cidade bem diferente daquela que ganhou o direito de receber os Jogos Ol\u00edmpicos em 2009. Mais do que realizar obras e organizar o evento em si, a prefeitura utilizou o evento para tornar o Rio um lugar melhor para seus moradores e visitantes, com mudan\u00e7as nas \u00e1reas de transporte, infraestrutura urbana, meio ambiente e desenvolvimento social. \u00c9 muito gratificante ver que esse legado j\u00e1 existe\u201d, conclui Aibinder.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/0/1445989365001.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/0/1445989365001.jpg", "date": "28/10/2015"}, "rank_196": {"title": "Campo de golfe e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria", "text": "Diz o velho ditado que o santo desconfia quando a esmola \u00e9 demais.\n\nEra o que todo mundo no Rio sabia a respeito da constru\u00e7\u00e3o do campo de golfe ol\u00edmpico, numa \u00e1rea pol\u00eamica de terrenos sob suspeita de grilagem e, ainda por cima, de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nA discuss\u00e3o era: por que um novo campo na cidade que tem dois clubes de peso: o G\u00e1vea e o Itanhang\u00e1?\n\nNingu\u00e9m respondeu com precis\u00e3o, mas muita gente matou a charada: a instala\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica serviria para transformar em \u00e1rea regularizada pela Prefeitura um enorme terreno que estava em disputa na Justi\u00e7a. As den\u00fancias foram muitas, mas, como numa historinha infantil, inventaram um monte de presentinhos de Papai Noel para justificar o grande neg\u00f3cio imobili\u00e1rio da Barra da Tijuca.\n\nUma das lorotas: depois dos Jogos Ol\u00edmpicos, o campo de golfe seria entregue \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carioca para sua utiliza\u00e7\u00e3o. Seria um campo do povo\u2026 E, como todo povo tem dinheiro para tacos, bolinhas, roupas e tudo mais, o campo seria mantido pelas autoridades municipais e pela Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Golfe.\n\nMas a Olimp\u00edada ainda nem come\u00e7ou e j\u00e1 surge a discuss\u00e3o entre o prefeito e o presidente da Confedera\u00e7\u00e3o para saber quem vai pagar a conta mensal da manuten\u00e7\u00e3o do empreendimento, dito, esportivo. \u201cUm grande neg\u00f3cio imobili\u00e1rio\u201d, sempre acusou o deputado Marcelo Freixo ao se referir ao legado ol\u00edmpico.\n\nEnquanto isso, as torres de pr\u00e9dios que ficam no condom\u00ednio obtiveram licen\u00e7a oficial para ganhar mais andares. O neg\u00f3cio vai de vento em popa.\n\nO campo veio \u201cde gra\u00e7a\u201d para a popula\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica do Rio. Depois dos jogos, algu\u00e9m vai pagar a conta. Ah se vai!!!\n\n(Com participa\u00e7\u00e3o de Roberto Salim.)", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunas/2018/03/28_28_Antero.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "23/12/2015"}, "rank_117": {"title": "Paes ajuda aliado, mas d\u00edvida do Rio aumenta em 2015", "text": "RIO - No momento em que uma grave crise econ\u00f4mica abala a Uni\u00e3o e a maior parte dos Estados e capitais, a situa\u00e7\u00e3o mais confort\u00e1vel do munic\u00edpio do Rio permitiu ao prefeito Eduardo Paes (PMDB) assumir gastos do governo estadual, como aconteceu na \u00e1rea da sa\u00fade, e antecipar pagamentos que caberiam \u00e0 Uni\u00e3o nas obras para os Jogos Ol\u00edmpicos. O custo desta relativa folga financeira, por\u00e9m, \u00e9 uma d\u00edvida crescente, que chegou a R$ 11,325 bilh\u00f5es em agosto de 2015, segundo dados do governo municipal.\n\nO valor representa 58,69% da receita corrente l\u00edquida do munic\u00edpio e est\u00e1 longe do teto de 120% fixado pela Lei de Responsabilidade Fiscal. Por\u00e9m, \u00e9 dez pontos porcentuais maior que em 2011, ano encerrado com d\u00edvida de R$ 6,831 bilh\u00f5es (em valores atualizados), ou a 48,2% da receita. O endividamento de 2011 inclu\u00eda o empr\u00e9stimo de US$ 1 bilh\u00e3o (R$ 4 bilh\u00f5es em valores de hoje) feito no ano anterior pela prefeitura com o Banco Mundial. A opera\u00e7\u00e3o permitiu reduzir e reestruturar a d\u00edvida com a Uni\u00e3o, diminuindo o estoque e os juros pagos mensalmente.\n\nEm 2015, Paes entrou na Justi\u00e7a para fazer valer as novas regras de endividamento de Estados e munic\u00edpios, pagou R$ 29 milh\u00f5es e considerou quitada a d\u00edvida com a Uni\u00e3o. Com isso, no Or\u00e7amento de 2016 - ano de elei\u00e7\u00f5es municipais e que encerra oito anos de gest\u00e3o do peemedebista - a previs\u00e3o do valor da d\u00edvida apontado pela prefeitura cai para R$ 7,6 bilh\u00f5es. Segundo a prefeitura, a d\u00edvida em 2016 ser\u00e1 de cerca de 30% da receita corrente l\u00edquida.\n\nO Minist\u00e9rio da Fazenda afirma que as d\u00edvidas de Estados e munic\u00edpios ser\u00e3o corrigidas pelas novas regras. Informa, por\u00e9m, que o Tesouro s\u00f3 vai anunciar os novos valores depois de uma etapa de \u201cconfer\u00eancia e concord\u00e2ncia\u201d com cada ente federativo.\n\nPelos c\u00e1lculos da prefeitura, o saldo devedor do munic\u00edpio, com as novas regras de c\u00e1lculo fixadas na Lei Complementar 148/2014, caiu de R$ 6 bilh\u00f5es para R$ 1,2 bilh\u00e3o, pois a regra \u00e9 retroativa a janeiro de 2013. O governo municipal diz que pagou, em 2013 e 2014, presta\u00e7\u00f5es mensais em torno de R$ 50 milh\u00f5es, quando deveria pagar R$ 9 milh\u00f5es. Faltariam R$ 29 milh\u00f5es, pagos por Paes em mar\u00e7o passado. Pela nova lei, a corre\u00e7\u00e3o da d\u00edvida deixa de ser feita pelo IGP-DI mais 6% a 9% ao ano e passa a se basear na taxa Selic ou IPCA (o que for menor) mais 4% ao ano.\n\nEm acordo com o Minist\u00e9rio da Fazenda, Paes aceitou pagar mensalmente, ao longo de 2015, o valor de juros da d\u00edvida segundo as regras antigas. O objetivo era fortalecer a receita da Uni\u00e3o, desde que o dinheiro fosse devolvido em fevereiro. A prefeitura informou que ter\u00e1 R$ 600 milh\u00f5es a resgatar.\n\nNo Estado do Rio, \u00e0 beira do colapso financeiro, a situa\u00e7\u00e3o da d\u00edvida \u00e9 preocupante. O saldo chegou, em agosto de 2015, a R$ 93,5 bilh\u00f5es, equivalentes a 186% da receita corrente l\u00edquida. O limite fixado pela LRF para Estados \u00e9 de 200%. O Estado est\u00e1 acima do limite de alerta, que \u00e9 de 180%.\n\n\u201cA base do f\u00f4lego financeiro do munic\u00edpio \u00e9 a d\u00edvida. Essa op\u00e7\u00e3o de se endividar agora tem reflexo no futuro. O munic\u00edpio conseguiu um f\u00f4lego quando usou o empr\u00e9stimo do Banco Mundial para reduzir a d\u00edvida com a Uni\u00e3o. A quest\u00e3o \u00e9 se a Uni\u00e3o vai considerar que a d\u00edvida est\u00e1 quitada\u201d, afirma o economista Luiz Mario Behnken, coordenador do F\u00f3rum Popular do Or\u00e7amento do Rio de Janeiro.\n\nAlternativa ao endividamento, a receita com tributos n\u00e3o tem boas perspectivas para 2016. \u201cA receita tribut\u00e1ria depende da atividade econ\u00f4mica, que, no Rio, se manteve em 2015, em fun\u00e7\u00e3o da Olimp\u00edada, mas 2016 \u00e9 ano de transi\u00e7\u00e3o, encerramento dos investimentos e com a economia diminuindo\u201d, diz Behnken.\n\nEstudo do gabinete da vereadora Teresa Bergher (PSDB) analisou a evolu\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o da D\u00edvida Consolidada L\u00edquida (DCL) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Receita Corrente L\u00edquida (RCL) entre 2010 e 2015. O saldo da d\u00edvida e a propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 receita tiveram queda entre 2012 e 2013, mas voltaram a subir em 2014, encerrado com R$ 10,7 bilh\u00f5es de d\u00edvida, equivalentes a 57,7% da receita l\u00edquida.\n\n\u201cD\u00edvida nunca \u00e9 bom. O legado ol\u00edmpico sair\u00e1 caro, a cidade recebeu investimentos, sim, mas a um custo muito alto. O cidad\u00e3o \u00e9 que vai pagar por esta falta de ju\u00edzo do prefeito\u201d, diz Teresa, que integra a oposi\u00e7\u00e3o a Paes.\n\nEm nota, prefeitura diz que n\u00e3o h\u00e1 motivo para preocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida/receita \u00e9 muito inferior ao teto de 120%. O aumento da d\u00edvida entre 2014 e 2015, segundo a Secretaria de Fazenda, est\u00e1 ligado obras de legado dos Jogos Ol\u00edmpicos, como a constru\u00e7\u00e3o das vias expressas BRT. Os recursos v\u00eam principalmente de empr\u00e9stimos do BNDES e da Caixa, \u201ccom prazos bastante dilatados, permitindo \u00e0 cidade desfrutar dos benef\u00edcios dessas obras mais rapidamente do que seria poss\u00edvel sem o financiamento banc\u00e1rio\u201d.\n\nApesar de ter sido beneficiado pelas Parcerias P\u00fablico Privadas (PPPs) firmadas pela prefeitura para a Olimp\u00edada, o munic\u00edpio n\u00e3o ficou imune \u00e0 retra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A estimativa da Secretaria de Fazenda \u00e9 que a receita total do munic\u00edpio em 2015 tenha chegado a R$ 23 bilh\u00f5es, 76% dos R$ 30,1 bilh\u00f5es previstos em 2014, quando foi elaborado o Or\u00e7amento do ano seguinte. Entre 2014 e 2015, a receita total aumentou 5,8%, mas as despesas cresceram 14,9%.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/4/1453074185644.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/4/1453074185644.jpg", "date": "18/01/2016"}, "rank_204": {"title": "F\u00f3rum dos Leitores", "text": "A taxa de desemprego medida pela Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio (Pnad) terminou 2015 em 9% e, ao que tudo indica, dever\u00e1 encerrar 2016 com dois d\u00edgitos \u2013 algo em torno de 13%. O discurso petista de que, assim como no per\u00edodo posterior \u00e0 crise global de 2008, n\u00e3o deixaria o desemprego assolar a popula\u00e7\u00e3o brasileira foi por \u00e1gua abaixo. O Partido dos Trabalhadores (PT) n\u00e3o cumpriu a promessa (da\u00ed sua nomenclatura) de zelar pelo \u201cproletariado\u201d. Por\u00e9m, justi\u00e7a h\u00e1 de ser feita, pois os dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, est\u00e3o a\u00ed para provar que o lulopetismo honrou uma de suas principais promessas: a de promover a igualdade social. Segundo o Caged, 115 mil trabalhadores qualificados (aqueles com ensino superior completo ou incompleto) perderam seus postos no ano passado. Isso significa que tanto para o metal\u00fargico do ABC quanto para o engenheiro de uma grande multinacional a realidade \u00e9 a mesma: a grossa fila do desemprego. Lula, Dilma e o PT fizeram o que \u00e9 de praxe em regimes de esquerda, ou seja, promoveram o nivelamento por baixo \u2013 um tipo de igualdade nada compensador. Os n\u00fameros rec\u00e9m-divulgados pelo Caged s\u00e3o mais preocupantes do que aparentam, porque indicam que o setor mais \u201cprotegido\u201d das empresas j\u00e1 foi atingido. Assim como os empregos s\u00e3o a \u00faltima via de diminui\u00e7\u00e3o de custos, ser\u00e3o os \u00faltimos a serem retomados quando o Pa\u00eds voltar a crescer. Que ser\u00e1 desta gera\u00e7\u00e3o de jovens que est\u00e1 saindo da universidade? E dos trabalhadores com j\u00e1 certa idade? Estes, por sua vez, dificilmente ter\u00e3o um emprego formal dado como certo no futuro. O PT colocou todos no mesmo patamar de desalento e desamparo. Exceto, \u00e9 obvio, para o pequeno grupo que est\u00e1 no poder, os socialistas do capital alheio. Em Cuba, h\u00e1 os irm\u00e3os Castro e toda sua fortuna; aqui, Lula, sua fam\u00edlia e os bons \u201ccumpanheiros\u201d. Enfim, o socialismo!\n\nElias Menezes elias.natal@hotmail.com\n\nNepomuceno (MG)\n\n*\n\nPRE\u00c7OS APAVORANTES\n\nPassei h\u00e1 alguns dias pela feira livre, fugindo do pre\u00e7o dos supermercados. N\u00e3o deu certo. Um mam\u00e3o pequeno custa R$ 8,00; um p\u00e9 de couve-flor min\u00fasculo, R$ 6,00; um ma\u00e7o de espinafre, R$ 5,00; quatro cabe\u00e7as de alho muito pequenas, R$ 10,00; o quilo de tomate, R$ 7,00, porque estavam maduros demais. Sou economista e espero que novas safras desses produtos fa\u00e7am os pre\u00e7os ca\u00edrem na real, mas, honestamente, penso mais na infla\u00e7\u00e3o de 80% ao m\u00eas de 20 anos atr\u00e1s. Dilma, o que voc\u00ea fez com nosso pa\u00eds? N\u00e3o \u00e9 o caso de deixar tudo para gente respons\u00e1vel? Vamos aguentar mais tr\u00eas anos com voc\u00ea no comando? Desista, seja honesta.\n\nAdemir Valezi adevale@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\n\u2018DE VOLTA PARA O PASSADO\u2019\n\n\u201cDe volta para o passado\u201d foi um filme de fic\u00e7\u00e3o bastante apreciado. Mas o verdadeiro momento de volta ao passado \u00e9 o que est\u00e1 ocorrendo hoje no Brasil, protagonizado pelo petelulismo corrupto, dizimando-nos. Basta ver que a pr\u00e9via do IPCA vai a 1,42% em fevereiro. Se o objetivo era esse, infelizmente, o governo conseguiu.\n\nAngelo Tonelli angelotonelli@yahoo.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nA INFLA\u00c7\u00c3O CORRE SOLTA\n\nA infla\u00e7\u00e3o nunca deixou de existir. Aqui, no Brasil, ela \u00e9 transformada em juros altos, muito altos ou alt\u00edssimos, e alguns pagam. Quando esses juros atingem o \u201calt\u00edssimo\u201d, da\u00ed todos pagam e a carga maior fica somente com os pobres.\n\nNelson Pereira Bizerra nepebizerra@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nREBAIXAMENTO\n\n\u00c9 triste para n\u00f3s, brasileiros, vermos a Na\u00e7\u00e3o descendo a ladeira da recess\u00e3o econ\u00f4mica, fruto da irresponsabilidade administrativa da petista Dilma Rousseff. Se j\u00e1 n\u00e3o bastassem a alta da infla\u00e7\u00e3o, o crescente desemprego e a queda vertiginosa no n\u00edvel de investimentos, o governo federal, como resultado tamb\u00e9m dos excessivos gastos improdutivos, pela terceira vez assiste com indiferen\u00e7a ao rebaixamento da nota de classifica\u00e7\u00e3o de risco do Brasil, desta vez pela ag\u00eancia Moody\u2019s. E, para piorar, o corte foi em dos graus. Assim temos um pa\u00eds humilhado e penalizado com selo de mau pagador. A consequ\u00eancia disso \u00e9 grave, porque, para rolar a nossa imensa d\u00edvida p\u00fablica, os juros dos empr\u00e9stimos no exterior v\u00e3o ficar bem mais caros! Isso se tivermos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o cr\u00e9dito da comunidade financeira internacional... Este \u00e9 o perverso legado do PT.\n\nPaulo Panossian paulopanossian@hotmail.com\n\nS\u00e3o Carlos\n\n*\n\nA AN\u00c1LISE DA MOODY\u2019S\n\nO forte rebaixamento da nota do Brasil em dois n\u00edveis revela a descren\u00e7a da ag\u00eancia, principalmente, no ministro da Fazenda atual, que veio como um dos principais elementos da equipe de Guido Mantega, que \u201carrasou\u201d a economia brasileira at\u00e9 o ponto em que estamos, sem perspectivas de melhora.\n\nFabio Figueiredo fafig3@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nO DISCURSO DOS GOVERNISTAS\n\nEles n\u00e3o v\u00e3o dizer que este rebaixamento \u00e9 heran\u00e7a maldita do FHC?\n\nMoises Goldstein mgoldstein@bol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nNO FUNDO DO PO\u00c7O\n\nAs ag\u00eancias de classifica\u00e7\u00e3o de risco rebaixaram a nota de risco brasileira. O Pa\u00eds perdeu o grau de investimento e passou para grau especulativo. Isso demonstra a seriedade da situa\u00e7\u00e3o que o Pa\u00eds enfrente e que, inclusive, v\u00ea sua economia se deteriorar de forma muito r\u00e1pida. Precisamos acelerar as reformas necess\u00e1rias, implementar mudan\u00e7as no modelo tribut\u00e1rio e incentivar a atividade produtiva. O consumo tamb\u00e9m \u00e9 indispens\u00e1vel para reaquecer o varejo. Enfim, o governo precisa promover ajustes que, de fato, beneficiar\u00e3o o Pa\u00eds e trar\u00e3o de volta a necess\u00e1ria credibilidade.\n\nWillian Martins martins.willian@globo.com\n\nGuararema\n\n*\n\nOS CORTES DO GOVERNO\n\nO governo e o ministro da Fazenda falam em cortes de R$ 25 milh\u00f5es, mas n\u00e3o falam nos cart\u00f5es corporativos nem nos 130 mil cargos em comiss\u00e3o. Me enganem que eu gosto!\n\nNorton Villas Boas nortonvb1946@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nECONOMIZEM\n\n\u00c9 incr\u00edvel que este governo n\u00e3o consiga enxergar gastos para cortar. Qualquer cidad\u00e3o com mais de dez anos de idade aponta v\u00e1rios deles, em meio minuto! Alguns exemplos: licita\u00e7\u00e3o para a compra de queijo brie e presunto parma de \u201ctextura macia e suculenta\u201d, R$ 5,2 mil; apenas em polpa de graviola, e iogurte grego: R$ 225 mil. Cerca de R$ 650 mil em frutos do mar, dentre eles 1 tonelada de fil\u00e9 de salm\u00e3o, para o Minist\u00e9rio da Defesa. Pode-se come\u00e7ar por a\u00ed. Poucos brasileiros podem consumir esses itens e a presidente e seus assistentes tamb\u00e9m deveriam comer o que n\u00f3s, pagadores de suas despesas, comemos. O Supremo Tribunal Federal (STF), do ministro Ricardo Lewandowski, pretende gastar mais R$ 3,6 milh\u00f5es por ano na contrata\u00e7\u00e3o de 29 guarda-costas. No STF atuam 90 seguran\u00e7as, ao custo de R$ 10 milh\u00f5es por ano, mas os ministros acham que a quantidade \u00e9 insuficiente. Os ministros deveriam confiar mais na sua Justi\u00e7a e andar pelas ruas como n\u00f3s andamos: desarmados e sem seguran\u00e7as. Nem vamos nos ater aos gastos absurdos do Legislativo, como a compra de iPhones, aparelhos de TV e loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. O quadro pessoal do governo \u00e9 rid\u00edculo e os sal\u00e1rios s\u00e3o de outro mundo. A estabilidade no emprego p\u00fablico (privil\u00e9gio de que nenhum brasileiro comum desfruta), as aposentadorias integrais que, sabe-se l\u00e1 por que motivo, acontecem prematuramente, os contracheques engordados por benef\u00edcios mil impedem a racionaliza\u00e7\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios p\u00fablicos, a sa\u00fade da Previd\u00eancia e oneram barbaramente aqueles que sustentam tudo isso. Bastaria que os membros do governo, de alto a baixo, vivessem como n\u00f3s vivemos. A economia seria enorme! Aposentadoria integral? N\u00e3o, aposentadoria pelo teto que vale para n\u00f3s todos! Estabilidade? Ora, por favor! Esta a\u00ed um fator que dispensa coment\u00e1rios. Sem falar que a tal estabilidade \u00e9 causa da inefici\u00eancia e m\u00e1 vontade j\u00e1 t\u00edpicos da classe! Quem n\u00e3o pode ser demitido por nada neste mundo vai se esfor\u00e7ar para qu\u00ea? N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que estes privil\u00e9gios nababescos sejam vistos como coisa normal! Se s\u00e3o, mude-se esta vis\u00e3o. O que n\u00e3o d\u00e1 mais, senhores, \u00e9 trabalharmos para servir \u00e0queles que deveriam estar nos servindo. N\u00e3o d\u00e1 para acrescentar nenhum novo imposto sem que esta gente fa\u00e7a um m\u00ednimo de esfor\u00e7o para economizar. N\u00e3o d\u00e1 para eles continuarem a viver como milion\u00e1rios, sendo sustentados por gente pobre ou remediada. N\u00e3o d\u00e1 para nos faltar quase tudo, enquanto que para eles, \u201cservidores\u201d, nunca falta coisa alguma. Que tenham, os membros do Executivo, do Judici\u00e1rio e do Legislativo, um pouco de miseric\u00f3rdia e de consci\u00eancia social. N\u00e3o nos pe\u00e7am mais nada. Fa\u00e7am a sua parte.\n\nMaria Cristina Rocha Azevedo crisrochazevedo@hotmail.com\n\nFlorian\u00f3polis\n\n*\n\nUMA BOA SA\u00cdDA PARA A CRISE\n\nComo todos sabemos, a folha dos aposentados do servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 maior que a dos da iniciativa privada e corresponde a um n\u00famero muit\u00edssimo menor de beneficiados. Quanto aos sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, ent\u00e3o, temos verdadeiras aberra\u00e7\u00f5es, com copeiras e motoristas do Senado recebendo mais de R$ 12 mil mensais, etc., sem falar nas pens\u00f5es e sal\u00e1rios com at\u00e9 absurdos R$ 40 mil mensais, e por a\u00ed vai. S\u00e3o ditos direitos adquiridos, sabe l\u00e1 Deus como! A sugest\u00e3o ut\u00f3pica \u00e9 uma lei que estabele\u00e7a valores m\u00e1ximos por categoria e que o pagamento da diferen\u00e7a seja substitu\u00eddo por um empr\u00e9stimo compuls\u00f3rio ao Tesouro Nacional, com pagamento em t\u00edtulos do governo com prazo suficientemente dilatado de venda, para evitar que o Pa\u00eds como um todo v\u00e1 para o brejo. Com certeza n\u00e3o precisaria dessa ideia burra de aumentar mais nossa campe\u00e3 carga tribut\u00e1ria e matar de vez nossa economia.\n\nAirton Moreira Sanches moreira.sanches@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nPRIMEIRO DE ABRIL\n\n\u00c9 primeiro de abril ou uma piada a nova pesquisa CNT? O finado pa\u00eds num abismo colossal jamais visto, a crise numa dimens\u00e3o pior a cada dia, com destrui\u00e7\u00e3o disseminada de empregos, ind\u00fastria, empresas, esperan\u00e7a, o PIB em d\u00f3lares caindo mais de 60% em apenas dois anos (!), infla\u00e7\u00e3o recorde, juros estratosf\u00e9ricos, gastos sem cortes, triplo rebaixamento para abaixo de \u201cjunk bonds\u201d, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a completamente destru\u00eddas, crise pol\u00edtica sem sa\u00edda, toda a c\u00fapula do partido, isto \u00e9, da fac\u00e7\u00e3o criminosa no xilindr\u00f3, o Congresso completamente let\u00e1rgico e sem rumo, como o finado Pa\u00eds, que regrediu em 13 anos \u2013 sempre esse maldito n\u00famero! \u2013 mais de 20 em termos macroecon\u00f4micos, de desindustrializa\u00e7\u00e3o, qualidade de vida, etc. Milh\u00f5es de brasileiros escorrendo classes sociais abaixo, escancarando mais uma fal\u00e1cia da pseudorredu\u00e7\u00e3o da desigualdade. Estamos sem rumo, no meio do Pac\u00edfico, com um caiaque furado, executando a cr\u00f4nica de uma destrui\u00e7\u00e3o anunciada, numa elei\u00e7\u00e3o fraudada e cada vez mais sabidamente comprovada que fora municiada com milh\u00f5es e milh\u00f5es de d\u00f3lares de capital sujo de empreiteiras e esquemas s\u00f3rdidos de corrup\u00e7\u00e3o via a tamb\u00e9m finada Petrobr\u00e1s. Ser\u00e3o estes os \u201cmotivos\u201d da singela recupera\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do governo Dilma?!\n\nRoberto Sim\u00f5es Vivacqua de Medeiros Rsvivacqua@yahoo.com.br\n\nRio de Janeiro\n\n*\n\nCOMO CHEGAMOS AT\u00c9 AQUI?\n\nQue o sr. Delfim Netto ainda tenha coragem de defender o governo do PT, isso d\u00e1 para entender, pois ele sempre foi um comunista disfar\u00e7ado. Agora, tr\u00eas personagens do mais alto escal\u00e3o empresarial e educacional (Insper e XP Investimentos) conseguirem ocupar uma p\u00e1gina deste jornal \u201canalisando\u201d a situa\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds (21/2, B5), percebendo que as \u201cinstitui\u00e7\u00f5es\u201d n\u00e3o est\u00e3o funcionando e que quase chegamos a um bipartidarismo com \u201cpoucas distin\u00e7\u00f5es entre os partidos mais relevantes \u2013 PT e PSDB\u201d (esqueceram o PMDB?). E perceberam que os fundos de Previd\u00eancia das estatais apresentam \u201cproblemas decorrentes de investimentos realizados\u201d! Ora, pura roubalheira! E terminam sua \u201can\u00e1lise\u201d com a conclus\u00e3o de que \u201ca gravidade da crise decorre dos dif\u00edceis dilemas que o populismo prefere evitar\u201d. Acrescentando, ainda, que, \u201cpara benef\u00edcio da maioria, o momento requer clareza, pol\u00edtica e lideran\u00e7a\u201d. Com esse tipo de \u201clideran\u00e7a\u201d, o Pa\u00eds nunca sair\u00e1 do atoleiro em que o meteram! O que o Pa\u00eds precisa \u00e9 de cadeia para estes assaltantes!\n\nRoberto Hollnagel rollnagel@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nOPORTUNIDADE\n\nMais do que a crise que vivemos hoje, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e moral, minha maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a crise de falta de lideran\u00e7a decente em nosso pa\u00eds. Como pode uma na\u00e7\u00e3o de 200 milh\u00f5es de pessoas ser tomada pela mediocridade, corrup\u00e7\u00e3o, mau-caratismo e falta de compromisso social? Como chegamos a isso? Talvez n\u00e3o importe. Mais importante \u00e9 saber como mudar isso. Neste universo de 200 milh\u00f5es, onde est\u00e3o as pessoas de bem e sensatas para conduzir o Pa\u00eds a uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel e de perspectiva positiva? Faltam pol\u00edticos honestos? Sim, mas faltam funcion\u00e1rios p\u00fablicos compromissados, empres\u00e1rios corretos, artistas de qualidade, policiais e ju\u00edzes honestos e, enfim, cidad\u00e3os que querem o bem da Na\u00e7\u00e3o. Devemos come\u00e7ar exigindo de n\u00f3s mesmos um comportamento social adequado, respeitando o patrim\u00f4nio p\u00fablico, as leis e o cidad\u00e3o. Exigir de nossos amigos, familiares, conhecidos, etc. o mesmo comportamento. Votar com consci\u00eancia. Comprar de empresas decentes e boicotar produtos e servi\u00e7os de empresas picaretas, etc. N\u00e3o existem salvadores da P\u00e1tria. H\u00e1 uma chance \u00fanica e agora de surgirem novas cabe\u00e7as e personalidades no Pa\u00eds, com nova mentalidade, contr\u00e1ria a este horr\u00edvel quadro que temos hoje. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que entre n\u00f3s, 200 milh\u00f5es, essas pessoas n\u00e3o existam. Por que estamos escondidos?\n\nQuem e de onde surgir\u00e1 o primeiro passo para a mudan\u00e7a necess\u00e1ria?\n\nAndr\u00e9 Coutinho arcouti@uol.com.br\n\nCampinas\n\n*\n\nFIM DO IMPOSTO SINDICAL\n\nConforme noticiado, o senador Blairo Maggi (PR/MT) apresentou ao Senado Federal um projeto para p\u00f4r fim ao Imposto Sindical. Esse imposto, que teve origem no governo de Get\u00falio Vargas em 1937, equivale a um dia de trabalho descontado \u201cna marra\u201d do trabalhador. Atualmente, os recursos s\u00e3o distribu\u00eddos em 60% para os sindicatos, 15% para as federa\u00e7\u00f5es, 5% para as confedera\u00e7\u00f5es e 20% para a chamada \u201cconta especial emprego e sal\u00e1rio\u201d administrada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho. Para variar, a CUT e a For\u00e7a Sindical s\u00e3o un\u00e2nimes em n\u00e3o acabar com o Imposto Sindical, ou seja, n\u00e3o querem largar o osso. Nem pensar! Em resumo, os trabalhadores do Oiapoque ao Chu\u00ed agradeceriam de cora\u00e7\u00e3o o fim desse imposto sindical compuls\u00f3rio, que simplesmente contraria as normas da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT).\n\nEdgard Gobbi edgardgobbi@gmail.com\n\nCampinas\n\n*\n\nAS ENCHENTES\n\nEm S\u00e3o Paulo, depois de cada temporal, angustiados, ficamos assistindo \u00e0s tr\u00e1gicas consequ\u00eancias da inclem\u00eancia do tempo, mas percebemos tamb\u00e9m o muito pouco que se faz para encontrar solu\u00e7\u00f5es. A edifica\u00e7\u00e3o intensiva e o progressivo aumento do solo imperme\u00e1vel sem capacidade de absorver a \u00e1gua tornaram as \u00e1reas urbanas cada vez mais sujeitas a enchentes. Uma solu\u00e7\u00e3o parcial \u00e9 representada pelos \u201cpiscin\u00f5es\u201d (tipo o do Pacaembu), que, em Barcelona, deram \u00f3timos resultados. Naquela cidade foram constru\u00eddos 13 dep\u00f3sitos subterr\u00e2neos capazes de conter 1 milh\u00e3o de metros c\u00fabicos de \u00e1gua, posteriormente bombeada para represas e esta\u00e7\u00f5es de tratamento e depura\u00e7\u00e3o. Outra solu\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa aos benef\u00edcios de estruturas verdes a serem implantadas nas coberturas dos pr\u00e9dios, estruturas constitu\u00eddas de v\u00e1rias camadas de terra e materiais absorventes recobertos de vegeta\u00e7\u00e3o cuja capacidade de absor\u00e7\u00e3o \u00e9 dez vezes maior que aquela das coberturas em cimento. A estrutura verde oferece tamb\u00e9m a vantagem de representar um \u00f3timo sistema de isolamento t\u00e9rmico, reduzindo a polui\u00e7\u00e3o ac\u00fastica e eletromagn\u00e9tica, melhorando a absor\u00e7\u00e3o dos p\u00f3s e a qualidade do ar. Poderia, tamb\u00e9m, ser realizada uma rede de canais subterr\u00e2neos para bombear a \u00e1gua da chuva at\u00e9 lagos artificiais estrategicamente localizados. Estou ciente de que essas solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o resolvem na sua totalidade o problema das enchentes, mas sem d\u00favida poder\u00e3o ajudar bastante. Ficar lamentando n\u00e3o resolve nada.\n\nFrancesco Magrini framagr@ig.com.br\n\nCachoeira Paulista\n\n*\n\nA CIDADE E AS CHUVAS\n\nSr. prefeito Fernando Haddad, responda se quiser: depois de um dia de chuva como os dos \u00faltimos dias, com alagamentos, desmoronamentos, tr\u00e2nsito ca\u00f3tico, sem\u00e1foros quebrados (?), \u00e1rvores ca\u00eddas, povo estressado, trabalhador espremido nos \u00f4nibus de volta para casa, como o sr. se sente? Ah, esqueci, todos os radares est\u00e3o funcionando.\n\nH\u00e9lio Cury heliocury@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nESFOR\u00c7O IN\u00daTIL\n\nS\u00e3o Paulo das enchentes. N\u00e3o adiantou muito o sr. prefeito gastar um dinheir\u00e3o com as ciclovias. Os votos ele vai perder e nas enchentes.\n\nMara Mendes maraherdade@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\n\u00c9 PRECISO PARAR O PREFEITO\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPE) precisa com urg\u00eancia impedir o prefeito Haddad de acabar de vez com o pouco que nos resta da Mata Atl\u00e2ntica. Nem seus antecessores, nomeados pela ditadura militar, foram t\u00e3o perniciosos quanto o prefeito Fernando Haddad em abater as nossas \u00e1rvores \u2013 ali\u00e1s, ressalte-se, com a cumplicidade, sen\u00e3o complac\u00eancia, da maioria dos nossos vereadores, os quais, tal como o alcaide, logo mais estar\u00e3o pedindo os nossos votos, como se fossem merecedores de um novo mandato. Sob a desculpa de que precisa de mais \u00e1reas para atender \u00e0 demanda de moradias populares, vai adensando a cidade e diminuindo suas \u00e1reas verdes, atendendo, coincidentemente, ou n\u00e3o, aos anseios das construtoras. No dia 15/2, o \u201cEstad\u00e3o\u201d publicou que o prefeito regulamentou a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios at\u00e9 oito andares em zonas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. A determina\u00e7\u00e3o vale para terrenos com mais de 1 mil m\u00b2, podendo tamb\u00e9m ter uso comercial. Permite, inclusive, serem constru\u00eddos em \u00e1rea de manancial, desde que limitados \u00e0 altura de 15 m, como \u00e9 o caso do Parque dos B\u00fafalos, \u00e1rea invadida pelo Movimento dos Trabalhadores sem Teto (MTST), \u00e0s margens da Represa Billings, e regulamentada pelo prefeito, aparentemente sem consultar a Sabesp se ali haver\u00e1 coleta de esgotos no curto prazo. Agora ficamos sabendo que ele acrescentou mais uma pitada de agrado \u00e0s construtoras, com um projeto de lei que amplia o per\u00edmetro da Opera\u00e7\u00e3o Urbana \u00c1gua Espraiada, estimulando a verticaliza\u00e7\u00e3o, com a permiss\u00e3o para construir acima do limite permitido na \u00e1rea. O que a reportagem chamou de \u201cpuxadinho\u201d atinge a Avenida Chucri Zaidan, continua\u00e7\u00e3o da Avenida Berrini, esta j\u00e1 adensada por demais e a verdadeira joia dessa \u201camplia\u00e7\u00e3o\u201d, a \u00e1rea verde de mais de 500 mil m\u00b2, no Panamby, ao lado do Parque Burle Marx, de interesse de uma construtora. N\u00e3o tem cabimento querer adensar uma cidade que j\u00e1 em 2011 possu\u00eda apenas 2,5 m\u00b2/habitante em \u00e1reas verdes, com mais de 4 mil paulistanos morrendo por ano por causa da polui\u00e7\u00e3o do ar. E quando falamos em \u00e1reas verdes, entenda-se as que possuem \u00e1rvores de grande porte, que s\u00e3o as que nos fornecem o necess\u00e1rio oxig\u00eanio e absorvem o g\u00e1s carb\u00f4nico. O prefeito costuma citar como exemplo de suas iniciativas cidades importantes do planeta. Entretanto, numa das mais importante delas, Nova York, que ocupa um conjunto de ilhas no estu\u00e1rio do Rio Hudson, a mais importante \u00e9 a Ilha de Manhattan, densamente povoada e onde se localiza o mundialmente famoso Central Park, que ocupa pouco mais de 3% da \u00e1rea daquela ilha. Duvido que algum prefeito de l\u00e1 ousaria ocupar uma parte daquela \u00e1rea verde para construir equipamentos p\u00fablicos e moradias populares, pois ali constata-se que existem planejamento e ordenamento l\u00f3gico, o que aparentemente n\u00e3o \u00e9 o forte do nosso prefeito.\n\nGilberto Pacini benetazzos@bol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nA CABE\u00c7A DE HADDAD\n\nO sr. Haddad age como se dono fosse da cidade de S\u00e3o Paulo. Como o paulistano pode aceitar passivamente a libera\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es de pr\u00e9dios em \u201c\u00e1reas verdes\u201d? N\u00e3o seria por demais vi\u00e1vel desapropriar, a pre\u00e7o justo, enormes \u00e1reas centrais onde havia fabricas, hoje desativadas, transformadas em galp\u00f5es abandonados? Mas na cabe\u00e7a deste senhor \u00e9 melhor destruir \u00e1reas verdes, verdadeiros corredores de vento, que auxiliam a dispers\u00e3o de poluentes, a fim de atender \u00e0 demanda puramente eleitoral. E tudo isso nas barbas do Minist\u00e9rio P\u00fablico e dos vereadores.\n\nAntonio Ferreira Dourado Filho aferreirad@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nPLANO DIRETOR\n\nO dobro do tamanho ter\u00e3o os pr\u00e9dios numa emenda que est\u00e1 para passar na C\u00e2mara dos Vereadores, que n\u00e3o est\u00e1 preocupada com a continua\u00e7\u00e3o do crescimento desregrado da cidade de S\u00e3o Paulo, at\u00e9 porque quem financia, muitas vezes, as campanhas pol\u00edticas nas elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o muitas destas construtoras.\n\nMarcos Barbosa micabarbosa@gmail.com\n\nCasa Branca\n\n*\n\nNOVA LEI DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO\n\nA Vila Madalena \u00e9 usada como um \u201claborat\u00f3rio\u201d digno de Josef Mengele, com capacidade de Auschwitz no quesito exterm\u00ednio de moradores. Com o afrouxamento da fiscaliza\u00e7\u00e3o e o aumento da polui\u00e7\u00e3o sonora, a nova lei favorecer\u00e1 somente a explora\u00e7\u00e3o comercial nas \u00e1reas ZM, ZEU e ZC, provocando preju\u00edzo ambiental e expuls\u00e3o compuls\u00f3ria dos moradores, com a inten\u00e7\u00e3o de liberar os pequenos lotes para especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. As \u00e1reas para uso misto (residencial e comercial) foram aumentadas para incentivar a popula\u00e7\u00e3o a morar perto do trabalho, sem precisar usar o carro. Mas quem vai querer morar onde n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel dormir \u00e0 noite? Dessa forma, j\u00e1 que Fernando Haddad se preocupa com a \u201cmobilidade urbana\u201d e a diminui\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de carros na cidade, n\u00e3o dever\u00e1 sancionar essa lei.\n\nNorma Kikuti lavaluz@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nBARULHO\n\n\u00c9 verdadeiramente absurda a aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Municipal da nova lei de zoneamento da cidade de S\u00e3o Paulo, que poder\u00e1 reduzir significativamente o valor da multa a bares que funcionam depois da 1 hora sem isolamento ac\u00fastico, dos atuais R$ 42,6 mil para apenas R$ 8 mil \u2013 diferen\u00e7a superior a 80% \u2013, bem como criar par\u00e2metros de incomodidade sonora do Programa de Sil\u00eancio Urbano (Psiu), que aumentar\u00e1 a emiss\u00e3o m\u00e1xima de barulho permitido entre 22 horas e 7 horas, de 40 decib\u00e9is para 50 decib\u00e9is. Como se j\u00e1 n\u00e3o bastassem os in\u00fameros problemas enfrentados pelos paulistanos um dia sim e no seguinte tamb\u00e9m, agora entrar\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o a libera\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo generalizado em alto e bom som. Durmam com um barulho desses!\n\nJ. S. Decol decoljs@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nC\u00d3RREGO CANAL ITARAR\u00c9\n\nO C\u00f3rrego Canal Itarar\u00e9, situado no limite da Vila S\u00f4nia com o Jardim Monte Kemel, est\u00e1 em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es. Os fundos da propriedade localizada na intercess\u00e3o da Rua Frei Bonifacio Dux com a da Avenida Gehsemani j\u00e1 foram atingidos pela for\u00e7a da \u00e1gua do c\u00f3rrego. A mesma situa\u00e7\u00e3o \u00e9 observada na resid\u00eancia localizada na Rua Judith Passald Esteves e Avenida Gehsemani. No ano 2010 foi encaminhado \u00e0 subprefeitura do Butant\u00e3 um abaixo-assinado (TD 5478621), na data 9/2/2010, em que foi solicitada uma obra emergencial do muro de arrimo, para proteger suas margens. Simultaneamente, n\u00f3s, moradores da \u00e1rea, enviamos este documento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico no dia 26 de maio de 2010, recebido pela dra. Cristina de Ara\u00fajo Freitas. No ano de 2013 foi encaminhado novo abaixo-assinado (TD 1042922), na data de 22 de mar\u00e7o de 2013. No dia 27 de janeiro de 2016, a subprefeitura do Butant\u00e3, por meio de seu assessor de Imprensa, nos informou que o c\u00f3rrego est\u00e1 sendo cuidado, retirando-se o mato. Os moradores do bairro n\u00e3o concordam com a opini\u00e3o de que o c\u00f3rrego est\u00e1 sendo cuidado somente com a retirada do mato. At\u00e9 quando n\u00f3s, moradores, teremos de suportar esse abandono?\n\nOsvado Raul Peres osvaldoperezpaz@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nO PREFEITO DA PERFUMARIA\n\nPe\u00e7o a este nobre \u201cF\u00f3rum dos Leitores\u201d que, por favor, interceda no departamento de varri\u00e7\u00e3o da Prefeitura para que limpem a Rua Augusta, sentido bairro. Na esquina com a Alameda Lorena, sentido bairro, h\u00e1 uma enorme po\u00e7a de \u00e1gua parada cheia de lixo. Todas as esquinas com as alamedas est\u00e3o sujas. H\u00e1 pessoas fazendo suas necessidade \u00e0 luz do dia nas cal\u00e7adas, dormindo nas ruas e sob as marquises de lojas. Nas lojas fechadas, h\u00e1 mato crescendo por toda parte. Tudo pichado! Abandono total! Degrada\u00e7\u00e3o total! Socorro! O prefeito s\u00f3 se ocupa da \u201cperfumaria\u201d da cidade e n\u00e3o cuida da manuten\u00e7\u00e3o!\n\nVirginia Andrade Bock Sion vickybock@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nHADDAD N\u00c3O D\u00c1 EXEMPLO\n\nSem citar nomes, o prefeito de S\u00e3o Paulo, Fernando Haddad (PT), criticou os que se p\u00f5em contra sua pol\u00edtica de velocidade m\u00e1xima em v\u00e1rias vias importantes da capital, como as Marginais Tiet\u00ea e Pinheiros, a Avenida 23 de Maio, etc. Segundo o alcaide, sofrem de \u201csubdesenvolvimento intelectual\u201d todos os que n\u00e3o concordam com os limites m\u00e1ximos de velocidade impostos por sua administra\u00e7\u00e3o, e quem desobedecer os limites deve, sim, ser multado por um de seus \u201cpardais\u201d ou pelos \u201cradares-pistola\u201d dos marronzinhos. Por ironia, acaba de se tornar viral na internet um filmete em que um cidad\u00e3o registra a viatura oficial do prefeito (carro de luxo, placa do Poder Executivo do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u201c001\u201d) trafegando em desabalada carreira na Marginal do Rio Tiet\u00ea. Al\u00e9m de costurar de forma tresloucada e em momento algum \u201cdar sinal\u201d antes das sucessivas mudan\u00e7as de faixa, Haddad foi flagrado ultrapassando 100 km/h, num completo desd\u00e9m ao limite (60 km/h) que ele pr\u00f3prio imp\u00f4s aos demais, al\u00e9m de, na sequ\u00eancia, trafegar acima de 140 km/h na Rodovia Castelo Branco, o que tampouco \u00e9 permitido. Nosso alcaide, pelo que se v\u00ea, n\u00e3o cr\u00ea nas virtudes do bom exemplo e deve achar que os que pensam assim tamb\u00e9m s\u00e3o uns \u201csubdesenvolvidos intelectuais\u201d. Estes s\u00e3o os caras do PT que se acham com moral de apontar o dedo para n\u00f3s, os \u201ccoxinhas\u201d da capital paulista, que torcemos o nariz para sua administra\u00e7\u00e3o maluca. Ele que aguarde, que este ano S\u00e3o Paulo lhe mostrar\u00e1 o merecido \u201cbilhete azul\u201d para nunca mais!\n\nSilvio Natal silvionatal49@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nO MITO DAS CICLOVIAS\n\nOportuna a reportagem de 24/2 de Fausto Macedo (\u201cJuiz manda Haddad se manifestar sobre ciclovia de R$ 54 milh\u00f5es\u201d). Somente agora o Minist\u00e9rio P\u00fablico se deu conta de que o dinheiro gasto em ciclovias in\u00fateis pode estar sendo objeto de superfaturamento. O processo \u00e9 o mesmo. Tudo come\u00e7a com um plano, genial como o tal Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC). Estardalha\u00e7o na m\u00eddia, obras projetadas e a\u00ed come\u00e7am a propina e a roubalheira, sendo empreiteiras que fazem parte do conchavo avisadas com anteced\u00eancia. Combinam o cartel fixando pre\u00e7os e margens, quem vai ganhar a concorr\u00eancia e, ao final, dividem etapas e est\u00e1gios das obras. E, logo mais adiante, os famosos aditivos, em raz\u00e3o da demora no deferimento da ganhadora da obra. Muitas ruas em diversos bairros da cidade est\u00e3o pintadas de vermelho com tach\u00f5es divis\u00f3rios; existe ciclovia dividindo a Avenida Paulista, que contribuiu para prejudicar o fluxo de ve\u00edculos. A fortuna que foi gasta na movimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 incalcul\u00e1vel; a rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio desastrosa, concebida por vision\u00e1rio teimoso que pretende passar \u00e0 posteridade como um transformador. Chegou a xingar o senador A\u00e9cio Neves, recomendando que lesse mais. E o senhor, prefeito, o que estudou para impingir ao paulistano investimento despropositado e inadequado com a topografia da cidade com tantos aclives e declives? A sa\u00fade p\u00fablica na cidade \u00e9 prec\u00e1ria, as filas nos atendimentos s\u00e3o enormes, faltam m\u00e9dicos e equipamentos e ainda h\u00e1 muito lixo nas ruas da cidade. Leia mais, prefeito, estude mais e pesquise mais. E delegue o trabalho a profissionais t\u00e9cnicos, e n\u00e3o a sindicalistas de profiss\u00e3o. Fa\u00e7a um exerc\u00edcio de empatia, sinta-se eleitor!\n\nS\u00e9rgio Brasil Gadelha sbgadvocacia@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nA CICLOVIA CEAGESP-IBIRAPUERA\n\nClaro que Fernando Haddad e Jilmar Tatto, secret\u00e1rio de Transportes, v\u00e3o defender mais uma in\u00fatil ciclovia, a Ceagesp-Ibirapuera. S\u00e3o 12,4 km constru\u00eddos a um custo de R$ 54,78 milh\u00f5es, o que representa R$ 4,4 milh\u00f5es por quil\u00f4metro ou R$ 4.400,00 o metro. Barat\u00ed$$imo! Deve estar fazendo \u201ccaixa\u201d para a pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o ou para lavagem do dinheiro. Fernando Haddad e Jilmar Tatto s\u00e3o do PT, ent\u00e3o o que esperar?\n\nFernando Silva lfd.dasilva@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nCANDIDATO\n\nR$ 4,4 milh\u00f5es foi o custo de cada km do trecho da ciclovia Ceagesp/Ibiraquera, segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Isso significa R$ 480 mil cada 100 m, ou seja, R$ 4.800 cada metro! Como pode um metro de asfalto pintado, com qualidade e esmero no m\u00ednimo question\u00e1veis, custar R$ 4.800? A resposta \u00e9 simples: o bom senso diz que este valor \u00e9 absurdo e o prefeito ter\u00e1 muito o que explicar (se \u00e9 que h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o). Fernando Haddad \u00e9 s\u00e9rio candidato a um dos piores administradores que a cidade j\u00e1 teve.\n\nLuciano Harary lharary@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nE OS PEDESTRES?\n\nCiclovias v\u00e3o parar na Justi\u00e7a (26/6, A3) com o Minist\u00e9rio P\u00fablico elencando tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio. E os pedestres, como ficam nessa administra\u00e7\u00e3o? Cerca de 30% dos deslocamentos em S\u00e3o Paulo s\u00e3o feitos a p\u00e9, frequentemente por falta de dinheiro; mas nada foi feito na cidade, e, em mat\u00e9ria de cal\u00e7adas nos im\u00f3veis e pr\u00f3prios municipais, em beneficio dessa grande parcela de paulistanos; basta observar cal\u00e7adas em mau estado em frente a secretarias municipais na Rua L\u00edbero Badar\u00f3. O petista Fernando Haddad s\u00f3 atende ao min\u00fasculo segmento de ciclistas, e, para ele, os pedestres que se virem para a sua locomo\u00e7\u00e3o. Todos somos pedestres.\n\nSuely Mandelbaum, urbanista suely.m@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nBUZINA\u00c7O\n\nN\u00e3o \u00e9 proibido tocar a sirene de viaturas em frente de hospitais? Se \u00e9, est\u00e3o desrespeitando a lei, pois aqui, na Avenida Alc\u00e2ntara Machado, onde est\u00e1 localizado o Hospital do C\u00e2ncer, os motoristas passam ou ficam parados com as sirenes em alto som e n\u00e3o h\u00e1 nenhum guarda para mult\u00e1-los.\n\nAgostinho Locci legustan@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nECONOMIA NO DETRAN-SP\n\nO Departamento Estadual de Tr\u00e2nsito de S\u00e3o Paulo (Detran-SP) gostaria de responder \u00e0 sugest\u00e3o da leitora sra. Maria J\u00falia Pacheco de Castro, publicada no \u201cF\u00f3rum dos Leitores\u201d do jornal \u201cO Estado de S.Paulo\u201d na segunda-feira (22 de fevereiro), com o t\u00edtulo \u201cEconomia e uso racional de recursos p\u00fablicos\u201d. O Detran-SP informa que a coleta biom\u00e9trica unificada j\u00e1 est\u00e1 em curso no Estado de S\u00e3o Paulo para que as fotos, assinaturas e digitais dos cidad\u00e3os possam ser compartilhadas entre os \u00f3rg\u00e3os estaduais. O projeto foi iniciado em 2014, em parceria com o Instituto de Identifica\u00e7\u00e3o Ricardo Gumbleton Daunt (IIRGD), da Pol\u00edcia Civil, e a Companhia de Processamento de Dados de S\u00e3o Paulo (Prodesp), e atualmente j\u00e1 se coleta a biometria em todos os postos do Estado seguindo o mesmo padr\u00e3o e as mesmas regras. O pr\u00f3ximo passo \u00e9 que um \u00f3rg\u00e3o possa utilizar a biometria que foi coletada para a realiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de outra institui\u00e7\u00e3o, o que deve ocorrer ainda neste ano. Assim, um cidad\u00e3o que, por exemplo, teve sua biometria coletada para um servi\u00e7o de RG no m\u00eas passado n\u00e3o precisar\u00e1 mais coletar uma nova biometria para solicitar um servi\u00e7o de habilita\u00e7\u00e3o no Detran-SP, j\u00e1 que o sistema permitir\u00e1 aproveitar a imagem j\u00e1 coletada. De todo modo, a autarquia agradece \u00e0 cidad\u00e3 por sua proposi\u00e7\u00e3o. A contribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios \u00e9 fundamental para o aprimoramento constante dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\n\nDaniel Annenberg, diretor-presidente do Detran-SP gustavo.reis@sp.gov.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nSANTA DACA DE \u2018MISERIC\u00d3RDIA\u2019\n\nNa semana passada, o equipamento de diagn\u00f3stico por imagem estava quebrado h\u00e1 mais de tr\u00eas semanas na Santa Casa de \u201cMiseric\u00f3rdia\u201d de S\u00e3o Paulo, falida de depois de tantos desvios de conduta e de dinheiro publico. Ela continua recebendo dinheiro do SUS, do governo federal, atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a Secretaria de Sa\u00fade do governo do Estado de S\u00e3o Paulo. N\u00e3o consegui fazer o RM de abdome, mesmo com o carimbo de \u201cprioridade oncol\u00f3gica\u201d, que estava agendado para o dia 22/2/2016, desde o dia 29/1/2016. Existe um descontentamento, medo, ang\u00fastia dos funcion\u00e1rios que ainda est\u00e3o trabalhando, mesmo depois da dispensa de mais de mil funcion\u00e1rios. A precariedade no funcionamento e no atendimento dos pacientes \u00e9 vergonhosa. A Ouvidoria s\u00f3 funciona at\u00e9 \u00e0s 16 horas, perto do Pronto-Socorro. A quantidade de pacientes encaminhados, at\u00e9 pela Sociedade Paulista para o Desenvolvimento da Medicina, \u00e9 um absurdo quando a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 fiscalizada sobre a qualidade do atendimento pela Secretaria da Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo.\n\nSin\u00e9sio M\u00fczel de Moura sinesiomuzel.demoura@gmail.com\n\nCampinas\n\n*\n\nAS FOR\u00c7AS ARMADAS E O AEDES AEGYPTI\n\nConcordo com o escorreito texto do general R\u00f4mulo Bini Pereira sobre o emprego das For\u00e7as Armadas em mais uma miss\u00e3o complementar, a guerra ao mosquito (\u201cGuerra ao mosquito\u201d, 25/2, A2). O desgoverno Dilma deixou de realizar as a\u00e7\u00f5es preventivas indispens\u00e1veis e necess\u00e1rias e agora corre atr\u00e1s do enorme preju\u00edzo, imposs\u00edvel de quantificar. Gostaria de enfatizar a observa\u00e7\u00e3o referente ao partido pol\u00edtico do ministro da Defesa. O PCdoB \u00e9 o aliado de primeira hora do PT e mant\u00e9m uma institui\u00e7\u00e3o chamada Uni\u00e3o da Juventude Socialista quase como um bra\u00e7o armado a promover atos pouco republicanos. Espero que o ministro tome, desde j\u00e1, uma posi\u00e7\u00e3o firme a respeito do assunto. A hist\u00f3ria nos conta que a dire\u00e7\u00e3o do seu partido n\u00e3o hesitou em enviar para as matas do Araguaia v\u00e1rios jovens despreparados, por l\u00e1 abandonando-os.\n\nMarco Antonio Esteves Balbi mbalbi69@globo.com\n\nRio de Janeiro\n\n*\n\n\u2018GUERRA AO MOSQUITO\u2019\n\nEstou de alma lavada com a li\u00e7\u00e3o de civismo transmitida pelo general R\u00f4mulo Bini Pereira (25/2, A2), justificando o porqu\u00ea de as nossas For\u00e7as Armadas estarem sempre em primeiro lugar em qualquer pesquisa que seja feita no Pa\u00eds.\n\nAntonio Carlos Guimar\u00e3es acguima36@hotmail.com\n\nCuritiba\n\n*\n\nDESPREOCUPADO\n\nO governo Dilma partiu literalmente para a guerra contra os mosquitos invocando 200 mil militares, motivo de preocupa\u00e7\u00e3o do general R\u00f4mulo Bini Pereira no seu excelente artigo publicado no \u201cEstad\u00e3o\u201d (25/2, A2). Pode ficar despreocupando, general, porque n\u00e3o \u00e9 um bom neg\u00f3cio invadir um pa\u00eds com problemas de tamanho continental como o Brasil atual. Esperamos que ningu\u00e9m parte para outras \u201cguerras\u201d onde os militares ser\u00e3o chamados para melhorar nosso ensino, sa\u00fade e seguran\u00e7a p\u00fablica ou estradas, j\u00e1 que a vis\u00e3o dentro do governo \u00e9 de que o Ex\u00e9rcito \u201c\u00e9 uma m\u00e3o de obra barata, nada questiona nem entra em greve\u201d.\n\nOmar El Seoud ElSeoud.USP@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nARMA\u00c7\u00c3O\n\nPronto. A arma\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 em andamento. Como sempre e sem escr\u00fapulos e respeito algum aos brasileiros. Arruma-se um inimigo. Convoca-se o Ex\u00e9rcito (bra\u00e7o forte com 85% de aprova\u00e7\u00e3o). Vai-se \u00e0s escolas e envolve as criancinhas (com 100% de aprova\u00e7\u00e3o). Tendo como bom motivo a prote\u00e7\u00e3o dos beb\u00eas em gesta\u00e7\u00e3o (500% de aprova\u00e7\u00e3o). Com a ajuda da m\u00eddia, algumas mentiras, algumas meias verdades e muitas distor\u00e7\u00f5es. Pronto, a embroma\u00e7\u00e3o est\u00e1 avan\u00e7ando. P\u00f5e o foco no foco dos mosquitos. Tudo tendo como real motiva\u00e7\u00e3o tirar o foco da verdadeira zika, a \u201cmosquita\u201d do Pal\u00e1cio do Planalto, aquela que por omiss\u00e3o n\u00e3o agiu, quando deveria t\u00ea-lo feito. Tira tamb\u00e9m o foco do mosquito Aedes l\u00e1 do s\u00edtio de Atibaia, aquele que deveria j\u00e1 ter sido esterilizado (entre outros, no laranjal constru\u00eddo na vida sindical e pol\u00edtica, na morte dos prefeitos, no mensal\u00e3o, etc.), pois que tamb\u00e9m por omiss\u00e3o continuou n\u00e3o agindo, principalmente no Nordeste. Ou, melhor, agiu somente como garanh\u00e3o de Garanhuns e sempre disputando com o garanh\u00e3o da Sorbonne de Paris. A continuar assim, o Pa\u00eds mais rico do mundo, por d\u00e1diva da natureza (tr\u00eas colheitas por ano, min\u00e9rios, rios caudalosos e aqu\u00edferos, criatividade do povo subutilizada), candidato eterno ao n\u00famero um, continuar\u00e1 com tudo por fazer e construir, pois o povo continuar\u00e1 mantido na ignor\u00e2ncia e na escravid\u00e3o (seis meses do ano para pagar impostos), nas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia, pobre e com poucas condi\u00e7\u00f5es de se autodeterminar. Para del\u00edrio dos interesses transnacionais e de seus agentes internos. Pronto, falei.\n\nNelson Pereira Bizerra nepebizerra@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nPRIS\u00d5ES PREVENTIVAS\n\nEstranho. Por causa do desastre na barragem em Mariana (MG), est\u00e3o sujeitos a pris\u00f5es preventivas seis altos funcion\u00e1rios da Samarco, indiciados sob suspeita de homic\u00eddio qualificado e dolo eventual, al\u00e9m de inunda\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel. Mas, como se fossem inocentes, o governador mineiro e seus fiscais, bem como a presidente brasileira e seu estafe, agem como se n\u00e3o tivessem nenhuma responsabilidade sobre a cat\u00e1strofe. O foco dos governos mineiro e federal \u00e9 arrecadar cada vez mais, sem que exer\u00e7a a necess\u00e1ria fiscaliza\u00e7\u00e3o que evitaria o rompimento da barragem. V\u00ea se pode! S\u00f3 o pessoal da Samarco est\u00e1 sendo responsabilizado, quando s\u00e3o tr\u00eas os culpados: a Samarco, Minas e Bras\u00edlia.\n\nHumberto Schuwartz Soares hs-soares@uol.com.br\n\nVila Velha (ES)\n\n*\n\nRESPONSABILIDADE PELO DESASTRE\n\nPol\u00edcia prende dirigentes e ex-dirigentes da Samarco. Mas foram s\u00f3 os dirigentes da companhia que faltaram com sua responsabilidade? Como fica com as autoridades do governo respons\u00e1veis?\n\nJorge Alberto Nurkin jorge.nurkin@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\n*\n\nLEGADO OL\u00cdMPICO\n\nConsiderando as recentes opera\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal, especialmente a Lava Jato e a Zelotes, a nova jurisprud\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF) que permite que condenados em segunda inst\u00e2ncia sejam presos e a preocupa\u00e7\u00e3o do presidente do STF em n\u00e3o haver pris\u00f5es suficientes para atender a essa situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o seria exagero sugerir ao governo federal que, ap\u00f3s a Ol\u00edmpiada de 2016, as instala\u00e7\u00f5es de estadia dos atletas localizadas na bilion\u00e1ria Vila Ol\u00edmpica, no Rio de Janeiro, passassem por reforma para se transformarem em pris\u00f5es do sistema prisional brasileiro. Isso, sim, seria um legado objetivo dos Jogos Ol\u00edmpicos ao povo brasileiro.\n\nJos\u00e9 Sebasti\u00e3o de Paiva jpaiva1@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "29/02/2016"}, "rank_203": {"title": "Brasil anuncia ao COI corte de R$ 900 mi no or\u00e7amento dos Jogos", "text": "A Olimp\u00edada do Rio sofreu um corte de R$ 900 milh\u00f5es no or\u00e7amento, consequ\u00eancia da crise econ\u00f4mica do Brasil. Detalhes sobre a medida ser\u00e3o apresentados hoje ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI), em Lausanne. Os respons\u00e1veis brasileiros pelos Jogos v\u00e3o mostrar que conseguiram equilibrar os gastos com a receita, mas tiveram de abrir m\u00e3o de v\u00e1rios projetos. O corte nos investimentos irritou dirigentes de v\u00e1rias modalidades que ser\u00e3o atingidas.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Leia mais sobre as Olimp\u00edadas\n\nNo total, R$ 7,4 bilh\u00f5es ser\u00e3o gastos no Rio de Janeiro, sem contar as obras de infraestrutura da cidade. Para chegar a esse valor, por\u00e9m, cerca de 12% dos custos inicialmente programados foram eliminados.\n\nOs principais cortes foram realizados em instala\u00e7\u00f5es esportivas e na elimina\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias. Mas outras obras foram afetadas. O Metr\u00f4, por exemplo, vai operar apenas para levar os passageiros de Ipanema para a Barra, local dos Jogos, sem parar em todas as esta\u00e7\u00f5es. A quebra de promessas da Rio-2016 n\u00e3o foi bem recebida por organiza\u00e7\u00f5es esportivas.\n\nNo Itaquer\u00e3o, por exemplo, os cortes est\u00e3o relacionados com as estruturas que seriam montadas para os dez jogos dos torneios de futebol. O hipismo tamb\u00e9m j\u00e1 deixou claro que quer garantias de que o evento, em Deodoro, n\u00e3o ser\u00e1 afetado.\n\nA arquibancada flutuante na Lagoa Rodrigo de Freitas est\u00e1 definitivamente descartada. Para a Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Remo, que contava com os Jogos para garantir sua receita, o abandono do projeto significa tamb\u00e9m um importante preju\u00edzo financeiro. Haver\u00e1 espa\u00e7o para apenas 6 mil espectadores, ante um plano original desenhado para 14 mil. Em Londres, a capacidade foi de 25 mil.\n\nChristophe Rolland, presidente da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Remo, j\u00e1 indicou que \u201centende\u201d a crise no Brasil. Mas criticou o fato de a decis\u00e3o ter sido tomada sem consultar o grupo. Segundo ele, a entidade teria op\u00e7\u00f5es a propor se tivesse sido informada antes.\n\nOs respons\u00e1veis pelos esportes aqu\u00e1ticos tamb\u00e9m se mostraram irritados com o Rio. O Maria Lenk conta com tr\u00eas piscinas, mas o ideal seria ter uma a mais. As competi\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser afetadas. Mas o que preocupa \u00e9 a agenda para os treinos de atletas de saltos, nado sincronizado e polo aqu\u00e1tico.\n\nP\u00c3O DE QUEIJO\n\nCortes ainda foram promovidos no tratamento que os dirigentes receber\u00e3o. Coquet\u00e9is foram reduzidos e, no lugar de canap\u00e9s de luxo, ser\u00e3o servidos p\u00e3o de queijo e alternativas mais baratas.\n\nNo \u201cranking\u2019\u2019 das prioridades, os atletas ficaram em primeiro lugar, com a melhor e mais variada comida. Consultores foram contratados para orientar a forma de prepara\u00e7\u00e3o para atletas mu\u00e7ulmanos, orientais e de todas as regi\u00f5es do mundo. Mas os dirigentes ter\u00e3o de se contentar com a mesma refei\u00e7\u00e3o do restante da for\u00e7a de trabalho dos organizadores.\n\nNa quarta-feira, uma reuni\u00e3o j\u00e1 foi realizada entre os brasileiros e o COI para afinar o discurso para hoje. Um das cobran\u00e7as que o Rio-2016 sofrer\u00e1 \u00e9 nas obras do vel\u00f3dromo. Carlos Arthur Nuzman, presidente do COB, vai admitir que est\u00e3o atrasadas, mas que ainda h\u00e1 como recuperar o tempo perdido.\n\nOutro ponto delicado ser\u00e1 o do Metr\u00f4, considerado por membros do COI como \u201c fundamental\u2019\u2019. \u201cSem metr\u00f4 n\u00e3o teremos p\u00fablico no evento\u2019\u2019, alertou ao Estado o vice-presidente do COI, Craig Reedie. \u201cN\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o. Essa obra precisa ocorrer\u2019\u2019, insistiu.\n\nPrevista para custar R$ 1 bilh\u00e3o, a obra da Linha 4 conseguiu apenas uma libera\u00e7\u00e3o de R$ 422 milh\u00f5es do BNDES. O governo do Estado tentou pressionar a presidente Dilma Rousseff para acelerar os empr\u00e9stimos. Mas os valores n\u00e3o teriam sido transferidos.\n\nHoje, ainda faltam 300 metros de t\u00fanel para serem cavados e muitas das esta\u00e7\u00f5es est\u00e3o atrasadas. O resultado \u00e9 que o metr\u00f4 n\u00e3o deve estar operando para a popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 agosto e deve apenas servir fazendo o trajeto entre Ipanema e Barra. Para driblar o problema, a linha n\u00e3o vai parar em todas as seis esta\u00e7\u00f5es previstas.\n\nPara o Comit\u00ea Rio, \u201cmais importante do que o valor que foi cortado \u00e9 o fato de que o Comit\u00ea tem um or\u00e7amento equilibrado e vai realizar os Jogos sem onerar a sociedade, pois n\u00e3o est\u00e1 recebendo nenhum centavo de dinheiro p\u00fablico\u2019\u2019.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/7/1456888124772.jpg", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/7/1456888124772.jpg", "date": "02/03/2016"}, "rank_166": {"title": "\u2018Estado\u2019 ganha 6 pr\u00eamios no \u2018Oscar\u2019 do design gr\u00e1fico", "text": "A Sociedade pelo Design de Not\u00edcias (SND, em ingl\u00eas), organiza\u00e7\u00e3o internacional que apoia profissionais de m\u00eddia impressa e digital, divulgou os vencedores do Best of News Design, considerado o Oscar do design gr\u00e1fico. O Estado recebeu seis pr\u00eamios de Excel\u00eancia Gr\u00e1fica - dois na premia\u00e7\u00e3o dedicada a publica\u00e7\u00f5es em impresso mais digital e quatro no reconhecimento exclusivo ao digital.\n\nOs infogr\u00e1ficos contemplados no digital s\u00e3o: Especial Carnaval 2015; Os toupeiras: a hist\u00f3ria do furto ao Banco Central; Desafios do Clima; e Criminalidade bairro a bairro. J\u00e1 na categoria multiplataforma os ganhadores s\u00e3o: Favela Amaz\u00f4nia e Rio 2016: O legado Ol\u00edmpico.\n\n\u201cEsses pr\u00eamios s\u00e3o uma constata\u00e7\u00e3o de que o concurso tem valorizado trabalhos desenvolvidos n\u00e3o s\u00f3 na vers\u00e3o impressa\u201d, afirmou o diretor de Arte do Estado, Fabio Sales. \u201c\u00c9 a comprova\u00e7\u00e3o de que infogr\u00e1ficos digitais s\u00e3o uma tend\u00eancia mundial e que \u00e9 importante manter esse trabalho porque ele tem sido cada vez mais reconhecido\u201d, ressaltou.\n\nO Especial Carnaval 2015 permitia ao leitor criar o pr\u00f3prio samba e, ainda, aprender a dan\u00e7ar com o ritmo brasileiro. O infogr\u00e1fico sobre o Banco Central mostra detalhes do maior assalto do Pa\u00eds, que ocorreu em Fortaleza em 2005. O Desafios do Clima, por sua vez, apresentou a prepara\u00e7\u00e3o para a Confer\u00eancia do Clima de Paris e listava os esfor\u00e7os que devem ser feitos nos pr\u00f3ximos anos. Por fim, o \u00faltimo premiado na categoria exibe os \u00edndices de criminalidade na capital paulista e \u00e9 atualizado todo m\u00eas, conforme as estat\u00edsticas.\n\nNa categoria multiplataforma, o caderno especial Favela Amaz\u00f4nia apresenta, com investiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica pr\u00f3pria, o avan\u00e7o do tr\u00e1fico de drogas, da criminalidade e das viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos na Regi\u00e3o Norte. J\u00e1 o Rio 2016: o legado Ol\u00edmpico exp\u00f5e em detalhes os pr\u00e9dios, est\u00e1dios e complexos constru\u00eddos para os jogos previstos para agosto deste ano. \u00c9 poss\u00edvel entender no que essas obras v\u00e3o se transformar depois que a festa passar e todos os atletas forem embora. Sede das partidas de handebol, a Arena do Futuro pode ser visualizada em 360\u00b0 neste especial.\n\nBrasil. A 37.\u00aa edi\u00e7\u00e3o recebeu mais de 9 mil inscri\u00e7\u00f5es de todo o mundo. Os outros brasileiros premiados s\u00e3o os jornais Folha de S. Paulo, O Globo, O Dia, Estado de Minas, Gazeta do Povo e Zero Hora. Tamb\u00e9m foram condecoradas as revistas Mundo Estranho e Galileu. \u00c9 poss\u00edvel conferir o trabalho de todos os vencedores no site da Sociedade pelo Design de Not\u00edcias em www.snd.org.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/1/2/1584035559421.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/7/1456962389377.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/2/1583863004027.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://www.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/estadinho/wp-content/uploads/sites/580/2013/07/janaina.JPG"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/7/1456962389377.jpg", "date": "02/03/2016"}, "rank_140": {"title": "O Rio retrata o Brasil?", "text": "por Gabriel Heller\n\nAs elei\u00e7\u00f5es no Rio de Janeiro (cidade e estado) sempre t\u00eam um papel a desempenhar na conjuntura nacional. Por ter sido nossa capital federal durante a maior parte do s\u00e9culo passado e por ser sede do principal grupo de m\u00eddia, principal cart\u00e3o postal e a segunda maior cidade do pa\u00eds, o Rio de Janeiro \u00e9 o que chega do Brasil para boa parte dos brasileiros espalhados pelo seu territ\u00f3rio. Assim sendo, mostra-se v\u00e1lido tentar explicar o que significa o resultado do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es na cidade do Rio de Janeiro, tanto em termos locais quanto em termos nacionais.\n\nA primeira \u2013 e mais \u00f3bvia \u2013 conclus\u00e3o que se pode tirar desse primeiro turno \u00e9 que ele teve um grande derrotado: Eduardo Paes. O atual Prefeito, bem a seu feitio, confiou exageradamente em seu pr\u00f3prio potencial ao escolher como candidato um correligion\u00e1rio com insuficiente apelo eleitoral para um cargo executivo, marcado por um pol\u00eamico caso de viol\u00eancia dom\u00e9stica que foi desenterrado a partir de sua escolha para a sucess\u00e3o municipal. O sucesso dos Jogos Ol\u00edmpicos n\u00e3o se transformou em votos, e a popula\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro claramente n\u00e3o esqueceu de todos os transtornos por que passou para que os Jogos corressem sem maiores problemas. A t\u00e1tica constante do Prefeito bonach\u00e3o de desdenhar das cr\u00edticas e contemporizar as mazelas de seus concidad\u00e3os certamente deu sua contribui\u00e7\u00e3o para que a campanha de Pedro Paulo n\u00e3o decolasse.\n\nAo que tudo indica, Paes acreditou que poderia seguir os passos de Lula, como ele contumaz negador da realidade: rejeitou os fatos, minimizou suas pr\u00f3prias falhas, atacou aqueles que as demonstraram e confiou sobremaneira naquilo que disse ter feito no exerc\u00edcio do mandato. Desprovido de autocr\u00edtica, Paes n\u00e3o notou que jamais teve a popularidade do ex-Presidente e que suas expressivas vota\u00e7\u00f5es poderiam ser mais bem explicadas por fatores como rejei\u00e7\u00e3o de seus rivais e apoios pol\u00edticos do que por suas pr\u00f3prias qualidades.\n\nTamb\u00e9m parece ter passado batido por Paes que, por todos os lados, ele tem potencial de causar rejei\u00e7\u00e3o. Pode ser associado como um oportunista incoerente, por ser um tucano que perseguiu Lula na CPI dos Correios, migrou para o PMBD e se aliou ao PT assim que p\u00f4de. Tamb\u00e9m pode ser lembrado como um defensor da Presidente deposta que levou o pa\u00eds \u00e0 bancarrota, como um aliado do rejeitado governador Sergio Cabral ou como um correligion\u00e1rio do controverso Temer \u2013 sem falar na via crucis que proporcionou ao carioca em nome de um question\u00e1vel legado ol\u00edmpico. Paes apostou e perdeu \u2013 e isso pode ter impacto sobre suas pretens\u00f5es para 2018.\n\nNada obstante, a derrota pessoal de Paes e coletiva do PMDB fluminense \u00e9, por ora, tema de menor import\u00e2ncia. Conv\u00e9m empreender um esfor\u00e7o de an\u00e1lise para se entender o que significa um segundo turno entre um candidato da nova pretensa esquerda moderada (Marcelo Freixo, do PSOL) e outro cuja base se encontra precipuamente no eleitorado evang\u00e9lico (Marcelo Crivella, do PRB).\n\nEmbora de fei\u00e7\u00f5es pouco ortodoxas, o que se v\u00ea nesse resultado \u00e9 uma efetiva polariza\u00e7\u00e3o: a esquerda secular e progressista enfrentar\u00e1 um candidato alavancado por eleitores conservadores e religiosos. Ambos t\u00eam um eleitorado cativo consider\u00e1vel, bastante identific\u00e1vel e ideologicamente afinado com o candidato. O desafio dos dois passa a ser, portanto, sair de sua zona de conforto e buscar os votos dos cidad\u00e3os estranhos a seus redutos.\n\nA rejei\u00e7\u00e3o a Marcelo Crivella tende a n\u00e3o exercer mais influ\u00eancia no segundo turno do que j\u00e1 exerceu no primeiro, uma vez que boa parte dela \u00e9 oriunda de eleitores fieis de Freixo e fundada justamente no fato de ser o candidato vinculado a igrejas evang\u00e9licas \u2013 Crivella \u00e9 bispo licenciado na Igreja Universal do Reino de Deus. N\u00e3o \u00e0 toa o candidato do PRB era apontado como vencedor em todos os cen\u00e1rios de segundo turno apresentados nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto.\n\nFreixo, por outro lado, apesar de ser o candidato da esquerda, tem mais apelo junto \u00e0 classe m\u00e9dia progressista do Rio de Janeiro do que junto \u00e0 consider\u00e1vel popula\u00e7\u00e3o de baixa renda da capital fluminense. Parece ser o candidato da elite carioca anti-status quo \u2013 ou imbu\u00edda de alguma esp\u00e9cie de culpa pela qualidade de vida de que desfruta, n\u00e3o do cidad\u00e3o que pega tr\u00eas horas de \u00f4nibus e \u00e9 ou acossado na regi\u00e3o em que vive por traficantes e milicianos, ou amparado e doutrinado por institui\u00e7\u00f5es nominalmente religiosas. Some-se a isso a crescente rejei\u00e7\u00e3o que a atual conjuntura proporciona aos partidos e movimentos de esquerda, e as perspectivas n\u00e3o soam alvissareiras para o Psolista.\n\nFaz-se importante lembrar que essa polariza\u00e7\u00e3o moderna e sui generis ocorreu j\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es de 2014: os tr\u00eas candidatos mais votados para Deputado Federal no Estado do Rio de Janeiro foram Jair Bolsonaro, Clarissa Garotinho e Eduardo Cunha, pol\u00edticos de linha marcadamente conservadora \u2013 para usar de um eufemismo; o quarto e o s\u00e9timo mais votado foram, respectivamente, Chico Alencar e Jean Wyllys, correligion\u00e1rios de Freixo e representantes da esquerda que tenta ocupar o lugar e os cora\u00e7\u00f5es abandonados pelo PT nos \u00faltimos 14 anos.\n\nAinda n\u00e3o seria demais recordar que pautas de \u201ccostumes\u201d s\u00e3o continuamente trazidas aos debates eleitorais federais: a candidata Dilma Rousseff sofreu forte press\u00e3o at\u00e9 declarar ser contra o aborto em 2010, e Marina Silva, rejeitada pelos que a vinculavam ao PT, pelos pr\u00f3prios petistas e por aqueles que a associavam a igrejas evang\u00e9licas, foi emparedada pelo influente pastor Silas Malafaia para \u201csair do muro\u201d, sob amea\u00e7a de sofrer inclemente repres\u00e1lia na corrida presidencial de 2014.\n\nComo retratos fi\u00e9is do Brasil que soem ser, a cidade e o estado do Rio de Janeiro, entre 2004 e 2012, surfaram irresponsavelmente com o pa\u00eds na bonan\u00e7a das commodities (em especial do petr\u00f3leo) e foram agraciados com recursos vultosos em fun\u00e7\u00e3o das Olimp\u00edadas. Na linha de seus aliados no governo federal, os governos municipal e estadual contaram com um momento econ\u00f4mico \u00edmpar para gastar desenfreadamente sem proporcionar melhorias efetivas e sustent\u00e1veis para os cidad\u00e3os carentes. Finda a farra fiscal e chegada a crise nas finan\u00e7as e nos servi\u00e7os p\u00fablicos, s\u00e3o esses cidad\u00e3os necessitados que s\u00e3o chamados a escolher entre esses polos que o primeiro turno legou e que eles, eleitores, possivelmente n\u00e3o t\u00eam ideia do que efetivamente representam.\n\nAs possibilidades de atua\u00e7\u00e3o de um prefeito s\u00e3o marcadamente limitadas, seja por quest\u00f5es financeiras, seja por limita\u00e7\u00f5es de \u00edndole constitucional. Contudo, tratando-se de elei\u00e7\u00f5es, \u00e9 bom ter em conta que, justamente pela condi\u00e7\u00e3o de \u201cretrato do Brasil\u201d, o Rio de Janeiro e sua elei\u00e7\u00e3o municipal podem estar oferecendo uma vis\u00e3o realista do que espera o Brasil num futuro pr\u00f3ximo.", "images": ["https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/08/cafefilosoficocpfl.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/09/patrocinadores_800x90.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/09/EA_logotipo_Jenson_wp.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2020/02/Berlinale-Blogger-Estado-da-Arte.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/09/EA_logotipo_N_completo_2.png", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/08/banner_lab\u00f4_300x250.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/09/EA_logotipo_SG_post-1.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2019/09/EA_logotipo_slogan_ea7.jpg", "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2016/10/Marcelo-Freixo.jpg"], "top_image": "https://estadodaarte.estadao.com.br/wp-content/uploads/2016/10/Marcelo-Freixo.jpg", "date": "10/03/2016"}, "rank_46": {"title": "Fracasso na despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara j\u00e1 virou \u2018legado ol\u00edmpico\u2019", "text": "RIO - O economista Sergio Besserman, presidente do Instituto Pereira Passos, \u00f3rg\u00e3o da prefeitura do Rio respons\u00e1vel pelo planejamento da cidade, classificou de \"legado ol\u00edmpico\" a tens\u00e3o gerada pelo fracasso na despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara para os jogos, que ser\u00e3o em agosto. O saneamento de 80% da ba\u00eda, que vai receber as provas de vela, era um dos maiores desafios para os organizadores da Olimp\u00edada.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Polui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara assusta especialistas e atletas\n\n\"A sociedade ficou 'mordida' com isso. Essa tens\u00e3o gerada \u00e9 um tremendo legado dos Jogos Ol\u00edmpicos\", disse Besserman nesta segunda-feira, 14, em painel sobre a constru\u00e7\u00e3o das \"cidades do amanh\u00e3\" realizado no Museu do Amanh\u00e3 pelo Columbia Global Center do Rio, em comemora\u00e7\u00e3o ao terceiro anivers\u00e1rio do bra\u00e7o da Universidade de Columbia, de Nova York, na cidade.\n\nBesserman acredita que o maior entrave para a limpeza da ba\u00eda seja a governan\u00e7a, uma vez que a atribui\u00e7\u00e3o da despolui\u00e7\u00e3o \u00e9 estadual, mas as medidas para coibir o lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico e industrial e lixo s\u00e3o dos munic\u00edpios banhados por suas \u00e1guas.\n\nEle lembrou que cidades como S\u00e3o Francisco e T\u00f3quio conseguiram limpar suas ba\u00edas, e advertiu: se o Rio n\u00e3o for capaz de faz\u00ea-lo, perder\u00e1 sua for\u00e7a como cidade global. \"A despolui\u00e7\u00e3o era um desafio, virou uma obriga\u00e7\u00e3o, uma condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico. No plano estrat\u00e9gico do Rio para os pr\u00f3ximos 50 anos (lan\u00e7ado em 2015) inclu\u00edmos uma novidade: mesmo que n\u00e3o seja atribui\u00e7\u00e3o do prefeito, ele tem obriga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de se envolver nisso\", apontou.\n\nO prefeito Eduardo Paes participou do painel como orador principal e lembrou que o Rio venceu a disputa para sediar os Jogos por ter a pior infraestrutura das cidades concorrentes. O argumento usado: aqui, a competi\u00e7\u00e3o faria diferen\u00e7a para a cidade e sua popula\u00e7\u00e3o, pois traria melhorias, quando em cidades como T\u00f3quio, Chicago e Madri \"j\u00e1 est\u00e1 tudo pronto\".\n\nAo falar da presen\u00e7a da Universidade de Columbia no Rio, Paes fez piada ao comparar a conjuntura pol\u00edtica no Brasil e nos Estados Unidos: \"Comparar Dilma (Rousseff) e (Donald) Trump (pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia)? Dilma \u00e9 muito melhor! Trump mostra como tudo pode ser pior\".", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/6/6/1569506888066.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/3/6/1583530353263.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/5/1567179743158.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/5/1458000807753.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/5/1458000807753.jpg", "date": "14/03/2016"}, "rank_70": {"title": "Problemas em obras j\u00e1 amea\u00e7am o legado ol\u00edmpico da cidade", "text": "A menos de quatro meses da Olimp\u00edada, o Rio de Janeiro v\u00ea o prometido legado ol\u00edmpico de obras e melhorias na cidade amea\u00e7ado de se desfazer antes mesmo da realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos. Obras atrasadas e de qualidade duvidosa, como a Ciclovia Tim Maia, que desabou parcialmente na quinta-feira, se somam a promessas frustradas.\n\n\u00c9 o caso da Ba\u00eda da Guanabara, que continuar\u00e1 suja apesar de um dispendioso programa de despolui\u00e7\u00e3o que j\u00e1 dura mais de 20 anos. A meta de que at\u00e9 os Jogos 80% dos efluentes fossem tratados n\u00e3o foi atingida \u2013 nem ser\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos.\n\nO cen\u00e1rio \u00e9 repleto de contrastes. A nova Pra\u00e7a Mau\u00e1, que surgiu das obras realizadas ap\u00f3s a derrubada do Viaduto da Perimetral, virou um ponto de reuni\u00e3o de cariocas e turistas, encantados com as linhas arrojadas do Museu do Amanh\u00e3. A bela vista do mar, por\u00e9m, \u00e9, com frequ\u00eancia, prejudicada por lixo e manchas de esgoto que flutuam nas \u00e1guas. A sujeira choca, a poucos metros de um museu cheio de tecnologia.\n\nOutra decep\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica dos cariocas veio com os BRTs, o sistema de \u00f4nibus articulados e com ar-refrigerado, que circulam em pistas pr\u00f3prias, com venda de bilhetes exclusiva em esta\u00e7\u00f5es. Em muitos pontos, as vias se deterioraram rapidamente, exigindo consertos. Mais grave, por\u00e9m, \u00e9 o aparente subdimensionamento das linhas. Uma delas, a Transoeste, que na primeira fase liga a Barra da Tijuca a Santa Cruz, embora elogiada pela rapidez, \u00e9 criticada pelos \u00f4nibus superlotados.\n\nH\u00e1 ainda queixas contra o fim de alternativas \u2013 linhas de \u00f4nibus tradicionais foram extintas porque, em tese, sua demanda seria suprida pelos BRTs, o que n\u00e3o acontece. Mesmo a rapidez das novas linhas \u00e9 em parte neutralizada pela superlota\u00e7\u00e3o.\n\nEm decorr\u00eancia da crise financeira que afeta o Estado, evidenciada a partir de 2015 por causa da queda dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo e do recuo da arrecada\u00e7\u00e3o, o governo estadual teve dificuldades para conseguir, com o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), at\u00e9 os recursos necess\u00e1rios para concluir a Linha 4 do Metr\u00f4, para a Barra da Tijuca, tamb\u00e9m assombrada pelo espectro do atraso.\n\n\u201cAs obras p\u00fablicas para os grandes eventos foram pensadas muito mais para atender aos interesses de grandes grupos econ\u00f4micos, que querem obter lucro com os Jogos, do que aos da popula\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou ao Estado Orlando Alves dos Santos J\u00fanior, doutor em Planejamento Regional pela UFRJ.\n\nPrefeitura. Em situa\u00e7\u00e3o financeira consideravelmente melhor que o Estado, a prefeitura ainda consegue exibir alguns aspectos vistosos do prometido legado. A linha 1 do Ve\u00edculo Leve Sobre Trilhos, entre o Aeroporto Santos Dumont e a Rodovi\u00e1ria Novo Rio, j\u00e1 est\u00e1, em boa parte, conclu\u00edda. Os tramways j\u00e1 atravessam o centro em testes para a opera\u00e7\u00e3o, que deve come\u00e7ar neste semestre. Uma segunda linha, entre a Pra\u00e7a XV e a Rodovi\u00e1ria Novo Rio, s\u00f3 deve ficar pronta depois dos Jogos. H\u00e1 ainda o passeio p\u00fablico de 3,5 quil\u00f4metros \u00e0 beira-mar, no espa\u00e7o aberto pela derrubada da Perimetral, que deve estar pronto at\u00e9 os Jogos.\n\nMesmo nessa regi\u00e3o, por\u00e9m, h\u00e1 problemas. O Aqu\u00e1rio Marinho do Rio (AquaRio), na zona portu\u00e1ria, ap\u00f3s v\u00e1rios atrasos na sua constru\u00e7\u00e3o, agora enfrenta dificuldades para comprar os peixes e pode s\u00f3 estar totalmente pronto ap\u00f3s a Olimp\u00edada. Do BRT Transbrasil, que vai de Deodoro ao centro pela Avenida Brasil, apenas um trecho de 7 quil\u00f4metros, na mesma \u00e1rea, estar\u00e1 pronto para a Olimp\u00edada.\n\nApesar dos problemas, o prefeito Eduardo Paes (PMDB) mant\u00e9m o discurso otimista. Ele repete que as obras est\u00e3o no prazo e os problemas ser\u00e3o superados. \u201cA gente ouviu que isso n\u00e3o ficaria pronto, que n\u00e3o ficaria no pre\u00e7o certo. Todas as obras est\u00e3o sendo entregues no prazo e n\u00e3o h\u00e1 nenhum tipo de aditivo. Se h\u00e1, n\u00e3o h\u00e1 algo al\u00e9m do que est\u00e1 previsto em lei\u201d, disse Paes ao apresentar, no dia 8, o Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico.\n\nJ\u00e1 anteontem, ao falar da ciclovia que desabou, assumiu as responsabilidades. \u201cEm \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 a prefeitura quem faz as obras.\u201d", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/5/1461456637654.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/5/1461456637654.jpg", "date": "24/04/2016"}, "rank_186": {"title": "PF, Defesa e Abin querem comit\u00ea contra terrorismo na Olimp\u00edada", "text": "A Pol\u00edcia Federal, o Minist\u00e9rio da Defesa e a Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia (Abin) prop\u00f5em a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Integrado de Enfrentamento ao Terrorismo (Ciet). A estrutura reunir\u00e1 todas as capacidades de preven\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds \u2018frente \u00e0s possibilidades de amea\u00e7as terroristas, durante os Jogos Ol\u00edmpicos\u2018, no Rio.\n\nA proposta de cria\u00e7\u00e3o do Centro \u00e9 do Grupo de Trabalho Terrorismo (GT Terrorismo), criado no \u00e2mbito do Governo Federal, a ser apresentado \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\n\n\u201cO Ciet, idealizado em raz\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos no Brasil, pode constituir-se em um dos maiores legados de seguran\u00e7a desse grande evento, por poder ser o embri\u00e3o de uma estrutura permanente de enfrentamento ao terror\u201d, informa a PF em nota.\n\n[veja_tambem]\n\nSegundo a Federal, militares das For\u00e7as Armadas, oficiais de intelig\u00eancia e policiais federais integrar\u00e3o o CIET e, \u2018com base em protocolos estrat\u00e9gicos de atua\u00e7\u00e3o, definir\u00e3o como ser\u00e1 tratada cada situa\u00e7\u00e3o que possa ter rela\u00e7\u00e3o com uma amea\u00e7a terrorista\u2019.\n\nEsses protocolos fazem parte do Grupo de Trabalho, assim como um Plano de Sensibiliza\u00e7\u00e3o, que inclui o Est\u00e1gio de Percep\u00e7\u00e3o da Amea\u00e7a Terrorista (EPAT) e uma Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos e Amea\u00e7as.\n\nO Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (ACT) para cria\u00e7\u00e3o do Ciet est\u00e1 em processo de assinatura dos ministros da Justi\u00e7a, da Defesa e da Secretaria de Governo.\n\nPrepara\u00e7\u00e3o. A cidade do Rio de Janeiro ter\u00e1 pelo menos tr\u00eas feriados durante o per\u00edodo dos Jogos Ol\u00edmpicos, entre 5 e 21 de agosto, um a mais do que estava previsto. Al\u00e9m do dia 5, quando acontecer\u00e1 a cerim\u00f4nia de abertura no Maracan\u00e3, e do dia 18, quando a cidade ter\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o por causa da prova de triatlo, a Prefeitura decidiu fazer feriado na capital tamb\u00e9m no dia 22, um dia ap\u00f3s o encerramento da Olimp\u00edada. Al\u00e9m disso, foi anunciado que a cidade ter\u00e1 uma malha vi\u00e1ria de 260 km espec\u00edfica para circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos credenciados. Quem n\u00e3o respeitar ser\u00e1 multado em R$ 1.500.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/04/valter-campanato-agencia-brasil-526x350.jpg", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/04/75_imagem-200x200.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/04/valter-campanato-agencia-brasil.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/04/valter-campanato-agencia-brasil-526x350.jpg", "date": "29/04/2016"}, "rank_109": {"title": "Martine e Kahena mostram preocupa\u00e7\u00e3o com legado ol\u00edmpico", "text": "O Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) estabeleceu como meta para os Jogos do Rio que o Pa\u00eds termine entre os dez maiores medalhistas da competi\u00e7\u00e3o. Para chegar a esse n\u00famero, a entidade d\u00e1 como certo o p\u00f3dio em algumas modalidades. A entidade prefere n\u00e3o dizer em quais. Mas uma dessas \u00e9 mais do que \u00f3bvia: a vela. No esporte que j\u00e1 deu 17 medalhas na hist\u00f3ria ol\u00edmpica, o Brasil sempre entra como um dos favoritos. Este ano, a dupla Martine Grael e Kahena Kunze desponta como candidata \u00e0 medalha na classe 49erFX, j\u00e1 que a disputa ser\u00e1 praticamente no quintal de casa.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Nelson Ilha v\u00ea profissionalismo da vela\n\nMartine e Kahena conquistaram os dois eventos-teste realizados na Ba\u00eda de Guanabara, em 2014 e 2015. Elas lideram o ranking mundial na categoria e v\u00eam de um ciclo ol\u00edmpico quase perfeito, marcado pela conquista do Mundial de Santander, em 2014, e pela prata nos Jogos Pan-Americanos de Toronto, no ano passado.\n\nOs excelentes resultados jogam uma press\u00e3o extra sobre elas. \"Temos a no\u00e7\u00e3o de que estamos entre os grandes nomes dos Jogos Ol\u00edmpicos\", afirmou Martine. \"Conhecemos nossas advers\u00e1rias e sabemos que vai ser muito dif\u00edcil. As dez primeiras t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de ganhar medalha, mas mesmo assim, estou super tranquilas nesse aspecto (da press\u00e3o)\", disse.\n\nA tranquilidade veio com o amadurecimento. \"Tivemos muitas experi\u00eancias, com erros e acertos\", declarou Kahena. \"Agora vamos estar em casa. A gente nunca esteve em uma Olimp\u00edada e vamos come\u00e7ar em casa. Quantas pessoas tiveram essa oportunidade?\"\n\nA dupla costuma treinar na Ba\u00eda de Guanabara, local da disputa nos Jogos do Rio. Isso n\u00e3o \u00e9 visto pelas duas como uma vantagem.\n\n\"Todo dia tem um desafio diferente. N\u00e3o \u00e9 um lugar constante\", afirmou Martine. \"Quem vencer a Olimp\u00edada, realmente, \u00e9 um velejador que sabe competir tanto com vento forte ou fraco, com onda ou sem onda. \u00c9 um velejador completo\", complementou Kahena. Elas procuram neutralizar a expectativa com treinos constantes e dias de lazer, com modera\u00e7\u00e3o nos dois aspectos. \"No come\u00e7o a gente treinava muito mais. Agora estamos aproveitando melhor em termos de qualidade\", disse Martine.\n\nCIDADE OL\u00cdMPICA\n\nAs velejadoras sempre tiveram um tom cr\u00edtico sobre as condi\u00e7\u00f5es de limpeza da Ba\u00eda de Guanabara, mas a preocupa\u00e7\u00e3o agora se estende tamb\u00e9m para aquilo que est\u00e1 sendo feito fora da \u00e1gua. \"Tem tido muita coisa errada. Havia coisas priorit\u00e1rias, como saneamento, que foram deixadas para tr\u00e1s\", comentou Martine.\n\nEla demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com os \"elefantes brancos\". Para ela, \"as obras, \u00e0s vezes, s\u00e3o muito grandes, desnecess\u00e1rias, e talvez n\u00e3o venham a ser muito utilizadas. Quando voc\u00ea faz uma coisa, precisa fazer com que ela d\u00ea o m\u00e1ximo de proveito poss\u00edvel.\"\n\nKahena, por sua vez, reclamou da falta de compromisso com as promessas apresentadas antes dos Jogos. Ao saber que a obra da Linha 4 do metr\u00f4 ficar\u00e1 pronta apenas parcialmente a tempo dos Jogos \u2013 e isso na promessa mais recente e otimista do governo do Estado \u2013, a velejadora demonstrou descontentamento.\n\n\"Isso me preocupa um pouco. A gente tinha um objetivo, que era entregar todas as obras prontas para a Olimp\u00edada. N\u00e3o vai ficar pronto, e depois? O meu medo \u00e9 parar\", comentou. \"Voc\u00ea v\u00ea uma cidade como Barcelona, em que investiram (para os Jogos Ol\u00edmpicos de 1992). Se voc\u00ea for pra l\u00e1 hoje pode fazer uma nova Olimp\u00edada. Aqui, nada \u00e9 planejado.\"", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/3/1463861074138.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/3/1463861074138.jpg", "date": "21/05/2016"}, "rank_176": {"title": "Tacape em chamas", "text": "Quarta-feira 22 de junho de 2016 \u2013 10 horas\n\nO presidente em exerc\u00edcio Michel Temer n\u00e3o fez quest\u00e3o nenhuma de esconder que o d\u00e9ficit de R$ 170 bilh\u00f5es nas contas p\u00fablicas tinha embutido um mimo aos vendilh\u00f5es dos Estados, quando lhes destinou um ter\u00e7o do total. Como bem disse o governador do Esp\u00edrito Santo, Paulo Hartung, do mesmo partido dele, quem fez o dever de casa pagou a conta e quem esbanjou o dinheiro do contribuinte, inchando folhas de pagamento e gastando a rodo, recebeu o pr\u00eamio pela pr\u00f3pria desfa\u00e7atez.\n\nO que talvez nem ele esperava foi a esperteza de Francisco Dornelles, seu colega vice em exerc\u00edcio do poder provis\u00f3rio, decretando estado de calamidade p\u00fablica justamente no Estado mais estroina e mais ostensivo espertalh\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o: o Rio de Janeiro. Foi a deixa para um dos anspe\u00e7adas do chefe federal, o ex-governador fluminense Wellington Moreira Franco, genro do genro (o c\u00e9lebre almirante Alzir\u00e3o, justa homenagem \u00e0 consorte, Alzira, filha favorita de Geg\u00ea Vargas), sapecar uma frase digna de substituir o lema Ordem e Progresso na bandeira, agora emprestado ao governo provis\u00f3rio por ideia providencial do marqueteiro do chef\u00e3o, Elsinho Mouco. \u201cO Brasil n\u00e3o pode pagar esse mico\u201d, disse Moreira. O gato angor\u00e1 (apud Brizola) n\u00e3o teme a esperteza engolir o dono quando demasiada, como alertava Tancredo Neves, com quem o marinheiro Amaral Peixoto convivia muito no \u201crapos\u00e1rio\u201d do PSD.\n\nPelo visto, ningu\u00e9m avisou ao ex-marido de Celina Vargas do Amaral Peixoto Moreira Franco que os p\u00f3dios da Olimpiada do Rio, que j\u00e1 foi Cidade Maravilhosa e agora virou o Para\u00edso do P\u00f3 (coca\u00edna ou calc\u00e1rio), ainda nem foram montados, mas j\u00e1 est\u00e3o invadidos pelos malfeitos dos campe\u00f5es da m\u00e1 gest\u00e3o nesta P\u00e1tria Incompetenta.\n\nEm agosto de 2015, o velejador sul-coreano Wonwoo Cho, da classe RSX, passou mal num evento-teste na Ba\u00eda da Guanabara e foi levado ao hospital. Antes do r\u00e9veillon de Copacabana, foi a vez do holand\u00eas, campe\u00e3o ol\u00edmpico em Londres 2012, Dorian Rijsselberghe, vencer uma competi\u00e7\u00e3o e sair maldizendo os riscos das \u00e1guas da ba\u00eda cantada por Cole Porter na letra do standard De-Lovely. Ele vaticinou: \u201cNingu\u00e9m fez nada. Todos os alarmes tocaram, mas nada mudou.\u201d\n\nInaugurada em janeiro, a ciclovia Tim Maia, parte do \u201clegado ol\u00edmpico\u201d, n\u00e3o resistiu a uma ressaca no Vidigal e desabou em mar\u00e7o. Todas as evid\u00eancias de neglig\u00eancia no planejamento e na realiza\u00e7\u00e3o da obra desastrada foram negligenciadas pelo prefeito e seus subordinados. Foi dito at\u00e9 que as ondas violentas, que desde o G\u00eanesis sazonalmente se chocam contra as pedras \u00e0 margem da Av. Niemeyer, surpreenderam gestores e t\u00e9cnicos. Laudos s\u00e9rios e isentos deram conta de defici\u00eancias estruturais de sustenta\u00e7\u00e3o da pista. Mas entre as desculpas esfarrapadas dadas por figur\u00f5es que desprezam a intelig\u00eancia e o senso comum dos cidad\u00e3os s\u00f3 faltou uma: a de que a ciclovia foi feita para voar sobrevoar o mar, como aqueles teco-tecos que arrastam publicidade sobre as praias da Zona Sul nos meses de ver\u00e3o.\n\nOs recordes dos astros ol\u00edmpicos ainda n\u00e3o assombram o mundo, mas os reis da malandragem t\u00eam incorporado novos feitos \u00e0 cr\u00f4nica policial, al\u00e9m de cenas de viol\u00eancia expl\u00edcita transmitidas nos notici\u00e1rios do planeta perplexo com a irresponsabilidade da escolha da sede pelo Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional. Os \u00faltimos protagonistas foram a paratleta australiana Liesl Tech e a fisioterapeuta Sarah Ross, assaltadas \u00e0 m\u00e3o armada no Aterro do Flamengo domingo. Tiveram a sorte de sobreviver para contar. E o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Australiano fez o que devia: exigiu seguran\u00e7a dos organizadores brasileiros.\n\nO vigilante Ronaldo Luiz Marriel da Silva n\u00e3o teve a sorte delas. Naquele domingo foi ao hospital citado na propaganda da Olimp\u00edada como modelo de atendimento ao p\u00fablico, o Souza Aguiar, buscar socorro e saiu num ata\u00fade. Baleado na invas\u00e3o do hospital por cerca de 15 bandidos armados de fuzis e granadas para resgatar o traficante Nicolas Labre Pereira Jesus, vulgo Fat Family, morreu imediatamente. Mais tr\u00eas ficaram feridos. Avisada antecipadamente da a\u00e7\u00e3o dos delinquentes, a autoridade (ir)respons\u00e1vel s\u00f3 agiu a posteriori: o comandante da Pol\u00edcia Militar, coronel Edson Duarte, exonerou dois dias depois o tenente-coronel Wagner Gaurci Nunes, comandante do 5\u00ba BPM (Pra\u00e7a da Harmonia), respons\u00e1vel pelo policiamento da \u00e1rea onde fica o hospital. A\u00ed, o mundo ficou sabendo que a \u00fanica provid\u00eancia que se toma no territ\u00f3rio minado da sede da Olimp\u00edada \u00e9 instalar na porta arrombada um ferrolho frouxo.\n\nAssim como a Copa da Fifa em 2014, a Olimp\u00edada do Rio foi anunciada e programada como uma esp\u00e9cie de quarup para cultuar a personalidade do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, disposto a mostrar ao mundo que o Brasil elegeu um oper\u00e1rio bra\u00e7al presidente e que ele pr\u00f3prio estava \u00e0 altura de repetir Hitler, Mussolini, St\u00e1lin, Mao e Pol Pot. Deu no que deu. Respondendo a inqu\u00e9ritos policiais por haver assistido inerme o assalto tamb\u00e9m programado da organiza\u00e7\u00e3o criminosa \u00e0 qual entregou chaves e segredos dos cofres p\u00fablicos, o ex-dirigente sindical n\u00e3o sobreviveu sequer \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolo da riqueza ostensiva da nova classe dirigente brasileira, que saiu da periferia pobre, frequentou pal\u00e1cios e morre de medo de terminar na pris\u00e3o. Enquanto aguarda a pol\u00edcia bater \u00e0 sua porta, Lula v\u00ea evaporar at\u00e9 o status de s\u00edmbolo dos Jogos que consagram atletas pelo suor e governantes pelo oportunismo. O lugar foi tomado por uma m\u00e1rtir de verdade: depois de acorrentada para ser fotografada cercada de soldados do Ex\u00e9rcito fardados e com metralhadoras em riste, a on\u00e7a-pintada Juma, mascote do Centro de Instru\u00e7\u00e3o de Guerra na Selva, Centro Coronel Jorge Teixeira, foi abatida por um tiro de pistola para n\u00e3o ferir, machucar e talvez at\u00e9 matar um garboso soldado.\n\nA fotografia, publicada na PAGA16 do Estad\u00e3o de hoje, \u00e9, ao mesmo tempo, pungente e lastim\u00e1vel: dois sujeitos fantasiados de guerreiros da paz erguem uma tocha ol\u00edmpica, objeto c\u00eanico usado para fingir uma harmonia que o Pa\u00eds deixou de viver h\u00e1 muito tempo. O animal \u00e0 frente, evidentemente irritado, serve de s\u00edmbolo de uma Na\u00e7\u00e3o espoliada por um bando de canalhas que, al\u00e9m de roub\u00e1-la, ainda sai pelo mundo afora a ostentar o produto de sua rapina. Com a cumplicidade t\u00e1cita de um bando de exibicionistas que p\u00f5em a pr\u00f3pria vaidade acima de tudo na vida, inclusive a vergonha alheia.\n\nPor enquanto, a Olimp\u00edada do Rio s\u00f3 serviu mesmo para mostrar que os colonizadores de antanho tinham raz\u00e3o quando advertiam que feras selvagens vagueiam pelas ruas de nossas favelas. Enquanto paspalhos exibem seus tacapes com a borda superior em chamas.\n\nJornalista, poeta e escritor", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://politica.estadao.com.br/blogs/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/06/onca-juma-vale.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/05/341_neumanne.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/06/juma.png", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/06/onca-juma-vale.jpg", "date": "22/06/2016"}, "rank_170": {"title": "Seguran\u00e7a dos Jogos ter\u00e1 sat\u00e9lite israelense de alta precis\u00e3o", "text": "O Rio de Janeiro ganhou um importante aliado no que diz respeito \u00e0 seguran\u00e7a dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016. O Brasil anunciou que vai utilizar um sat\u00e9lite israelense de alt\u00edssima precis\u00e3o para acompanhar o desenvolvimento dos eventos, como parte do plano de intelig\u00eancia montado especialmente para o evento.\n\nO sat\u00e9lite \u00e9 capaz de identificar objetos de 50 cent\u00edmetros em um espa\u00e7o de 450 quil\u00f4metros. Ap\u00f3s os Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do Rio, o mecanismo ser\u00e1 usado experimentalmente por seis meses antes de passar a auxiliar na fiscaliza\u00e7\u00e3o das fronteiras do pa\u00eds, em uma tentativa de trazer um legado ol\u00edmpico para a seguran\u00e7a nacional.\n\n\u201cPara voc\u00ea ter uma ideia, n\u00f3s vamos ter um centro internacional de intelig\u00eancia que vai abrigar 100 na\u00e7\u00f5es, e os servi\u00e7os de intelig\u00eancia de todas elas estar\u00e3o aqui. Nunca aconteceu isso. Ent\u00e3o, n\u00f3s podemos dizer que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma amea\u00e7a identificada at\u00e9 o presente momento e n\u00f3s estamos com capacidade de suprir e de resolver qualquer tipo de emerg\u00eancia que venha acontecer nos espa\u00e7os dos Jogos Ol\u00edmpicos do Brasil e nas Paral\u00edmpiadas\u201d, afirma o ministro da Defesa, Raul Jungmann.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/5/1466696074251.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/5/1466696074251.jpg", "date": "23/06/2016"}, "rank_167": {"title": "\u2018P\u00fablico ser\u00e1 cobaia', diz especialista sobre o metr\u00f4 para os Jogos", "text": "O p\u00fablico da Olimp\u00edada vai ser cobaia da linha 4 do metr\u00f4\u201d, afirma Ronaldo Balassiano, pesquisador na \u00e1rea de planejamento de transporte da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em engenharia da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), que trabalhou de 2012 a 2014 no projeto de mobilidade da Empresa Ol\u00edmpica Municipal. A Secretaria Estadual de Transportes sustenta que os trens da linha 4 est\u00e3o sendo operados desde o in\u00edcio do ano nas linhas 1 e 2, e que os testes do sistema novo j\u00e1 t\u00eam mais de um m\u00eas, minimizando o risco de algum problema.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > WhatsApp Ol\u00edmpico\n\nBalassiano acha temer\u00e1rio o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o se dar quatro dias antes do come\u00e7o dos Jogos \u2013 para a finaliza\u00e7\u00e3o do metr\u00f4, principal legado ol\u00edmpico, o Estado, falido, depende de R$ 500 milh\u00f5es prometidos pelo governo federal.\n\n\u201cN\u00e3o estou dizendo que pode acontecer um desastre, e sim problemas de opera\u00e7\u00e3o, o que seria uma vergonha: o Rio passando recibo de que n\u00e3o est\u00e1 preparado. O metr\u00f4 nem chegou \u00e0 Barra, n\u00e3o tem como testar a linha toda, checar sinaliza\u00e7\u00e3o, portas, escadas rolantes, elevadores. O mais prudente seria o plano B\u201d, defende o engenheiro, frisando que a baldea\u00e7\u00e3o metr\u00f4-BRT ser\u00e1 novidade para cariocas e turistas do Rio (s\u00e3o esperados 800 mil, sendo 350 mil estrangeiros, segundo a Riotur, empresa municipal de turismo).\n\nBalassiano lembra que o Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos (VLT) do centro enfrentou pane no primeiro dia \u00fatil de funcionamento (6 de junho), por queda de energia, e os passageiros saltaram no meio da viagem.\n\nApesar das cr\u00edticas, Balassiano n\u00e3o considera que os espectadores da Olimp\u00edada enfrentar\u00e3o grandes dificuldades para chegar aos locais de prova \u2013 o engenheiro conta com o bom funcionamento dos BRT\u2019s Transol\u00edmpica, Transoeste e Transcarioca.\n\nO Plano Ol\u00edmpico de Mobilidade prev\u00ea a destina\u00e7\u00e3o de faixas exclusivas para a \u201cfam\u00edlia ol\u00edmpica\u201d, em vias como a Linha Amarela, a Avenida das Am\u00e9ricas e o Aterro do Flamengo. As rotas devem diminuir o tempo de deslocamento do p\u00fablico e dos moradores do Rio. Tamb\u00e9m com esse objetivo haver\u00e1 feriados municipais no dia da abertura (5/8), no dia da prova de triatlo, em Copacabana (18/8), e no dia seguinte ao encerramento (22/8), quando ser\u00e1 forte o fluxo de sa\u00edda do Rio.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/3/1467295517734.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/3/1467295517734.jpg", "date": "30/06/2016"}, "rank_157": {"title": "Saiba como est\u00e1 o Rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mobilidade para os Jogos Ol\u00edmpicos", "text": "A 35 dias para a Olimp\u00edada, nem a linha 4 do metr\u00f4, entre Ipanema e Barra da Tijuca, nem o BRT Transol\u00edmpica, corredor exclusivo de \u00f4nibus que liga o Recreio a Deodoro, principais meios de deslocamento do p\u00fablico que assistir\u00e1 \u00e0s competi\u00e7\u00f5es, foram inaugurados no Rio de Janeiro. Ainda assim, o Governo do Estado e a prefeitura, respons\u00e1veis pelas obras, respectivamente, divulgam que sair\u00e3o vencedoras do desafio da mobilidade nos Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nA previs\u00e3o para o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 \u00e9 1\u00ba de agosto, apenas quatro dias antes da cerim\u00f4nia de abertura. Para o corredor da Transol\u00edmpica n\u00e3o foi divulgada uma data, mas se estima que seja nos pr\u00f3ximos 30 dias. A diferen\u00e7a \u00e9 que sobre a abertura do metr\u00f4, obra cuja conclus\u00e3o conta com recursos federais, ainda pairam d\u00favidas, enquanto os 25 quil\u00f4metros da Transol\u00edmpica j\u00e1 est\u00e3o prontos \u2013 segundo a Secretaria Municipal de Obras, \u201cfaltam apenas ajustes finais\u201d.\n\nNos dois modais, o funcionamento durante o evento n\u00e3o ser\u00e1 pleno: como estar\u00e1 num esquema de \u201csoft opening\u201d, a linha 4 s\u00f3 ser\u00e1 acess\u00edvel a pessoas que tiverem o cart\u00e3o ol\u00edmpico, e n\u00e3o para toda a popula\u00e7\u00e3o. Com o cart\u00e3o, o passageiro poder\u00e1 embarcar tamb\u00e9m em outros meios de transporte, sem limite do n\u00famero de viagens por dia. Ele est\u00e1 \u00e0 venda pela internet, a partir de R$ 25, com entrega pelo correio. Em agosto, tamb\u00e9m ser\u00e1 vendido em m\u00e1quinas ATM (como os caixas eletr\u00f4nicos). O intervalo entre as composi\u00e7\u00f5es do metr\u00f4 ser\u00e1 de oito minutos, quase quatro vezes maior do que o atual, que chega a dois minutos e 15 segundos no trecho mais veloz, Central-Botafogo.\n\nNo caso do BRT, s\u00f3 tr\u00eas das 18 esta\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a Transol\u00edmpica - Centro Ol\u00edmpico, Magalh\u00e3es Bastos e Recreio - estar\u00e3o abertas. A primeira leva ao Parque Ol\u00edmpico, que concentra 16 modalidades. A segunda, ao Complexo Esportivo de Deodoro, com 11. A esta\u00e7\u00e3o Recreio servir\u00e1 ao embarque nos quatro servi\u00e7os especiais do BRT: Vila Militar-Recreio, Centro Ol\u00edmpico-Jardim Oce\u00e2nico, Centro Ol\u00edmpico-Vicente de Carvalho e Golfe Ol\u00edmpico-Jardim Oce\u00e2nico. Para os Jogos, os principais meios de transportes de massa estar\u00e3o interligados \u00e0s 32 \u00e1reas de provas, aos principais centros financeiros e culturais, al\u00e9m dos aeroportos.\n\n\u201cA gente vem trabalhando nos \u00faltimos sete anos para chegar nesse momento. Nosso grau de seguran\u00e7a \u00e9 total: a cidade est\u00e1 pronta, com ou sem metr\u00f4\u201d, afirma o secret\u00e1rio de Coordena\u00e7\u00e3o de Governo da prefeitura, Rafael Picciani, que esteve \u00e0 frente da pasta de Transportes at\u00e9 maio.\n\nO chamado plano B para a mobilidade, a ser posto em pr\u00e1tica caso o metr\u00f4 n\u00e3o fique pronto, inclui o deslocamento de BRT para o percurso entre a zona sul, onde ser\u00e3o as competi\u00e7\u00f5es de v\u00f4lei de praia, ciclismo de estrada (Copacabana), canoagem de velocidade e remo (Lagoa), assim como boa parte da rede hoteleira, e o Parque Ol\u00edmpico, na Barra, o cora\u00e7\u00e3o dos Jogos. A exist\u00eancia do plano alternativo n\u00e3o \u00e9 pren\u00fancio do fracasso do metr\u00f4, diz o secret\u00e1rio estadual de Transportes, Rodrigo Vieira: \u201cErrado seria n\u00e3o ter plano B. Um evento desse porte tem plano B, C, D. Mas, com base nos nossos cronogramas, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de o metr\u00f4 n\u00e3o ficar pronto\u201d.\n\nN\u00daMEROS\n\nR$ 9,7 bilh\u00f5es devem ser gastos na linha 4 do metr\u00f4 Ipanema - Barra (foto). A obra do Governo do Estado, com suporte financeiro do Governo Federal, \u00e9 a mais atrasada e cara dos Jogos Ol\u00edmpicos;\n\n25 quil\u00f4metros do BRT Transol\u00edmpica, ainda n\u00e3o inaugurado, est\u00e3o prontos. A obra \u00e9 de responsabilidade da prefeitura do Rio;\n\n26 quil\u00f4metros de vias estar\u00e3o dispon\u00edveis prioritariamente para \u00f4nibus, t\u00e1xis e o deslocamento da \u201cfam\u00edlia ol\u00edmpica\u201d: atletas, delega\u00e7\u00f5es e autoridades em ve\u00edculos credenciados do evento.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/4/1467294917446.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/4/1467294917446.jpg", "date": "30/06/2016"}, "rank_99": {"title": "E tudo termina em vinho\u2026", "text": "Quarta-feira 6 de julho de 2016 \u2013 16h30m\n\nAntes de ser ministro de Lula e de ter estra\u00e7alhado a pr\u00f3pria biografia combatendo direitos autorais e lutando pela privacidade absoluta dos colegas artistas ricos e famosos, o baiano Gilberto Gil foi exilado pela ditadura militar e de Londres, roendo-se de saudade, comp\u00f4s e gravou a obra-prima Aquele Abra\u00e7o. O samba nost\u00e1lgico virou uma esp\u00e9cie de hino informal dos exilados, fora (ou dentro) do Brasil. Ap\u00f3s me ouvir cantarolando-o, a diretora da R\u00e1dio Estad\u00e3o, Paula Marinho, mandou toc\u00e1-lo em minha despedida da hora de 7 \u00e0s 8 que passo no est\u00fadio, na companhia luxuosa de Alessandra Romano e Haisem Baki, fazendo uma revis\u00e3o da tumultuada P\u00e1tria amada salve, salve. Valeu at\u00e9 como ep\u00edgrafe: o Rio de Janeiro continua lindo, mas, sobretudo, continua sendo\u2026\n\nProvas n\u00e3o faltam. O prefeito falastr\u00e3o Eduardo Paes, disposto a fazer o Pa\u00eds \u2013 e, sobretudo, Maric\u00e1, na Grande Rio \u2013 esquecer as besteiras que andou falando e, pior que tudo, fazendo \u2013 como a ciclovia Tim Maia, que desabou, dissolvida em espumas de ressaca, tamb\u00e9m continua causando. Depois de ter chamado de \u201cterr\u00edvel\u201d a gest\u00e3o da pol\u00edcia pelo Estado a um m\u00eas da Olimp\u00edada, ele resolveu ser camarada dos turistas e avisou que a cidade que ele governa n\u00e3o \u00e9 nenhuma Nova York, Chicago ou Londres. Esquece-se de que Nova York foi sinistra antes da \u201ctoler\u00e2ncia zero\u201d; Chicago era de lascar \u00e0 \u00e9poca da Lei Seca; e a Londres de Dickens nunca foi um modelo de conforto e tranquilidade. A imagem atual delas foi feita com sangue, suor e l\u00e1grimas, como diria um c\u00e9lebre morador de Londres, o lorde almirante Winston Churchill. OK, tudo bem. Talvez fosse o caso de o Comit\u00ea Ol\u00edmpico ter sido avisado quando, seduzido pelo charme de Lulinha de Lindu e Serginho de Cabral, preteriu Madrid, T\u00f3quio, que tamb\u00e9m podiam ser citadas na frase de Paes, e Chicago, que ele lembrou. Mas n\u00e3o adianta chorar sobre o leite derramado, dizia vov\u00f3 Quinou: h\u00e1 que pegar o touro \u00e0 unha longe da plaza madrilenha das Ventas.\n\nPaes n\u00e3o foi o primeiro a avisar aos turistas que a cidade n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o maravilhosa quanto na marchinha de carnaval famosa de Andr\u00e9 Filho, mas ainda \u00e9 cheia de encantos mil e tamb\u00e9m faz festas espetaculares, como o r\u00e9veillon de Copacabana e o desfile de escolas de samba na Marqu\u00eas de Sapuca\u00ed. Os policiais, que n\u00e3o recebem do governo estadual, fizeram plant\u00e3o na frente do Gale\u00e3o (Aeroporto Tom Jobim) para dar a temer\u00e1rios turistas \u201cboas vindas ao inferno\u201d. Um carro da For\u00e7a Nacional, convocada a colaborar com as autoridades policiais locais no patrulhamento da Olimp\u00edada, teve um retrovisor espatifado por uma bala perdida num lugar que frequentei muito: a Avenida Brasil, perto da Linha Amarela. Nota oficial providencial avisou que a recep\u00e7\u00e3o espantosa \u00e0 ajuda prometida n\u00e3o ocorreu na vig\u00eancia de seus servi\u00e7os. Imagine se tivesse ocorrido, diria mestre Ariano Suassuna. Seria a cr\u00f4nica da carnificina anunciada. Nunca vi uma bala perdida, algo inusitado naquele distante 1969, ano em que morei no Rio, mas o agente assustado transmitiu para o Pa\u00eds seu terror. Pudera!\n\nE esta n\u00e3o foi a \u00fanica homenagem que a cidade dedicada a S\u00e3o Sebasti\u00e3o, soldado flechado e seu padroeiro, prestou ao conselheiro Ac\u00e1cio, de E\u00e7a de Queiroz, nestes \u00faltimos dias. Como aquele predecessor do \u00f3bvio ululante do carioca nascido no Recife Nelson Rodrigues, Paes o constatou. E o paulista Alexandre de Moraes, ministro da Justi\u00e7a de Temer, tamb\u00e9m. Sua Excel\u00eancia reconheceu o que nenhum carioca fez, nem os de ado\u00e7\u00e3o: que h\u00e1 risco de terrorismo no Rio. Pode ser at\u00e9 que ele se tenha inspirado na conversa que teve com o chefe Temer no barbeiro, depois de esper\u00e1-lo, sem que o dono do sal\u00e3o soubesse o que podia fazer naquele seu coco raspado. Bom, pelo menos ele deve ter lido nos jornais que o Estado Isl\u00e2mico (EI) est\u00e1 espalhando o terror pelo mundo porque \u00e9 acossado nos territ\u00f3rios que tinha conquistado na Turquia e no Ir\u00e3. A Olimp\u00edada \u00e9 um destino \u00f3bvio de seus terroristas-bombas. E a n\u00e3o ser que os bandidos locais ajudem a combater os importados, n\u00e3o vai ser f\u00e1cil as autoridades imporem a ordem p\u00fablica numa cidade onde traficantes p\u00e9s-de-chinelo, como o Fat Family, s\u00e3o resgatados \u00e1 bala, com morte de inocente, em hospital p\u00fablico apontado como modelo na propaganda oficial da Olimp\u00edada mais privatizada do mundo (ao menos segundo Paes). Mas n\u00e3o \u00e9 o caso de chamar desgra\u00e7a, pois no Rio este talvez seja o \u00fanico produto que se pode encontrar nos hospitais, escolas e outras reparti\u00e7\u00f5es.\n\nSeja Al\u00e1 misericordioso para que o Estado Isl\u00e2mico n\u00e3o queira repetir as agruras do Bin Laden imagin\u00e1rio do humor\u00edstico da TV, nos morros cariocas! Afinal, Dilma Rousseff, sempre disposta a negociar com os terroristas da jihad, pois agora s\u00f3 cuida de eliminar golpistas ao redor, e n\u00e3o tem mais autoridade para negociar com eles, como j\u00e1 pretendeu, numa a\u00e7\u00e3o sem gra\u00e7a, ainda mais absurda do que a piada na TV.\n\nNo meio desses tiroteios todos, o Rio ainda \u00e9 capaz de apresentar sinais de que a mudan\u00e7a da capital para Bras\u00edlia n\u00e3o evita que ela continue fornecendo personagens que sintetizam a velha malandragem nacional, nem sempre boa. \u00c9 o caso de Fernando Cavendish, o empreiteiro gr\u00e3-fino e fin\u00f3rio que se d\u00e1 bem h\u00e1 muito tempo, apesar de tamb\u00e9m se ter tornado not\u00f3rio, uma rima, mas nunca uma solu\u00e7\u00e3o.\n\nCom ele veio a lume o desembargador federal Ant\u00f4nio Ivan Athi\u00e9, do Tribunal Federal da 2\u00aa Regi\u00e3o (TRF2), protagonista de um processo levado ao Supremo Tribunal Federal (STF) em 2004, acusado de ter participado de um esquema de fraudes no sistema judicial que resultaram em danos ao patrim\u00f4nio p\u00fablico. Athi\u00e9 resolveu mandar Fernando Cavendish e Carlinhos Cachoeira pra casa com tornozeleiras, mas eles ficaram na pris\u00e3o porque n\u00e3o h\u00e1 tornozeleiras \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o no Rio. Tendo-o feito, declarou-se \u201csuspeito\u201d em a\u00e7\u00f5es do empreiteiro. Manda soltar e, depois, declara-se \u201csuspeito\u201d. N\u00e3o \u00e9 a cara deste nosso Brasil varonil?\n\nDe uma coisa, contudo, nem ele nem o Rio podem ser acusados: sua cidade n\u00e3o \u00e9 mais a capital federal, que Juscelino Kubitschek transferiu para o Planalto Central do Pa\u00eds, que Caetano, parceiro de Gil, exalta na can\u00e7\u00e3o que come\u00e7a e encerra a novela Velho Chico, de Benedito Ruy Barbosa, \u00e0s 21 horas, na Globo.\n\nEm Bras\u00edlia, ao contr\u00e1rio do que pensa quem n\u00e3o \u00e9 muito bem informado, nem tudo termina em pizza. A maioria das transa\u00e7\u00f5es mais sinistras come\u00e7a em regabofes que re\u00fanem amiguinhos dos tr\u00eas Poderes regados \u00e0 melhor produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola de Bord\u00e9us e arredores. Pois nossa p\u00e1tria da m\u00e1fia p\u00fablica, que ainda controla os cord\u00e9is republicanos na cidade constru\u00edda no lugar onde S\u00e3o Jo\u00e3o Bosco sonhou, n\u00e3o recorre a tradi\u00e7\u00f5es napolitanas para celebrar seus feitos de furto. Mas \u00e0s melhores safras vin\u00edcolas do Velho Continente, da Calif\u00f3rnia e da Oceania.\n\nE antes que me esque\u00e7a, aquele abra\u00e7o.\n\nJornalista, poeta e escritor", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://politica.estadao.com.br/blogs/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/07/ciclovia.jpg", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/05/341_neumanne.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/07/ciclovia.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/neumanne/wp-content/uploads/sites/339/2016/07/ciclovia.jpg", "date": "06/07/2016"}, "rank_128": {"title": "TCU v\u00ea risco de desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos na Olimp\u00edada", "text": "A menos de um m\u00eas do in\u00edcio da Olimp\u00edada do Rio, o Brasil n\u00e3o tem um plano de legado efetivo para aproveitar as instala\u00e7\u00f5es esportivas ap\u00f3s os Jogos, afirma o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU). Apesar de vir alertando o Minist\u00e9rio do Esporte desde 2013 para o risco de desperd\u00edcio de recursos p\u00fablicos, a utiliza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e as fontes de recursos para custear cada estrutura ainda est\u00e3o indefinidas.\n\nPara o ministro e relator do processo sobre o caso no tribunal, Augusto Nardes, h\u00e1 um grande risco de se repetir o que aconteceu em Atenas, ou at\u00e9 mesmo na Copa do Mundo de 2014 com a 'cria\u00e7\u00e3o' de elefantes brancos. \"Foi entregue uma coisa muito pobre. Demonstra que n\u00e3o houve planejamento adequado e as avalia\u00e7\u00f5es de riscos das decis\u00f5es tomadas l\u00e1 atr\u00e1s foram desconsideradas. E olha que, ao todo, o evento vai custar uns R$ 40 bilh\u00f5es. N\u00e3o foi por falta de aviso, foi por falta de integra\u00e7\u00e3o.\" Um novo plano de legado detalhado e real\u00edstico deve ser entregue ao tribunal at\u00e9 o come\u00e7o dos Jogos, no dia 5 de agosto.\n\nAt\u00e9 o momento, o plano apresentado pelo minist\u00e9rio consiste na cria\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro do Esporte (Ibesp), no molde de uma organiza\u00e7\u00e3o social. Ele cuidaria das estruturas do Centro Ol\u00edmpico de Treinamento, na Barra da Tijuca, e do Complexo Esportivo de Deodoro. Antes do instituto, surgiram algumas ideias, como a \"Universidade do Esporte\", com base em estudos encomendados para a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV), mas elas ficaram pelo caminho devido aos altos custos, entre outras quest\u00f5es.\n\nO TCU considera que o Ibesp est\u00e1 s\u00f3 no rascunho e n\u00e3o pode nem ser considerado uma proposta oficial, j\u00e1 que o Esporte n\u00e3o sabe quem dos setores p\u00fablico e privado deve participar da discuss\u00e3o para que ele seja formalizado. Segundo o tribunal, n\u00e3o h\u00e1 documentos concretos e homologados nem estudos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos.\n\nPor exemplo, o minist\u00e9rio citou que o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis no Parque Ol\u00edmpico da Barra vai ser usado regularmente, por\u00e9m nunca conversou a fundo com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis (CBT). Ap\u00f3s os Jogos, a estrutura contar\u00e1 com 125 salas, uma arena de 10 mil lugares e outra de 3 mil, mais seis quadras menores. A CBT diz que entregou, no final do ano passado, uma proposta de gest\u00e3o para os governos estadual e municipal do Rio e o ex-ministro interino do Esporte e ex-secret\u00e1rio Nacional de Esporte de Alto Rendimento, Ricardo Leyser, mas nunca recebeu resposta. O projeto prev\u00ea um per\u00edodo de concess\u00e3o \u00e0 CBT, que se disp\u00f5e a encontrar recursos para manter o centro, pois v\u00e1rios tenistas profissionais brasileiros j\u00e1 treinam na capital fluminense.\n\nProcurado pelo Estado, Leyser n\u00e3o se manifestou. O ex-ministro do Esporte George Hilton disse, em nota, que a conclus\u00e3o de sua parte do plano de legado foi inviabilizada com a exonera\u00e7\u00e3o do cargo, que tamb\u00e9m \"o impede de se manifestar sobre o status do documento\". Ele ainda deseja \"que o clima de festividade se sobreponha a qualquer entrave pol\u00edtico\". Ambos s\u00e3o considerados pelo tribunal os principais respons\u00e1veis pela aus\u00eancia de um projeto efetivo. As defesas deles ser\u00e3o ouvidas novamente, mas n\u00e3o devem escapar de multas, segundo Nardes.\n\nO atual ministro do Esporte, Leonardo Picciani, disse que \"de fato, muito pouco foi feito\". Ele afirmou que o primeiro ato dele como ministro, em maio deste ano, foi formar um grupo de trabalho, que agora est\u00e1 detalhando o plano com a Prefeitura. \"J\u00e1 teve uma boa aceita\u00e7\u00e3o entre os t\u00e9cnicos do TCU. N\u00f3s o apresentaremos em tempo h\u00e1bil.\" A pasta n\u00e3o quis comentar se dar\u00e1 continuidade ao Ibesp nem o porqu\u00ea de n\u00e3o haver registros formais sobre o projeto apresentado. A pasta tamb\u00e9m n\u00e3o falou sobre a falta de resposta \u00e0 proposta da CBT. Disse apenas que instala\u00e7\u00f5es e equipamentos formar\u00e3o a \"Rede Nacional de Treinamento\".\n\nLIMINAR\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio tamb\u00e9m entrou com um pedido de liminar contra a Uni\u00e3o, Estado, munic\u00edpio e Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO) para que apresentem um plano consistente dentro de 20 dias sob risco de multa di\u00e1ria de R$ 10 mil. Para o procurador da Rep\u00fablica, Leandro Metedieri, era preciso uma medida mais dr\u00e1stica. \"Est\u00e1 longe de ser a situa\u00e7\u00e3o ideal. Ou eles n\u00e3o t\u00eam um plano, que \u00e9 o meu grande receio, ou n\u00e3o t\u00eam nada bom. Algum motivo h\u00e1. H\u00e1 diversas den\u00fancias de que a Olimp\u00edada n\u00e3o est\u00e1 sendo feita em benef\u00edcio da cidade do Rio.\"\n\nA APO afirmou que ainda n\u00e3o foi notificada da a\u00e7\u00e3o e, portanto, n\u00e3o vai se pronunciar. A Casa Civil do Estado do Rio n\u00e3o respondeu aos questionamentos do Estado at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem.\n\nA Prefeitura contesta a aus\u00eancia de um plano de legado e diz que promover\u00e1 usos educacionais e comunit\u00e1rios nos locais dos Jogos. Segundo o governo municipal, das nove instala\u00e7\u00f5es do Parque Ol\u00edmpico, sete ser\u00e3o mantidas. Depois da Olimp\u00edada, ser\u00e3o acrescidas uma pista de atletismo, duas quadras de v\u00f4lei de praia e um alojamento para atletas de alto rendimento e de base. A consultora Ernst & Young ser\u00e1 a respons\u00e1vel por determinar o modelo econ\u00f4mico e de governan\u00e7a das arenas esportivas por meio de parcerias entre o poder p\u00fablico, empresas privadas e o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil. O edital de licita\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do projeto foi lan\u00e7ado em 30 de junho deste ano. Por\u00e9m, na nota enviada pela Prefeitura, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o direta ao Minist\u00e9rio do Esporte, ao Ibesp nem \u00e0 \"Rede Nacional de Treinamento\".\n\nSEM LEGADO AMBIENTAL\n\nNa candidatura do Rio para sediar a Olimp\u00edada, em 2009, o governo brasileiro usou o evento como pretexto para realizar a despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara, sonhada h\u00e1 d\u00e9cadas pelos cariocas, entre outras melhorias. Contudo, a realidade est\u00e1 bem longe do prometido. Mesmo sendo o palco das competi\u00e7\u00f5es de vela, a ba\u00eda continua polu\u00edda e impr\u00f3pria para banho. A promessa era recuperar 80% dela at\u00e9 a Olimp\u00edada. A secretaria de Estado do Ambiente admite que n\u00e3o h\u00e1 um planejamento em comum entre os gestores da ba\u00eda para a sua limpeza e n\u00e3o d\u00e1 prazo para tanto. A estimativa para universalizar o saneamento nos 15 munic\u00edpios do entorno da ba\u00eda \u00e9 de R$ 12 bilh\u00f5es, invi\u00e1veis com a crise financeira vivida pelo Rio. O governo estadual afirma que a ba\u00eda est\u00e1 sim pr\u00f3pria para banho.\n\nA Lagoa Rodrigo de Freitas segue mau-cheirosa. A de Jacarepagu\u00e1, ao lado do Parque Ol\u00edmpico, al\u00e9m do cheiro, sofre com o assoreamento. A secretaria do Ambiente responsabiliza as interven\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico pelos atrasos nas obras da Barra da Tijuca e, com o aumento no or\u00e7amento previsto pelo decorrer do tempo, n\u00e3o consegue mais arcar com os custos. Apesar do descumprimento, disse estar plantando mudas, limpando manguezais e construindo cercas na regi\u00e3o.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/3/1466416897736.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/3/1466416897736.jpg", "date": "08/07/2016"}, "rank_158": {"title": "'Brasil aceitou pagar a conta dos Jogos', critica executivo da FGV", "text": "O coordenador do programa executivo em Aperfei\u00e7oamento em Gest\u00e3o de Esportes da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) do Rio de Janeiro, Pedro Trengrouse, acredita que o Brasil embarcou demais na agenda do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) e acabou n\u00e3o desenvolvendo suas pr\u00f3prias prioridades. O Estado conversou com o professor sobre a responsabilidade brasileira e os impactos da imagem do Pa\u00eds no exterior.\n\nA Olimp\u00edada ser\u00e1 realizada em um momento cheio de protestos, brigas no governo e crise econ\u00f4mica. Como isso pode afetar a percep\u00e7\u00e3o dos brasileiros em rela\u00e7\u00e3o ao evento? E dos estrangeiros que v\u00eam ao Brasil?\n\nOs Jogos Ol\u00edmpicos colocam o Brasil em evid\u00eancia no mundo todo. \u00c9 pena que o momento seja t\u00e3o cr\u00edtico, e a imagem que o mundo inteiro v\u00ea \u00e9 de uma grave crise econ\u00f4mica, pol\u00edtica e institucional, sem falar da viol\u00eancia e de quest\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica como a polui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara e do Zika. Sem d\u00favida isso tudo afeta a percep\u00e7\u00e3o dos brasileiros e do mundo, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o ao evento, mas em rela\u00e7\u00e3o a tudo mais.\n\nA candidatura da Olimp\u00edada foi vinculada a uma s\u00e9rie de projetos para modernizar o Rio, como na mobilidade urbana, e vendia o Brasil como um pa\u00eds que estava dando certo. Agora que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o favor\u00e1vel, o que voc\u00ea acredita que vai acontecer? Vai ficar sem um plano mesmo?\n\nH\u00e1 uma grande confus\u00e3o causada pelo excesso de euforia gerado pelas promessas relativas aos Jogos Ol\u00edmpicos. N\u00e3o acho certo misturar mobilidade urbana com Jogos Ol\u00edmpicos. O COI investiu alguma coisa nisso? A linha 4 do metr\u00f4 ja deveria ter sido feita h\u00e1 muito tempo, com ou sem Olimp\u00edadas. N\u00e3o d\u00e1 pra chamar de legado ol\u00edmpico coisas que fazemos com nosso pr\u00f3prio dinheiro e j\u00e1 eram necess\u00e1rias com ou sem os Jogos.\n\nO TCU determinou que um novo plano de legado seja apresentado at\u00e9 o in\u00edcio do evento. Mas, estamos a um m\u00eas dele. Se sair um plano, ser\u00e1 bem feito ou a probabilidade \u00e9 que seja feito \"nas coxas\"?\n\nN\u00e3o acredito que a essa altura do campeonato um novo plano seja solu\u00e7\u00e3o para isso. O legado que deveria ter ficado dos Jogos seria o desenvolvimento das modalidades ol\u00edmpicas no pa\u00eds, e isso n\u00e3o foi feito. Clubes como Fluminense e Flamengo, que formaram a maioria dos atletas brasileiros na hist\u00f3ria dos Jogos Ol\u00edmpicos, deveriam ter recebido investimentos para revitalizar seus parques desportivos e at\u00e9 mesmo sediar competi\u00e7\u00f5es, em vez de construirmos equipamentos, que tendem a se transformar em elefantes brancos, simplesmente porque n\u00e3o se pensou na voca\u00e7\u00e3o natural de quem j\u00e1 desenvolve o esporte ol\u00edmpico brasileiro.\n\nUma das grandes frusta\u00e7\u00f5es da Copa foi justamente essa falta de legado. Qual foi o erro do governo na \u00e9poca e de agora?\n\nA Copa do Mundo passou pelo Brasil deixando o futebol brasileiro pra tr\u00e1s. Como esperar que os est\u00e1dios sejam bem utilizados se os clubes brasileiros est\u00e3o cada dia mais fragilizados? O Brasil perdeu uma grande chance de mudar todo esse sistema arcaico, sem transpar\u00eancia nem democracia que administra o futebol no pa\u00eds. Essa deveria ter sido a agenda do Brasil na Copa, exigindo da FIFA contrapartidas concretas para desenvolver o futebol brasileiro. Al\u00e9m disso, o governo errou muito quando deu para as empreiteiras a administra\u00e7\u00e3o dos est\u00e1dios. No Rio de Janeiro, por exemplo, Fluminense, Flamengo e CBF montaram um cons\u00f3rcio para fazer as obras necess\u00e1rias no Maracan\u00e3 e ficar com a gest\u00e3o compartilhada por 30 anos. O projeto era de R$ 600 milh\u00f5es e n\u00e3o envolvia dinheiro p\u00fablico. O governo preferiu pagar tr\u00eas vezes mais para a Odebrecht. Chegaram ao c\u00famulo de colocar uma cl\u00e1usula no edital impedindo clubes de apresentar proposta.\n\n\u00c9 poss\u00edvel dizer que o governo mentiu? Que vendeu uma imagem e uma promessa que n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de cumprir?\n\nSem d\u00favida o governo prometeu muito e entregou pouco, mas qual \u00e9 a novidade? A despolui\u00e7\u00e3o da Baia de Guanabara est\u00e1 prometida desde a ECO-92, e fala-se no metr\u00f4 at\u00e9 a Barra h\u00e1 20 anos.\n\nComo todos esses problemas podem afetar a realiza\u00e7\u00e3o de grandes eventos no Pa\u00eds no futuro?\n\nEsses eventos vieram pra c\u00e1 porque o Brasil aceitou pagar a conta. Os Jogos Ol\u00edmpicos se resumem \u00e0s competi\u00e7\u00f5es, e as instala\u00e7\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o prontas. Acho que tudo vai transcorrer sem maiores incidentes. No per\u00edodo que antecedeu a Copa, a imprensa internacional tamb\u00e9m estava muito cr\u00edtica. Foi s\u00f3 a bola rolar que come\u00e7aram a dizer que toda Copa deveria ser no Brasil de t\u00e3o boa que estava. Eventos esportivos como esses s\u00e3o na verdade grandes festas, que n\u00e3o t\u00eam a menor condi\u00e7\u00e3o de mudar coisa nenhuma no pa\u00eds. Isso tudo \u00e9 propaganda, e o COI vai dizer que os Jogos de 2016 foram os melhores da hist\u00f3ria porque precisam vender esse peixe para o pr\u00f3ximo fregu\u00eas.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/6/1467990502369.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/6/1467990502369.jpg", "date": "08/07/2016"}, "rank_151": {"title": "Eduardo \u2018Pereira\u2019 Paes, o Haussmann da Olimp\u00edada no Brasil", "text": "Leonardo Dallacqua de Carvalho*\n\nO t\u00edtulo faz refer\u00eancia a Francisco Pereira Passos, prefeito do Rio de Janeiro entre 1902 a 1906, do qual o governo foi lembrado por uma variedade de reformas e interven\u00e7\u00f5es na cidade do Rio de Janeiro. Reformas n\u00e3o unicamente de cunho est\u00e9tico na urbaniza\u00e7\u00e3o, mas que atingiram a mobilidade social e desnudaram com maior \u00eanfase uma sociedade desigual. Pereira Passos havia se inspirado nas reformas do Bar\u00e3o Haussmann, na Paris do s\u00e9culo XIX. Vez ou outra, o fantasma vagante de Pereira Passos insiste em possuir corpos de prefeitos do Rio de Janeiro.\n\nAnacronismos \u00e0 parte, o nosso Haussmann do s\u00e9culo XXI tem enfatizado com certa propriedade o legado que pretende deixar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es porvindouras ap\u00f3s o advento da Olimp\u00edada: a sociedade permanece desigual. O tratamento imposto aos desfavorecidos pelo esp\u00edrito ol\u00edmpico, especialmente negros e pobres, revela um famigerado hist\u00f3rico de na\u00e7\u00e3o higienizadora da sua popula\u00e7\u00e3o.\n\nEm nome de um projeto pol\u00edtico, fam\u00edlias foram exclu\u00eddas dos locais privilegiados da cidade carioca por n\u00e3o se adequarem a uma normatiza\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o preterido. Ambientes arborizados, com bel\u00edssimas fontes e avenidas alargadas deveriam ser frequentados e habitados por um \u2018tipo\u2019 ideal de brasileiro. Os moradores expulsos dessas \u00e1reas foram obrigados a se anexarem nas periferias e morros nos arredores da ent\u00e3o capital federal, sempre acompanhada da habitual repress\u00e3o policial e do aparato das ferramentas p\u00fablicas de coer\u00e7\u00e3o. Tal li\u00e7\u00e3o higienizadora social foi bem entendida pela atual pol\u00edtica de \u2018Pereira Paes\u2019, principalmente no seu particular \u2018Bota abaixo\u2019 ol\u00edmpico. Enquanto colossos s\u00e3o edificados, milhares de fam\u00edlias s\u00e3o desalojadas, nutridas apenas pela esperan\u00e7a do \u2018legado ol\u00edmpico\u2019.\n\nSe no in\u00edcio de novecentos, em meio ao contexto reformador, a companhia Light and Power se beneficiou com o monop\u00f3lio do fornecimento de energia el\u00e9trica, o desafio atual consiste em saber quais s\u00e3o as companhias beneficiadas na constru\u00e7\u00e3o dos colossos ol\u00edmpicos e os atores das assinaturas dos contratos.\n\nA chama ol\u00edmpica, por sua vez, \u00e9 abastecida diariamente com almas de an\u00f4nimos das classes desprivilegiadas que s\u00e3o constantemente subtra\u00eddas ao pre\u00e7o da \u2018seguran\u00e7a ol\u00edmpica\u2019. A for\u00e7a policial empregada nas comunidades e nas arestas dos cen\u00e1rios de realiza\u00e7\u00e3o dos jogos, al\u00e9m de desproporcional, estabelece uma mensagem objetiva \u00e0 popula\u00e7\u00e3o acerca do p\u00fablico almejado no m\u00eas de agosto.\n\nQuanto aos esportistas e amantes do entretenimento ol\u00edmpico, nem estes ter\u00e3o muito o que comemorar. H\u00e1 dois anos, os fara\u00f4nicos est\u00e1dios i\u00e7ados para a Copa do Mundo em diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds deram a dimens\u00e3o da cat\u00e1strofe futur\u00edstica dos seus empreendimentos. O legado da Copa n\u00e3o passou de promessa. E me refiro ao futebol, culturalmente o esporte de maior apelo da popula\u00e7\u00e3o. \u00c0s v\u00e9speras do agosto ol\u00edmpico, multiplicam-se as constata\u00e7\u00f5es do descaso com a mat\u00e9ria prima dos jogos, os atletas.\n\nEstes, por d\u00e9cadas foram desassistidos pelo poder p\u00fablico e privado. Com poucos recursos, patroc\u00ednios e motiva\u00e7\u00f5es, tornaram-se pe\u00e7as de uma mob\u00edlia ol\u00edmpica tempor\u00e1ria.\n\nRecentemente, o prefeito \u2018Pereira Paes\u2019 teria dito para um popular \u2018se mudar\u2019 caso estivesse insatisfeito com o seu governo. Esta parece ser a vontade do atual prefeito. Na impossibilidade de decretar um Estado de Exce\u00e7\u00e3o, excluir os \u2018indesej\u00e1veis\u2019 e criar um Rio de Janeiro exclusivo para os turistas, a for\u00e7a da express\u00e3o \u00e9 o legado que fica: \u2018Se muda, p\u00f4\u2019.\n\n* Leonardo Dallacqua de Carvalho, graduado e Mestre em Hist\u00f3ria pela Unesp, \u00e9 atualmente doutorando em Hist\u00f3ria na Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz-RJ", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "12/07/2016"}, "rank_154": {"title": "Paes rebate pesquisa que apontou desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Olimp\u00edada", "text": "O prefeito do Rio, Eduardo Paes, ao inaugurar na manh\u00e3 desta quarta-feira o Rio Media Center, para uso de jornalistas brasileiros e estrangeiros, recha\u00e7ou o resultado da pesquisa Ibope, publicada pelo Estado, segundo a qual os brasileiros t\u00eam sentimentos negativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Olimp\u00edada.\n\n\"\u00c0 medida em que as informa\u00e7\u00f5es forem chegando, a popula\u00e7\u00e3o vai compreender a grandeza dos Jogos Ol\u00edmpicos. A cidade do Rio j\u00e1 vive o legado, a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 se beneficiando. A Olimp\u00edada representa um enorme sucesso para a cidade, uma grande vit\u00f3ria\", disse Paes.\n\nDirigindo-se a jornalistas que n\u00e3o conhecem a cidade, vindos de outros pa\u00edses e estados, ele listou itens do legado ol\u00edmpico, como a revitaliza\u00e7\u00e3o da zona portu\u00e1ria, os corredores expressos de \u00f4nibus BRT e a Linha 4 do metr\u00f4 (obra do governo do Estado). Sobre a Vila Ol\u00edmpica, Paes afirmou que houve um \"erro de gest\u00e3o do comit\u00ea organizador\" e que os problemas de acabamento nos apartamentos est\u00e3o \"praticamente\" resolvidos.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/2/1469629673829.jpg", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/2/1469629673829.jpg", "date": "27/07/2016"}, "rank_124": {"title": "Eduardo Paes afirma que reconstru\u00e7\u00e3o de ciclovia n\u00e3o ser\u00e1 apressada", "text": "Durante a abertura do Rio Media Center, a ser usado por jornalistas brasileiros e estrangeiros durante a Olimp\u00edada, na manh\u00e3 desta quarta-feira, 27, o prefeito do Rio, Eduardo Paes, disse que a reconstru\u00e7\u00e3o da ciclovia suspensa Tim Maia, entre Leblon e S\u00e3o Conrado, n\u00e3o ser\u00e1 apressada pela Olimp\u00edada. Parte da estrutura cedeu no dia 21 de abril, e duas pessoas que passeavam por ali morreram, tragadas pelo mar.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Presidente do COI chega ao Rio de Janeiro\n\n\"N\u00e3o h\u00e1 nenhuma pilha ou exig\u00eancia, a ciclovia n\u00e3o \u00e9 uma obra do legado ol\u00edmpico, \u00e9 uma obra da cidade. Se abrir para a Olimp\u00edada, abriu. Se n\u00e3o, a gente abre depois. A obra de recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo feita com todo o cuidado\", afirmou Paes.\n\nO prefeito comentou tamb\u00e9m as falhas no sistema de cobran\u00e7a do Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos (VLT) do centro ontem, primeiro dia opera\u00e7\u00e3o paga depois de dois meses de funcionamento gratuito.\n\nM\u00e1quinas de RioCard ficaram fora do ar e causaram transtorno para os passageiros no momento da valida\u00e7\u00e3o da passagem. A fiscaliza\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o est\u00e1 suspensa, ou seja, quem quiser viajar gratuitamente n\u00e3o ser\u00e1 coibido.\n\n\"\u00c9 mais um dos legados ol\u00edmpicos que n\u00e3o tem funcionalidade para os jogos. At\u00e9 que os ajustes com a cobran\u00e7a sejam feitos, a fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai acontecer. Se at\u00e9 a Olimp\u00edada isso n\u00e3o for resolvido, n\u00e3o vai se cobrar, e a popula\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 usufruindo desse servi\u00e7o\".", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "27/07/2016"}, "rank_24": {"title": "Sem legado ol\u00edmpico, ar do Rio \u00e9 polu\u00eddo e mortal", "text": "O ar do Rio de Janeiro \u00e9 muito mais polu\u00eddo e letal do que o retratado pelas autoridades, e a promessa de uma cidade mais limpa como legado dos Jogos Ol\u00edmpicos, que come\u00e7am nesta semana, ficou longe de se tornar realidade. Isso \u00e9 o que mostram an\u00e1lises de dados do governo e testes realizados pela Reuters.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Time de refugiados ter\u00e1 bandeira\n\nQuando o Brasil apresentou h\u00e1 sete anos a sua bem-sucedida candidatura para ser o primeiro pa\u00eds sul-americano a sediar o evento, afirmou que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica estavam \"dentro dos limites recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\". Isso n\u00e3o era verdade na \u00e9poca e tampouco \u00e9 verdade agora, apesar das promessas das autoridades de que o ar do Rio estaria menos polu\u00eddo devido ao controle de emiss\u00f5es e melhores condi\u00e7\u00f5es do transporte p\u00fablico de massa antes da Olimp\u00edada, cuja abertura ser\u00e1 na sexta-feira.\n\nH\u00e1 anos o Rio vem excedendo os padr\u00f5es da OMS para a classe mais perigosa de poluentes do ar, o material particulado (MP), que \u00e9 lan\u00e7ado na atmosfera por milh\u00f5es de ve\u00edculos que cruzam as ruas e avenidas da cidade. Em uma regi\u00e3o metropolitana que abriga cerca de 12 milh\u00f5es de pessoas, o n\u00famero anual de mortos por complica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es do ar chega aos milhares. Especialistas dizem que as pessoas expostas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o carioca t\u00eam maior risco de desenvolver c\u00e2ncer de pulm\u00e3o, enfarte, derrame, asma e outras doen\u00e7as.\n\n\"Definitivamente, isso n\u00e3o \u00e9 'ar ol\u00edmpico'\", disse o patologista Paulo Saldiva, da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e membro de um seleto comit\u00ea de cientistas da OMS que estabeleceu padr\u00f5es mais r\u00edgidos para a polui\u00e7\u00e3o em 2006. \"Muito se falou sobre a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Rio, mas muito mais pessoas morrem por causa da sujeira do ar do que da \u00e1gua\", afirmou. \"Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 obrigado a beber \u00e1gua da Ba\u00eda de Guanabara, mas voc\u00ea \u00e9 obrigado a respirar o ar do Rio.\"\n\nO despejo de esgoto da cidade e arredores ganhou grande aten\u00e7\u00e3o da imprensa, e a cidade padece com n\u00edveis end\u00eamicos de doen\u00e7as gastrointestinais nas \u00e1guas onde os nadadores de maratonas aqu\u00e1ticas e triatlo, velejadores e remadores disputar\u00e3o medalhas. Mas pouco se falou sobre a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, causada em grande parte pelos escapamentos de 2,7 milh\u00f5es de ve\u00edculos que lotam as vias da cidade. Mais de 75% de toda a polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 causada pela frota de ve\u00edculos, segundo o Instituto Estadual do Ambiente (Inea) do Rio.\n\nDados do governo estadual mostram que, desde 2008, o ar na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro se mant\u00e9m constantemente duas a tr\u00eas vezes acima do limite anual da OMS para o MP 10, chamado assim porque esse material particulado tem o di\u00e2metro de 10 m\u00edcrons ou menos. Traduzindo-se: sete vezes menor do que um fio de cabelo. Isso significa que o Rio de Janeiro tem o segundo ar mais polu\u00eddo de todas as cidades ol\u00edmpicas cujo n\u00edvel de MP 10 foi aferido, a partir do fim da d\u00e9cada de 1980. Apenas Pequim, em 2008, esteve pior nesse quesito.\n\nT\u00e2nia Braga, chefe de Sustentabilidade e Legado do Comit\u00ea Organizador dos Jogos, disse que a qualidade do ar n\u00e3o pode ser julgada somente pelos dados de materiais particulados. De acordo com ela, outros tipos de poluentes est\u00e3o apresentando n\u00edveis aceit\u00e1veis. Essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada equivocada por Saldiva. Para ele, \"os danos \u00e0 sa\u00fade associados ao MP 10 s\u00e3o os mais severos que existem\" e, por causa disso, pode-se dizer que o ar da cidade ol\u00edmpica \u00e9 ruim.\n\nA OMS afirma em seu site que o \"MP afeta mais pessoas do que qualquer outro poluente\", que a sujeira do ar causou 3,7 milh\u00f5es de mortes prematuras no mundo em 2012 e que esses \u00f3bitos ocorreram por conta da exposi\u00e7\u00e3o humana ao MP 10. Saldiva calculou que os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o por material particulado no Rio causaram cerca de 5.400 mortes em 2014, de acordo com os dados mais recentes. Ele usou uma metodologia da OMS para realizar o c\u00e1lculo.\n\nNa compara\u00e7\u00e3o, a temida viol\u00eancia do Rio de Janeiro gera menos mortes do que isso: foram 3.117 homic\u00eddios no ano passado. De 2010 a 2014, a regi\u00e3o metropolitana do Rio apresentou m\u00e9dia anual de 52 MP 10 por metro c\u00fabico de ar, de acordo com o Inea. Para a OMS, o limite \u00e9 de 20. Jamie Mullins, professor de pesquisa econ\u00f4mica da Universidade de Massachusetts-Amherst, cr\u00ea que a cada dez unidades acima do limite os atletas de pista t\u00eam suas performances reduzidas em 0,2 por cento. Mullins baseou esse c\u00e1lculo no exame de quase 656 mil resultados de esportistas norte-americanos de atletismo em mais de oito anos. Ele cruzou os resultados com a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e o clima durante cada competi\u00e7\u00e3o.\n\n\"TRISTE REALIDADE\"\n\nDurante os Jogos de Pequim, estudos mostraram que os n\u00edveis de MP 10 estavam em 82, bem acima do Rio. Mas em Londres, o n\u00famero era de apenas 23, de acordo com dados do governo. Em Atenas, nos Jogos de 2004, o n\u00edvel era 44, contra 24 em Sydney-2000 e 28 de Atlanta-1996, disse Staci Simonich, professora da Oregon State University que em 2009 publicou um estudo sobre a polui\u00e7\u00e3o na Olimp\u00edada de Pequim.\n\n\"N\u00fameros como os do Rio s\u00e3o comuns nos pa\u00edses em desenvolvimento. Essa \u00e9 uma triste realidade\", afirmou Simonich. Ela lembrou que os \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o variam de acordo com o clima, j\u00e1 que as chuvas temporariamente tiram o MP do ar. Contudo, o Rio passa por um per\u00edodo seco, ent\u00e3o os \u00edndices est\u00e3o no m\u00e1ximo.\n\nO Inea se negou a mostrar \u00e0 Reuters os dados de n\u00edvel de MP para 2015 e neste ano. Mas h\u00e1 especialistas que questionam at\u00e9 a confiabilidade dos dados do instituto, j\u00e1 que 75 por cento das 64 esta\u00e7\u00f5es de monitoramento autom\u00e1tico s\u00e3o geridas pela iniciativa privada, que polui e as mant\u00e9m em troca de obter licen\u00e7as ambientais. \"A ag\u00eancia local deveria administrar direta e independentemente as esta\u00e7\u00f5es\", disse James Lents, especialista mundial em polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n\nSaldiva e sua principal pesquisadora, Mariana Veras, juntaram-se \u00e0 Reuters para analisar os dados do governo e realizar testes independentes sobre o MP 2,5 \u2014 a part\u00edcula fina que apresenta o maior risco para a sa\u00fade. Os dados do Inea mostram que, desde 2011, os n\u00edveis de MP 2,5 do Rio ultrapassaram os limites anuais da OMS em 83 por cento do tempo.\n\nA Reuters realizou 22 testes de uma hora cada separados para n\u00edveis do MP 2,5: em frente ao Parque Ol\u00edmpico e \u00e0 Vila Ol\u00edmpica, pr\u00f3ximo \u00e0 arena do v\u00f4lei de praia, em Copacabana, e do lado de fora do est\u00e1dio do Engenh\u00e3o, que receber\u00e1 as competi\u00e7\u00f5es de atletismo e futebol. N\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o preestabelecido para testes de uma hora para MP 2,5, mas a OMS usa o n\u00edvel m\u00e9dio de 25 para o per\u00edodo de 24 horas de testes. Saldiva e outros especialistas afirmam que os resultados mostram que os atletas ol\u00edmpicos, torcedores e moradores do Rio est\u00e3o expostos a altos n\u00edveis de material particulado desse tipo.\n\nO Engenh\u00e3o liderou negativamente os testes, com pico de 65 MP 2,5 durante um teste no dia 30 de junho, realizado no meio da manh\u00e3, mesmo per\u00edodo do dia em que os atletas competir\u00e3o. Copacabana acusou n\u00edvel 57 no mesmo dia, enquanto que a Vila Ol\u00edmpica n\u00e3o passou de 32.\n\nLEGADO PERDIDO\n\nO prefeito do Rio, Eduardo Paes, criou o BRT \u2014corredores de \u00f4nibus expressos\u2014 e o governo estadual construiu uma nova linha do metr\u00f4, mas a frota de ve\u00edculos da cidade ainda cresce em 100 mil carros por ano. A Prefeitura do Rio informou \u00e0 Reuters que as melhorias no transporte p\u00fablico v\u00e3o reduzir significativamente a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa; e que os BRTs j\u00e1 resultaram na retirada de circula\u00e7\u00e3o de 750 \u00f4nibus, e que 525 mil toneladas de di\u00f3xido de carbono foram removidos do ar da cidade neste ano.\n\nMas Saldiva disse que o sistema de transporte ainda tem muito a avan\u00e7ar para realmente fazer diferen\u00e7a na polui\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 vasta frota de carros do Rio. \"Para os brasileiros que permanecerem aqui depois dos Jogos, n\u00e3o h\u00e1 um grande legado de ar limpo\", disse.\n\nCom suor no rosto ap\u00f3s uma corrida ao redor do Engenh\u00e3o, o professor Lucas Pereira, de 22 anos, disse que sentiu pouca melhora: \"Voc\u00ea consegue sentir a sujeira enquanto corre... Parece que gruda na pele\". Perguntado se a Olimp\u00edada ajudaria a melhorar a qualidade do ar, disse: \"\u00c9 uma promessa que n\u00e3o ser\u00e1 cumprida\".", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/1/1470058289710.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/1/1470058289710.jpg", "date": "01/08/2016"}, "rank_139": {"title": "Legado ol\u00edmpico vai al\u00e9m do lucro", "text": "Olimp\u00edada n\u00e3o \u00e9 para dar lucro\n\nPronto, agora tem dados.\n\nOlimp\u00edada \u00e9 para outra coisa, menos o lucro.\n\nE \u00e9 assim desde 1892, quando o Bar\u00e3o de Coubertin trouxe e readaptou os jogos da Gr\u00e9cia Antiga para os tempos modernos.\n\nQuem prova \u00e9 David Goldblatt no livro The Games: A Global History of the Olympics [W.W. Norton].\n\nDepois de analisar 17 torneios, Goldblatt concluiu que s\u00f3 um deu lucro: o de Los Angeles em 1984.\n\nPara Coubertin, Olimp\u00edada, assim como na Gr\u00e9cia, servia \u00e0 paz e promover os ideais do homem civilizado.\n\nMas David mostra que o verdadeiro legado \u00e9 o do debate de preconceitos e integra\u00e7\u00e3o e derrubar algumas ideias conservadoras do pr\u00f3prio COI.\n\nEntre 1928 e 1968, mulheres n\u00e3o corriam mais de 200 metros, para n\u00e3o se cansarem.\n\nS\u00f3 em 1984 elas tiveram o direito a todas as competi\u00e7\u00f5es.\n\nFutebol feminino nem era esporte ol\u00edmpico.\n\nSe um negro, Jesse Owens, humilhou Hitler e as teorias de superioridade racial, na Olimp\u00edada de Berlim, outros dois foram al\u00e9m.\n\nNo M\u00e9xico em 1968, Tommie Smith e John Carlos fizeram o gesto dos Panteras Negras na premia\u00e7\u00e3o dos 200 metros.\n\nCarlos com Muhammad Ali [tamb\u00e9m atleta ol\u00edmpico] protagonizou a ades\u00e3o de atletas americanos nas lutas anti-raciais.\n\nPor sinal, Hitler gastou em 1936 mais do que gastaram a soma de todos os pa\u00edses anteriores.\n\nAtenas em 2004 custou 5% do d\u00e9bito grego [US$ 16 bilh\u00f5es]\n\n\u00c1frica do Sul foi exclu\u00edda dos jogos por causa do Apartheid.\n\nA ideia de que uma olimp\u00edada ajuda um povo a se mexer tamb\u00e9m n\u00e3o colou.\n\nDepois de Londres-2012, menos pessoas fazem esporte do que antes.\n\nEntre legado [metr\u00f4, est\u00e1dios], h\u00e1 algo mais: cultural.\n\nAlgo que mexa com pilares da Civiliza\u00e7\u00e3o.\n\nQual ser\u00e1 o do Rio de Janeiro?\n\nalguns dados acima s\u00e3o da revista the economist", "images": ["https://cultura.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/direto-da-fonte/wp-content/uploads/sites/290/2020/02/1-460x248.jpg", "https://cultura.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/direto-da-fonte/wp-content/uploads/sites/290/2016/02/cortella-460x306.jpg", "https://cultura.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/marcelo-rubens-paiva/wp-content/uploads/sites/111/2016/08/080113-global-history-jesse-owens-olympics-nazi-salute.png", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://cultura.estadao.com.br/blogs/marcelo-rubens-paiva/wp-content/uploads/sites/111/2016/08/080113-global-history-jesse-owens-olympics-nazi-salute-1024x576.png", "https://cultura.estadao.com.br/blogs/marcelo-rubens-paiva/wp-content/uploads/sites/111/2016/08/black-pantenrs.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunas/2018/03/61_61_marcelo-rubens-paiva.jpg.jpg"], "top_image": "https://cultura.estadao.com.br/blogs/marcelo-rubens-paiva/wp-content/uploads/sites/111/2016/08/080113-global-history-jesse-owens-olympics-nazi-salute-1024x576.png", "date": "01/08/2016"}, "rank_192": {"title": "'As coisas est\u00e3o se encaixando', diz presidente do COI sobre a Vila dos Atletas", "text": "O presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI), Thomas Bach, classificou como \"fant\u00e1sticas\" as instala\u00e7\u00f5es da Vila Ol\u00edmpica, mas considerou que ainda est\u00e3o sendo feitos ajustes. \"A Vila \u00e9 fant\u00e1stica. Naturalmente quando temos muitas pessoas chegando de uma vez, s\u00e3o necess\u00e1rios alguns ajustes. As coisas est\u00e3o se encaixando\", disse o dirigente.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Projeto quer que time de refugiados tenha bandeira pr\u00f3pria na Olimp\u00edada\n\nNa semana passada, v\u00e1rios incidentes, principalmente com a delega\u00e7\u00e3o australiana, trouxeram preocupa\u00e7\u00f5es para o comit\u00ea. No \u00faltimo epis\u00f3dio, na sexta-feira, os australianos deixaram o pr\u00e9dio por causa de um princ\u00edpio de inc\u00eandio e exigiram a presen\u00e7a um bombeiro por andar para que retornassem. Durante os 30 minutos em que estiveram fora, foram furtados um notebook e uniformes da delega\u00e7\u00e3o. Na madrugada de s\u00e1bado, os alem\u00e3es se queixaram do acionamento do alarme de inc\u00eandio, o que fez com que v\u00e1rios atletas sa\u00edssem assustados dos pr\u00e9dios.\n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Bach foi feita durante a cerim\u00f4nia de Tr\u00e9gua Ol\u00edmpica, realizada na pr\u00f3pria Vila dos Atletas. O evento, realizado desde o s\u00e9culo IX AC, na Gr\u00e9cia Antiga, come\u00e7ou com um tratado assinado entre tr\u00eas reis para permitir que atletas, artistas e suas fam\u00edlias pudessem viajar em seguran\u00e7a para assistir os Jogos Ol\u00edmpicos e retornar aos seus locais de origem. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 promover a paz entre os povos durante os Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nO encontro contou com a participa\u00e7\u00e3o do Coral Infantil Cora\u00e7\u00e3o Jolie, formado por 26 crian\u00e7as refugiadas que vivem no Brasil. O coral \u00e9 mantido pela organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental IKMR (I Know My Rights, em ingl\u00eas - Eu conhe\u00e7o meus direitos, em portugu\u00eas), com o apoio da Ag\u00eancia da ONU para Refugiados no Brasil. Nestes Jogos, pela primeira vez na hist\u00f3ria, uma equipe composta por dez atletas refugiados participar\u00e1 do evento. Os atletas competir\u00e3o na nata\u00e7\u00e3o, no jud\u00f4 e no atletismo.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/5/1470074561750.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/5/1470074561750.jpg", "date": "01/08/2016"}, "rank_138": {"title": "Olimp\u00edada fase 3", "text": "Primeiro veio a euforia. A escolha do Brasil como sede da Olimp\u00edada de 2016, em seguida \u00e0 Copa de 2014, alimentou a ilus\u00e3o de que o Pa\u00eds havia obtido passaporte para o Primeiro Mundo. Logo depois da Copa, por\u00e9m, veio a apreens\u00e3o. Se n\u00e3o bastasse o 7 a 1, obras de infraestrutura inacabadas, arenas subutilizadas, d\u00edvidas acumuladas por clubes, empresas e governos e construtoras arrastadas pela Lava Jato escancararam a imagem de um Brasil incapaz de sustentar um evento desse porte.\n\nQuando esse clima se disseminou, a pergunta era uma s\u00f3: e se o Brasil tivesse dito n\u00e3o? A Noruega e a Su\u00e9cia viraram \u00edcones dos \u201ccontra\u201d a Olimp\u00edada, ao se recusarem a abrigar os Jogos de Inverno de 2022, com a justificativa de que o dinheiro p\u00fablico teria usos mais adequados. Nesses tempos dif\u00edceis, mesmo nos pa\u00edses mais ricos, aumenta a consci\u00eancia de que os preparativos para megaeventos n\u00e3o rendem o que seria necess\u00e1rio. E o tal do legado ol\u00edmpico, que inclui fortalecimento do aparato esportivo, melhora da infraestrutura e revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas das cidades, pode ter um custo infinitamente maior do que uma interven\u00e7\u00e3o mais focada nas necessidades locais.\n\nLucro mesmo quem tem s\u00e3o os grandes organizadores. N\u00e3o \u00e9 por outro motivo que, apesar de toda a crise financeira dos Jogos do Rio, o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) anunciou que terminar\u00e1 o ano com uma receita recorde superior a R$ 18 bilh\u00f5es.\n\nCom o Brasil atravessando uma \u201ccrise sem precedentes\u201d, segundo o COI, o contingente de adeptos do \u201cn\u00e3o\u201d engrossou. Afinal de contas, foram problemas atr\u00e1s de problemas: atraso das obras, epidemia de zika, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da ba\u00eda de Guanabara, queda de ciclovia, culminando com a estreia da Vila Ol\u00edmpica sem condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e a pol\u00eamica da amea\u00e7a terrorista. Tudo isso sem contar os problemas tipicamente esportivos \u2013 como as den\u00fancias que puseram a nu a \u201cpol\u00edtica p\u00fablica\u201d do doping adotada na R\u00fassia e retiraram da competi\u00e7\u00e3o toda a equipe de atletismo do pa\u00eds.\n\nAgora, \u00e0s v\u00e9speras do in\u00edcio do evento, sabe-se l\u00e1 por que raz\u00f5es, a Olimp\u00edada parece ter entrado numa terceira fase. O esp\u00edrito do \u201cvai dar tudo errado\u201d cedeu lugar ao \u201cno final tudo d\u00e1 certo\u201d. Mais ou menos como um post que circula nas redes sociais, comparando a Olimp\u00edada \u00e0quela festa em que os convidados chegam antes do dono da casa estar pronto, mas que acaba com todo mundo caindo no samba. A esperan\u00e7a \u00e9 que, como ocorreu na Copa, o astral do brasileiro compense a tens\u00e3o dos preparativos. E que o sucesso da Olimp\u00edada sirva para elevar a autoestima da popula\u00e7\u00e3o, t\u00e3o castigada nos \u00faltimos tempos.\n\nMas voltando \u00e0 pergunta inicial: e se o Brasil tivesse dito n\u00e3o? A turma dos \u201ca favor\u201d tem argumentos de sobra para mostrar que a lista de benef\u00edcios estaria mais inflada do que a de custos. As obras de mobilidade no Rio, como o VLT, o BRT Transol\u00edmpico e a amplia\u00e7\u00e3o do Metr\u00f4, mais a revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central e portu\u00e1ria certamente foram empurradas \u2013 sen\u00e3o determinadas \u2013 pela Olimp\u00edada. E mudar\u00e3o a face da cidade. Al\u00e9m disso, conforme mostra um estudo da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas divulgado esta semana, a renda per capita do Rio cresceu 30,3% desde a escolha para a sede dos Jogos, de 2009 at\u00e9 agora \u2013 e, no caso da renda do trabalho, foi o maior aumento desde 2013, entre as 27 capitais brasileiras.\n\nA prova decisiva, contudo, \u00e9 a do dia seguinte. Como ficar\u00e3o os empregos e a renda na ressaca p\u00f3s-ol\u00edmpica? Como funcionar\u00e3o os novos equipamentos urbanos? Como ser\u00e3o honrados os compromissos financeiros? E como ficar\u00e1 o esporte no Brasil? Seria pedir muito, todos sabemos, mas que nas pr\u00f3ximas festas o dono da casa se arrume bem antes e caia no samba sem culpas.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/6/1470297927767.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/6/1583121993364.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/5/1584058524658.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/1/1549547405918.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/6/1470297927767.jpg", "date": "04/08/2016"}, "rank_152": {"title": "Manifestantes se re\u00fanem em protesto contra os Jogos na regi\u00e3o do Maracan\u00e3", "text": "O protesto contra a Olimp\u00edada realizado na Tijuca, zona norte do Rio, na tarde desta sexta-feira, chegou a um impasse. Os manifestantes sa\u00edram da Pra\u00e7a Saens Pe\u00f1a com a inten\u00e7\u00e3o de chegar \u00e0 Pra\u00e7a Afonso Pena, 2,5 km adiante. Depois de andar poucos metros, foram barrados por dezenas de policiais militares que o impedem de prosseguir. Os PMs fizeram barreira f\u00edsica e, mais \u00e0 frente, est\u00e1 uma barreira de cavalos da pol\u00edcia montada.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Pel\u00e9 n\u00e3o participar\u00e1 da abertura\n\nO identificado pelo bloqueio, identificado como Major Varela, informou que recebeu orienta\u00e7\u00e3o de superiores para n\u00e3o deixar o ato seguir seu trajeto inicial. A manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 contra os gastos p\u00fablicos com os Jogos Ol\u00edmpicos e tamb\u00e9m as remo\u00e7\u00f5es de moradores de comunidades por conta das obras que precederam o evento. A concentra\u00e7\u00e3o come\u00e7ou \u00e0s 14 horas e, por volta, das 15h30 os manifestantes come\u00e7aram a caminhar pela Rua Conde de Bonfim, que teve o tr\u00e2nsito interrompido. Eles tamb\u00e9m mostram bandeiras contr\u00e1rias ao presidente em exerc\u00edcio Michel Temer. A PM n\u00e3o informou estimativa de participantes, tampouco organizadores, que se identificam como integrantes do Jogos da Exclus\u00e3o.\n\nA inten\u00e7\u00e3o era chegar o mais perto poss\u00edvel do Est\u00e1dio do Maracan\u00e3, onde ser\u00e1 realizada a partir das 20h a cerim\u00f4nia de abertura da Olimp\u00edada. Com a interdi\u00e7\u00e3o das ruas da regi\u00e3o, eles decidiram ficar na Pra\u00e7a Afonso Pena, 3 km distante do est\u00e1dio. Nesse momento, o tr\u00e2nsito est\u00e1 sendo liberado \u00e0 for\u00e7a pela PM, mas manifestantes continuam na rua. \"Deixa passar a revolta popular\", gritam.\n\nO ato foi convocado pela Plen\u00e1ria dos Jogos da Exclus\u00e3o, que re\u00fane cerca de cem organiza\u00e7\u00f5es entre ONGs, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es de moradores de favelas, entre outras. Dentre as bandeiras dos manifestantes est\u00e1 o \"Fora, Temer\". \"Estamos sintonizados com o movimento Fora Temer, mas Eduardo Paes (prefeito do Rio) tem de estar no centro da cr\u00edtica\", afirmou Santos J\u00fanior.\n\nPARTICIPE\n\nQuer saber tudo dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio? Adicione o n\u00famero (11) 99371-2832 aos seus contatos, mande um WhatsApp para n\u00f3s e passe a receber as principais not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es sobre o maior evento esportivo do mundo atrav\u00e9s do aplicativo. Fa\u00e7a parte do time \"Estad\u00e3o Rio-2016\" e convide seus amigos para participar tamb\u00e9m!", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/7/1470422037773.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/7/1470422037773.jpg", "date": "05/08/2016"}, "rank_188": {"title": "Deuses a favor", "text": "Estes rondaram a tocha, literal ou metaforicamente, com seus extintores de inc\u00eandio e baldinhos d\u2019\u00e1gua. Descobriram horrorizados que a fotog\u00eanica, exibida, linda ex-capital \u00e9, oh, uma cidade com problemas! Encontraram mais um motivo para gritar \u201cfora Temer\u201d ao protestar contra um evento que, tendo a paternidade comprovada de Lula, s\u00f3 lhes ocorria festejar h\u00e1 poucos anos.\n\n\u00c9 \u00f3bvio que foi um erro atrair tanta aten\u00e7\u00e3o para n\u00f3s nesse momento. Mas os anos Lula eram tempos euf\u00f3ricos, pouco razo\u00e1veis, e esquecemos que seriam necess\u00e1rios anos, talvez d\u00e9cadas de dever de casa, antes de podermos abrir os sal\u00f5es e convidar o mundo inteiro para uma festan\u00e7a sem constrangimento.\n\nAgora \u00e9 tarde. O mundo foi convidado a vir ao Rio \u2013 e veio! Espalham-se pela cidade inteira jovens de todas as nacionalidades, alegres, boquiabrindo-se com as vistas que se descortinam a cada esquina. Curiosamente, apesar do bombardeio de not\u00edcias negativas, n\u00e3o parecem ter medo dos mosquitos, dos tiros, das obras padr\u00e3o mequetrefe de Eduardo Paes.\n\nProcuram Pok\u00e9mons? Alguns sim, mas a maioria procura outra coisa \u2013 ou n\u00e3o procura nada, porque j\u00e1 achou. Quem sabe achou a ferve\u00e7\u00e3o do Baixo Su\u00ed\u00e7a, na Lagoa. Ou o estiloso Club France, na H\u00edpica. Talvez a chiqu\u00e9rrima Casa da It\u00e1lia ou o footing do Boulevard Ol\u00edmpico com seu painel de street art de tamanho recorde.\n\nSe o legado ol\u00edmpico se restringisse \u00e0 derrubada do viaduto da Perimetral, que aleijava a regi\u00e3o portu\u00e1ria, n\u00e3o seria pequeno. Quanta cidade semimorta ali embaixo, como plantas trancadas no arm\u00e1rio! E no entanto, exposta ao sol, revive. \u00c9 essa tamb\u00e9m a esperan\u00e7a do futebol brasileiro.\n\nFoi um retrato doloroso de potencial desperdi\u00e7ado a equipe que na quinta-feira, em Bras\u00edlia, empatou em zero a zero com uma pouco mais que esfor\u00e7ada \u00c1frica do Sul. Quem vai derrubar o viaduto da Perimetral que constru\u00edram no cora\u00e7\u00e3o do futebol brasileiro? Quando foi que trancaram no arm\u00e1rio o futebol do Neymar?\n\nMesmo descontado o proverbial \u201cnervosismo da estreia\u201d, foi um jogo triste. Um lampejo aqui e outro ali sugerem que ainda h\u00e1 vida resistindo \u2013 sufocada, pisada, sofrida \u2013 sob camadas de inseguran\u00e7a, nervosismo, desarticula\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, burrice futebol\u00edstica mesmo.\n\nTeremos desaprendido? N\u00e3o creio. Mas os tempos s\u00e3o confusos, parece que n\u00e3o sabemos bem o que queremos como pa\u00eds, quem somos e para onde vamos. O futebol, que sempre nos traduziu, n\u00e3o poderia deixar de traduzir tamb\u00e9m este momento. Seria um bom come\u00e7o implodir o viaduto figurado que nos sufoca. Que caia ainda este m\u00eas, vale a torcida.\n\n****\n\nE a festa de abertura correu sem os vexames que estavam no script de muitos. A exce\u00e7\u00e3o foi a jornalista Gl\u00f3ria Maria, da TV Globo, dizer que uma cena protagonizada por \u00edndios retratava o mundo h\u00e1 \u201cbilh\u00f5es de anos\u201d.\n\nPontos altos: Paulinho da Viola tomando posse do Hino Nacional; a caminhada sobre os edif\u00edcios falsamente tridimensionais (e tudo de belo que se projetou no ch\u00e3o); o voo do 14-Bis; Benjor fazendo o Maracan\u00e3 pular; o clipe de \u201cA flor e a n\u00e1usea\u201d deturpando o poema de Drummond em nome de uma boa causa \u2013 e de arrepios garantidos. Houve momentos menos felizes, mas, sem ostenta\u00e7\u00e3o e apostando na singeleza, o espet\u00e1culo foi bonito, alegre, honesto. Aquele Brasil ali d\u00e1 de goleada no que anda frequentando o notici\u00e1rio.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/9/1470463410898.jpg", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/9/1470463410898.jpg", "date": "06/08/2016"}, "rank_202": {"title": "Uma virada na expectativa", "text": "N\u00f3s temos uma maneira de explicar o Brasil, que \u00e9 uma maneira inventada pelo alem\u00e3o Von Martius h\u00e1 quase duzentos anos durante o per\u00edodo da reg\u00eancia. Essa maneira explica o Pa\u00eds atrav\u00e9s de uma tr\u00edplice contribui\u00e7\u00e3o \u2013 a negra, a ind\u00edgena e a europeia.\n\nMomentos como o voo do 14 Bis e a celebra\u00e7\u00e3o da genialidade de Santos Dumont, o desfile da Gisele B\u00fcndchen como Garota de Ipanema, tudo foi muito bom, mas tudo isso celebrando o Rio de Janeiro. Talvez tenhamos nos esquecido do resto do Brasil, como o maior bloco de carnaval do Pa\u00eds, que \u00e9 de frevo, o Galo da Madrugada. Mas a abertura foi muito bonita.\n\nAchei interessante a forma como contamos quem somos n\u00f3s, a afirma\u00e7\u00e3o de nossa identidade celebrando os Jogos Ol\u00edmpicos. Achei um tanto quanto hip\u00f3crita falarmos de ecologia, sendo que na pr\u00e1tica n\u00e3o despolu\u00edmos a Ba\u00eda de Guanabara.\n\nA Copa do Mundo de dois anos atr\u00e1s foi precedida pelas manifesta\u00e7\u00f5es de junho de 2013, est\u00e1vamos numa reinven\u00e7\u00e3o do nosso Pa\u00eds. Hoje, a Olimp\u00edada ocorre em um p\u00e9ssimo momento pol\u00edtico, derrotista, mas acho que tudo isso pode se transformar em uma grande surpresa. Pode ser que, assim que for resolvido o processo impeachment na pr\u00f3xima semana, com o desenrolar dos Jogos Ol\u00edmpicos (claro, se n\u00e3o houver nenhum desastre) e com a economia dando os primeiros sinais de que ela pode vir a melhorar nesse segundo semestre \u2013 o que \u00e9 uma vaga hip\u00f3tese moment\u00e2nea \u2013, n\u00f3s vamos ter uma virada da expectativa brasileira sobre si mesmo e um pequeno hiato na nossa tradicional s\u00edndrome de vira-latas.\n\nFomos negativos at\u00e9 anteontem. Agora come\u00e7amos a possibilidade de uma virada nesse estado de esp\u00edrito do nosso Pa\u00eds. Talvez esse seja o grande legado ol\u00edmpico que a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos deixe para o Brasil.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/6/1470463501167.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/6/1470463501167.jpg", "date": "06/08/2016"}, "rank_189": {"title": "Jogos da inimizade: o lado b\u00e9lico e perigoso da Olimp\u00edada", "text": "O que de pior previam para o Rio 2016\u2014 zica, polui\u00e7\u00e3o, inseguran\u00e7a, doen\u00e7as, mobilidade prec\u00e1ria, instala\u00e7\u00f5es inacabadas ou defeituosas\u2014 acabou antecipadamente abafado por outro complicador: a secess\u00e3o pol\u00edtica em que estamos metidos faz tempo. Quem esperava uma tr\u00e9gua ol\u00edmpica entre os que torceram pela queda da Dilma e os que consideram seu impedimento um golpe parlamentar teve seu primeiro desencanto j\u00e1 na cerim\u00f4nia de abertura, quando o presidente interino foi estrepitosamente vaiado pelos circunstantes e os primeiros cartazes com os dizeres \u201cFora, Temer!\u201d pipocaram no Maracan\u00e3.\n\nO embara\u00e7o presidencial s\u00f3 n\u00e3o viralizou mais na internet que a imediata repress\u00e3o aos protestos por agentes de seguran\u00e7a do governo. Em todas as arenas, mesmo sem a presen\u00e7a do hostilizado, torcedores com cartazes ou camisetas enxotando Temer do poder foram for\u00e7ados a deixar o local onde estavam, sem outra sa\u00edda se n\u00e3o inventar artimanhas para burlar a vigil\u00e2ncia policial e continuar manifestando sua insatisfa\u00e7\u00e3o.\n\nNa raiz da encrenca, a quest\u00e3o da liberdade de express\u00e3o, a prepot\u00eancia do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional e uma interpreta\u00e7\u00e3o no m\u00ednimo discut\u00edvel da lei 13.284, sancionada por Dilma, proibindo cartazes e mensagens de car\u00e1ter racista ou xen\u00f3fobo em espa\u00e7os p\u00fablicos. Como Temer \u00e9 branco e brasileiro, hostiliz\u00e1-lo em sil\u00eancio \u00e9 direito leg\u00edtimo de qualquer cidad\u00e3o brasileiro, assegurado pela Constitui\u00e7\u00e3o, e cercear esse direito, um procedimento autorit\u00e1rio na avalia\u00e7\u00e3o de emin\u00eancias jur\u00eddicas, entre as quais o ex-presidente do STF Ayres de Britto.\n\nS\u00f3 na cabe\u00e7a sonhadora do seu reinventor na era moderna, o bar\u00e3o Pierre de Coubertin, a Olimp\u00edada teria o cond\u00e3o de incentivar a harmonia entre homens e na\u00e7\u00f5es. Tr\u00e9guas, nem os Jogos da antiga Gr\u00e9cia conseguiram impor; muito menos aqueles, assombrados por cidades-Estado em guerra permanente e inimigos furiosos, dispostos a invadir arenas e encharc\u00e1-las com o sangue de atletas e espectadores, como v\u00e1rias vezes ocorreu.\n\nAl\u00e9m da inseguran\u00e7a e da roubalheira nas apostas e disputas, polui\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as eram pragas inevit\u00e1veis em Olympia, a primeira e permanente sede dos Jogos, at\u00e9 sua for\u00e7ada extin\u00e7\u00e3o, em 393 d.C. N\u00e3o havia em Olympia \u00e1gua corrente; as latrinas a c\u00e9u aberto, trincheiras de urina e fezes, atra\u00edam enxames de moscas transmissoras de mol\u00e9stias gastrointestinais; os espartanos, por longo tempo banidos da competi\u00e7\u00e3o por sua infrene selvageria, tinham por princ\u00edpio n\u00e3o tomar banho\u2014 imaginem o fedor no auge do ver\u00e3o mediterr\u00e2neo. Noves fora a dopagem\u2014 se nessa categoria podemos enquadrar os rituais de magia negra a que boa parte dos atletas se entregava com f\u00e9 e gosto.\n\nMelhoramos \u00e0 be\u00e7a. E n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o aos infectos, sanguinolentos e corruptos jogos ol\u00edmpicos gregos, mas tamb\u00e9m aos da era Coubertin (de 1896 em diante) incomparavelmente menos incivilizadas e truculentas, mas n\u00e3o de todo imperme\u00e1veis \u00e0s fraquezas humanas, \u00e0s diferen\u00e7as pol\u00edticas e a disputas territoriais.\n\nA s\u00e9tima olimp\u00edada, programada para Berlim em 1916, n\u00e3o se realizou por causa do primeiro grande conflito armado do s\u00e9culo passado, a Primeira Guerra Mundial. Vinte anos mais tarde, de volta \u00e0 capital alem\u00e3, um novo choque de realidade surpreendeu o bar\u00e3o: o ideal ol\u00edmpico de Hitler n\u00e3o era bem competir, sequer apenas vencer, mas provar a superioridade da ra\u00e7a ariana, baz\u00f3fia frustrada pelo negro americano Jesse Owens, ganhador de quatro medalhas de ouro naquela competi\u00e7\u00e3o, da qual, ali\u00e1s, s\u00f3 um judeu, a esgrimista Helene Meyer, teve permiss\u00e3o de participar com as cores germ\u00e2nicas.\n\nDali em diante, raramente a paz reinou nos jogos. E os recordes de atritos foram sendo batidos. A dissidente Marie Provaznikova, l\u00edder da equipe feminina de gin\u00e1stica da Checoslov\u00e1quia, aproveitou os Jogos de Londres, de 1948, para \u201cfugir para o mundo livre\u201d, como ent\u00e3o se dizia. Foi a primeira de uma s\u00e9rie de defec\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas.\n\nMetade da delega\u00e7\u00e3o h\u00fangara n\u00e3o voltou ao seu pa\u00eds de origem depois dos Jogos de Melbourne, em 1956, boicotados pela Holanda, Espanha e Su\u00ed\u00e7a por causa da invas\u00e3o da Hungria por 200.000 tropas da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Egito, L\u00edbano, Camb\u00f3dia e Iraque tamb\u00e9m fizeram forfait, mas por outro motivo: a crise no Canal de Suez.\n\nOs americanos n\u00e3o prestigiaram os Jogos de 1980, em Moscou, em repres\u00e1lia \u00e0 invas\u00e3o da Afeganist\u00e3o pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A China cortou um dobrado para que a chama ol\u00edmpica chegasse inteira e acesa aos Jogos de Pequim, oito anos atr\u00e1s. Nos Jogos do M\u00e9xico, em 1968, abertos sob o impacto de um massacre de estudantes por soldados do governo, dois velocistas negros americanos quebraram o protocolo, subindo ao p\u00f3dio com os punhos fechados, a tradicional sauda\u00e7\u00e3o do movimento radical Black Power. Na olimp\u00edada seguinte, em Munique, onze atletas israelenses foram mortos pelo grupo terrorista palestino Setembro Negro.\n\nQuando o pior de uma olimp\u00edada \u00e9 um gesto descort\u00eas, como a recusa do judoca eg\u00edpcio a cumprimentar seu advers\u00e1rio (e algoz) israelense, como aconteceu na \u00faltima sexta-feira, temos de dar gra\u00e7as a Zeus.\n\nA rotatividade das sedes dos Jogos foi uma ideia engenhosa do bar\u00e3o visando disseminar o \u201cideal ol\u00edmpico\u201d, diluir diferen\u00e7as e expandir o acesso a distintas culturas. Por mais que pensasse globalmente, Coubertin n\u00e3o tinha como prever a TV por sat\u00e9lite e a internet, que tornaram de certo modo irrelevante a necessidade de uma nova sede a cada quatro anos, com os transtornos por demais conhecidos.\n\nMontar do zero um evento da magnitude de uma olimp\u00edada pode levar uma cidade \u00e0 bancarrota. Montreal, que hospedou os Jogos de 1976, levou 30 anos para zerar o preju\u00edzo e at\u00e9 hoje n\u00e3o sabe o que fazer com um est\u00e1dio de beisebol. Outras sedes, de pa\u00edses economicamente menos robustos que o Canad\u00e1, perderam a esperan\u00e7a de sair do vermelho. Os Jogos de 2004 ajudaram a empurrar a Gr\u00e9cia ladeira abaixo.\n\nPor essas e outras, alguns membros do COI, descartando todas as duvidosas promessas vinculadas ao \u201clegado ol\u00edmpico\u201d, defendem o estabelecimento de uma sede permanente para os Jogos, suficientemente neutra, sem conflitos internos nem problemas de caixa, com infraestrutura impec\u00e1vel e clima favor\u00e1vel. Nesse perfil s\u00f3 um pa\u00eds se encaixa com folga: a Su\u00ed\u00e7a, capacitada para hospedar os Jogos de ver\u00e3o e inverno, possivelmente em St. Moritz, sede de duas olimp\u00edadas de inverno.\n\nSe j\u00e1 fossem nos Alpes os Jogos de 2016 o m\u00e1ximo que ver\u00edamos nas arenas seriam cartazes e camisetas exigindo o fim das contas numeradas e da lavagem de dinheiro sujo pelos bancos locais, nada de \u201cFora, Temer!\u201d. Quem sabe, um fortuito \u201cQueremos a grana do Cunha de volta\u201d, o que equivaleria a uma medalha de prata.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/2/1584036400024.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/5/2/1584036400025.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1471115073048.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/6/1584036430069.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1471115073048.jpg", "date": "13/08/2016"}, "rank_199": {"title": "Previs\u00e3o inflada", "text": "Empresas fazem proje\u00e7\u00f5es de metas a alcan\u00e7ar \u2013 para tanto, armam-se de estudos e tra\u00e7am estrat\u00e9gias para garantir sucesso. Com bases em c\u00e1lculos e hip\u00f3teses, ponderam as perdas e os lucros, baseiam os investimentos, preveem o futuro. No esporte, n\u00e3o \u00e9 muito diferente quando se trata de competi\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel. Atletas, times, clubes, federa\u00e7\u00f5es t\u00eam estimativas a respeito de onde podem chegar.\n\nO Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro seguiu a tend\u00eancia e, antes da largada dos Jogos, distribuiu mensagens de otimismo. Em in\u00fameras entrevistas preparat\u00f3rias, que serviram como tira-gosto para a festa do Rio, dirigentes da entidade despejaram previs\u00f5es entusiasmantes. Na avalia\u00e7\u00e3o da c\u00fapula, a tropa de mais de 460 atletas iria conquistar n\u00famero de medalhas suficiente para colocar o Pa\u00eds entre os 10 melhores na edi\u00e7\u00e3o da qual \u00e9 anfitri\u00e3o \u2013 25, contra 17 de Londres. Por ora, s\u00e3o 6. Est\u00e1 dif\u00edcil, embora n\u00e3o imposs\u00edvel.\n\nPassada a primeira metade, a realidade faz desinchar a empolga\u00e7\u00e3o. A pr\u00e1tica desmentiu a boa cota\u00e7\u00e3o de muitos patr\u00edcios, que encerraram as participa\u00e7\u00f5es sem nada. N\u00e3o significa que sejam perdedores ou fracassados. Diversos avan\u00e7aram no desempenho, em compara\u00e7\u00e3o com Olimp\u00edadas anteriores, mostraram evolu\u00e7\u00e3o e sentiram potencial para p\u00f3dio no ciclo de 2020 em T\u00f3quio.\n\nN\u00e3o \u00e0 fracassomania, portanto. Tem gente de qualidade a honrar diversas modalidades por a\u00ed. Merece carinho, apoio e respeito. O problema est\u00e1 na \u00e2nsia da cartolagem de vender a ideia de pot\u00eancia de uma na\u00e7\u00e3o que, no dia a dia, despreza o esporte, a come\u00e7ar pelo desd\u00e9m com que se trata, na escola, a disciplina de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, encarada como esp\u00e9cie de ap\u00eandice de lazer.\n\nPara provar a tese do crescimento esportivo como legado ol\u00edmpico, e justificar a grana gasta, etc. e tal, fechou-se o foco em algumas categorias que tradicionalmente j\u00e1 nos garantem medalhas. Aposta no certo e vamos em frente. E, de quebra, se aproveitou para dar uma inflacionada em certas expectativas e aumentar a dose de chance onde se esperava uma atua\u00e7\u00e3o discreta.\n\nMesmo onde houve aten\u00e7\u00e3o especial, a colheita foi magra at\u00e9 o momento. O jud\u00f4 contribuiu com tr\u00eas medalhas, uma de cada cor. Mas eram esperados cinco p\u00f3dios. A nata\u00e7\u00e3o, h\u00e1 muito com patroc\u00ednio forte (e presid\u00eancia \u201ceterna\u201d na Confedera\u00e7\u00e3o), n\u00e3o colocou ningu\u00e9m no alto. O atletismo pena diante de portentos internacionais.\n\nAcima disso, h\u00e1 o maldito imponder\u00e1vel, o imprevisto que desdiz at\u00e9 estudos cient\u00edficos. Sim, existem barbadas \u2013 havia chance de quase 100% de afirmar que Michael Phelps iria ostentar no peito mais um punhado de medalhas de ouro. Na mosca! O gigante norte-americano ganhou cinco. E, mesmo para ele, praticamente invenc\u00edvel, ocorreu a surpresa de uma reles prata.\n\nImagine, ent\u00e3o, a margem de erros para nossos atletas, submetidos \u00e0s vezes a press\u00e3o e cobran\u00e7a desmedidas. A tentativa de transform\u00e1-los \u00e0 for\u00e7a em semideuses leva da euforia e ufanismo ocos \u00e0s cr\u00edticas, quantas exageradas, como no caso de Joanna Maranh\u00e3o, para citar exemplo ruidoso.\n\nA mar\u00e9 baixa por pouco n\u00e3o varreu esperan\u00e7as nacionais em alguns esportes coletivos. As mo\u00e7as do futebol chutaram um caminh\u00e3o de p\u00eanaltis para avan\u00e7ar para as semifinais. Os rapazes do futebol toparam com sustos nas duas rodadas iniciais, antes de engrenarem e despacharem dinamarqueses e colombianos. Est\u00e3o, portanto, na rota de medalhas, para n\u00e3o esculhambar de vez com as estimativas do COB. Assim como fizeram bonito rapazes da gin\u00e1stica.\n\nO basquete feminino foi para o espa\u00e7o \u2013 e dela n\u00e3o se esperava grande coisa mesmo. J\u00e1 o masculino est\u00e1 por um fio e define a vida nesta segunda-feira. Precisa bater a Nig\u00e9ria e torcer por combina\u00e7\u00e3o de resultados nos outros jogos da chave.\n\nContas tamb\u00e9m s\u00e3o feitas pelo v\u00f4lei masculino, vejam s\u00f3! A turma de Bernardinho tem obriga\u00e7\u00e3o de bater a Fran\u00e7a para n\u00e3o ser ultrapassada pelos EUA. Como nem tudo s\u00e3o sobressaltos, o v\u00f4lei feminino vai bem, obrigado, e com jeito de medalha.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/colunas/2018/03/28_28_Antero.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "15/08/2016"}, "rank_136": {"title": "Novidades de ouro", "text": "H\u00e1 pouco menos de dois meses, escrevi uma coluna intitulada Ouro para o turista, em que eu discordava do pessimismo dominante a respeito do chamado legado ol\u00edmpico. Pois bem: bastou a Olimp\u00edada come\u00e7ar, e os \u00faltimos tapumes serem desmontados, para que as obras dissessem ao que vieram. Surpresa! O padr\u00e3o de acabamento n\u00e3o \u00e9 o da ciclovia que desabou.\n\nAt\u00e9 os cariocas, justamente indignados com a situa\u00e7\u00e3o falimentar dos servi\u00e7os p\u00fablicos, come\u00e7am a perceber as virtudes do que foi feito. Quem j\u00e1 teve a oportunidade de ir de Ipanema \u00e0 Barra da Tijuca pela Linha 4 do metr\u00f4 (por enquanto exclusiva dos espectadores dos Jogos) percebe a diferen\u00e7a que vai fazer na vida da cidade.\n\nNo Centro, a abertura do \u00faltimo trecho da Orla Conde \u2013 \u00e0 altura da Candel\u00e1ria, onde foi instalada a Pira Ol\u00edmpica \u2013 revelou enfim a magnitude do projeto do Porto Maravilha. Para al\u00e9m de reconciliar o Rio com a sua orla central, a obra criou um novo corredor, bonito e seguro, para visitar atra\u00e7\u00f5es de primeira grandeza.\n\nVenha de metr\u00f4 da zona sul e salte na esta\u00e7\u00e3o Cinel\u00e2ndia. Ali voc\u00ea embarca no VLT e vai em seguran\u00e7a \u2013 mesmo no mais ermo dos domingos \u2013 at\u00e9 o Porto Maravilha, onde pode saltar na esta\u00e7\u00e3o Utopia/Aqu\u00e1rio para passar em revista os grafites dos armaz\u00e9ns (culminando com o mural Etnias, do Kobra, que se tornou instantaneamente o mais novo cart\u00e3o-postal do Rio e entrou para o Guinness Book). Dali at\u00e9 a Pra\u00e7a XV s\u00e3o tantas as possibilidades de paradas e desvios \u2013 os Jardins do Valongo, o Museu de Arte do Rio (MAR), o Museu do Amanh\u00e3, a Pira, a Igreja da Candel\u00e1ria, o Centro Cultural Banco do Brasil (CCBB), a Casa Fran\u00e7a-Brasil, o Centro Cultural dos Correios, a Ilha Fiscal, as barcas para Niter\u00f3i \u2013 que vai ser imposs\u00edvel dar conta de tudo numa visita s\u00f3. Enquanto o VLT n\u00e3o chega \u00e0 Pra\u00e7a XV, embarque de volta na esta\u00e7\u00e3o Candel\u00e1ria.\n\nA experi\u00eancia ol\u00edmpica pode deixar tamb\u00e9m um outro legado. Pela primeira vez no Brasil a massa de visitantes foi estimulada a usar o transporte p\u00fablico para se movimentar por uma cidade inteira. Para isso, os visitantes puderam comprar um cart\u00e3o especial de transporte e receberam orienta\u00e7\u00e3o intensiva nas esta\u00e7\u00f5es e pela internet.\n\nN\u00e3o \u00e9 preciso sediar Jogos Ol\u00edmpicos para criar essa estrutura. Um passe de transportes (que inclua tamb\u00e9m atra\u00e7\u00f5es!) \u00e9 o b\u00e1sico do b\u00e1sico para qualquer destino que queira competir a s\u00e9rio por mais turistas. E n\u00e3o s\u00f3 pelos gringos: muit\u00edssimos brasileiros deixam de viajar pelo Brasil por n\u00e3o encontrarem aqui essas facilidades. Vamos nos preparar para chegar ao p\u00f3dio, Brasil?", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/3/1583983803734.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1471342317191.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/3/1/1579101285413.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/colunas/2018/06/13_Ricardo_Freire_200x200.jpg.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/4/1583983835949.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1471342317191.jpg", "date": "16/08/2016"}, "rank_149": {"title": "F\u00f3rum dos leitores", "text": "IMPEACHMENT\n\nPor\u00f5es da conspira\u00e7\u00e3o\n\nEsse julgamento do impeachment da presidente afastada, Dilma Rousseff, parece ter embutido nas suas entranhas uma conspira\u00e7\u00e3o de grande sutileza. Afastada desde maio, as numerosas sess\u00f5es do Senado s\u00f3 serviram de palco iluminado para a tropa de choque do PT em defesa de Dilma. Agora vem o presidente do STF e diz que o julgamento vai durar sete dias! Ora, tudo o que devia ser dito j\u00e1 o foi. A culpa j\u00e1 est\u00e1 sacramentada. O que os por\u00f5es da conspira\u00e7\u00e3o pretendem, o milagre da volta triunfal da mulher sapiens? O PT, na pol\u00edtica brasileira, sugere uma par\u00f3dia sobre o rei dos hunos (onde o cavalo de \u00c1tila pisa, a grama n\u00e3o torna a crescer): onde o PT governar, munic\u00edpio, Estado ou Pa\u00eds param de crescer.\n\nJAIR GOMES COELHO\n\njairgcoelho@gmail.com\n\nVassouras (RJ)\n\nRid\u00edculo\n\nTudo nesse processo de impeachment, embora legal, deixa uma conota\u00e7\u00e3o de rid\u00edculo. A presidente afastada, Dilma Rousseff, e seus companheiros passaram todo o processo acusando o Congresso Nacional e a Suprema Corte de golpistas, sem maiores consequ\u00eancias, e agora escreve uma carta afrontando a Constitui\u00e7\u00e3o, com o pretexto de convocar plebiscito para decidir sobre nova elei\u00e7\u00e3o. Nesta \u00faltima fase o Senado vai parar mais sete dias para ouvir as mesmas acusa\u00e7\u00f5es, defesas, perguntas e respostas de um processo que j\u00e1 se sabe qual \u00e9 o resultado.\n\nABEL PIRES RODRIGUES\n\nabel@knn.com.br\n\nRio de Janeiro\n\nMuy amigos...\n\n\u00c9 estarrecedor como aqueles que se dizem amigos e companheiros leais da Dilma a encorajam a prestar declara\u00e7\u00f5es no Senado, dia 29. Sabem ou deveriam saber que v\u00e3o exp\u00f4-la a riscos e derrapadas tremendas e que ela se prestar\u00e1 ao rid\u00edculo e \u00e0 baz\u00f3fia das pessoas por bom tempo. Sabem, ou deveriam saber, que o que mais falta \u00e0 presidente afastada \u00e9 um racioc\u00ednio l\u00f3gico e coerente. E que ela se perde nos caminhos de um pensamento tortuoso e destitu\u00eddo de qualquer senso cr\u00edtico. Mesmo assim, v\u00e3o apresent\u00e1-la a um bando de senadores que v\u00e3o nocaute\u00e1-la em poucos minutos. Quem tem amigos assim, como reza a cartilha, n\u00e3o precisa de inimigos.\n\nREGINA ULH\u00d4A CINTRA\n\nregina.cintra@yahoo.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nEnterro de fara\u00f3\n\nDilma imagina-se um fara\u00f3: vai ser enterrada e quer levar junto os servi\u00e7ais, seus ex-ministros que pretende citar no dia 29, no Senado. Se eu fosse um dos 18 senadores que ainda a apoiam, sairia do barco rapidamente. Estar ao lado dela \u00e9 ser enterrado vivo. Sinistro!\n\nSANDRA MARIA GON\u00c7ALVES\n\nsandgon@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nGolpe? Que golpe?\n\nQuer dizer, ent\u00e3o, que a presidente afastada vai se defender no Senado?! Vai, enfim, participar do que eles chamam de golpe? Mais uma demonstra\u00e7\u00e3o de incoer\u00eancia e incapacidade. Nau sem rumo na tempestade. Bem que o Lula falou que na pol\u00edtica tem de ser \u201cmetamorfose ambulante\u201d. O Raul Seixas, ante a usurpa\u00e7\u00e3o de sua teoria concebida para fins nobres, deve estar rolando de raiva no t\u00famulo. Vamos ver como se sair\u00e1 a presidente. Uma coisa \u00e9 certa: o tiro lhe sair\u00e1 pela culatra.\n\nS\u00c9RGIO ARANHA DA SILVA FILHO\n\naranhafilho@aasp.org.br\n\nGar\u00e7a\n\nDilma vai mentir\n\nDilma vai ao Senado se defender no processo de impeachment. E vai mentir. Vai dizer que j\u00e1 foi torturada ao defender a democracia. Naquela \u00e9poca Dilma n\u00e3o defendia a democracia, mas o comunismo. Nada contra o comunismo, apenas \u00e9 bom p\u00f4r os pingos nos is. Dilma vai dizer que \u00e9 uma pessoa honesta. N\u00e3o \u00e9. Suas duas campanhas foram irrigadas com dinheiro roubado da Petrobr\u00e1s e do povo brasileiro. Na Petrobr\u00e1s ela foi pessoa proeminente durante anos e anos e nas suas barbas a empresa foi assaltada \u00e0 luz do dia. Dilma vai dizer que n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelas pedaladas porque foi orientada por seus t\u00e9cnicos da \u00e1rea. Balela. Ela era a presidente e a ela cabia tomar as decis\u00f5es. Dilma vai dizer que foi v\u00edtima de pautas-bomba que a impediram de tomar medidas para ajustar as contas p\u00fablicas. Outra mentira. O que levou o Pa\u00eds a este caos que estamos vivendo foi a sua incompet\u00eancia. A sua e de seu partido. Dilma vai dizer que teve 54 milh\u00f5es de votos e que s\u00f3 o povo que a botou l\u00e1 pode tir\u00e1-la. Nisso Dilma tem raz\u00e3o \u00e9 o mesmo povo que a colocou no Pal\u00e1cio do Planalto que foi \u00e0s ruas e agora a est\u00e1 levando rampa abaixo. Povo que se cansou de tanta mentira e s\u00f3 votou nela acreditando em supostas verdades que depois foram desmascaradas. Dilma vai chorar. Os brasileiros j\u00e1 est\u00e3o chorando a perda dos empregos, a queda do Pa\u00eds no conceito internacional, as empresas fechando, a economia em frangalhos e um rombo nas contas p\u00fablicas dif\u00edcil de ser coberto. Dilma vai mentir porque Dilma \u00e9 uma mentira, inventada por seu criador, que vendeu ao povo brasileiro uma gerentona e entregou uma incompetentona. Dilma vai mentir. Nada diferente do que fez este tempo todo.\n\nLUIZ G. TRESSOLDI SARAIVA\n\nlgtsaraiva@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nNovela intermin\u00e1vel\n\nNa novela do impedimento da presidente, creio que o patroc\u00ednio \u00e9 da Constitui\u00e7\u00e3o. Precisamos de uma PEC que preveja a destitui\u00e7\u00e3o por mentiras e incapacidade evidente. E v\u00e1 falar de bullying para 12 milh\u00f5es de desempregados. Se eu fosse senador, n\u00e3o a ouvidoria.\n\nANDRE FROHNKNECHT\n\ncaxumba888@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nCoisa de especialista\n\nA presidente afastada acusa o ministro Jos\u00e9 Serra de tentativa de compra de voto do chanceler Novoa, do Uruguai. A acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o procede, Serra n\u00e3o tem contato com o publicit\u00e1rio da campanha dela, esse, sim, especialista em compra de votos, tanto que elegeu e reelegeu um poste que o PT nunca conseguiu colocar na posi\u00e7\u00e3o vertical e que tivesse alguma utilidade. A sa\u00edda da presidente afastada significa cortar as correntes com o mais nefasto e corrupto sistema de governo que j\u00e1 se viu no planeta Terra. Destru\u00edram a economia do Pa\u00eds por dinheiro e poder.\n\nLUIZ RESS ERDEI\n\ngzero@zipmail.com.br\n\nOsasco\n\nErrar \u00e9 humano\n\nDilma Rousseff diz que \u201c visivelmente\u201d errou na escolha do seu vice, Michel Temer. Ora, a sra. Dilma n\u00e3o est\u00e1 sozinha, o mesmo aconteceu com os brasileiros, que efetivamente erraram na escolha dos presidentes em 2002, 2006, 2010 e 2014.\n\nJOS\u00c9 MARQUES\n\nseuqram2@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nO LEGADO DA OLIMP\u00cdADA RIO-2016\n\nCom o fim dos Jogos Ol\u00edmpicos, a realidade bate na porta dos moradores do Rio de Janeiro e o trabalho de manuten\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de todas as arenas deve ser iniciado, se houver dinheiro em caixa. Estranho falar em reconstru\u00e7\u00e3o de algo que foi recentemente inaugurado, mas infelizmente ser\u00e1 preciso, pois a falta de ferro e de cimento na funda\u00e7\u00e3o e na estrutura de tudo o que foi constru\u00eddo cobra o seu pre\u00e7o no curto prazo. O Est\u00e1dio Engenh\u00e3o foi s\u00f3 um exemplo, e era algo simples, apenas a cobertura do est\u00e1dio estava prestes a desabar. A falta de uso e de conserva\u00e7\u00e3o da Vila Ol\u00edmpica e dos demais complexos vai acabar criando a \"Chernobyl\" da cidade do Rio de Janeiro. O Estado do Rio tem duas op\u00e7\u00f5es: ou mant\u00e9m os hospitais, as escolas e a seguran\u00e7a p\u00fablica de maneira prec\u00e1ria, como est\u00e3o hoje, ou os abandona parcialmente para tentar conservar o legado ol\u00edmpico. De qualquer forma, infelizmente, os cariocas perdem. \u00c9 o legado dos 13 anos de um desgoverno irrespons\u00e1vel e desonesto.\n\nLuiz Ress Erdei\n\ngzero@zipmail.com.br\n\nOsasco\n\nDIAS DE TR\u00c9GUA\n\nOs dirigentes do Primeiro Comando da Capital (PCC), hoje nacional, e do Comando Vermelho devem ter se sentido indignados com a mentira contada pelos atletas americanos que declararam ter sofrido um assalto no Rio de Janeiro. Afinal, houve um consenso entre a bandidagem de que o Rio de Janeiro seria poupado da rotineira inseguran\u00e7a durante os Jogos Ol\u00edmpicos. E palavra de bandido \u00e9 palavra de bandido. Fora que uma propaganda contr\u00e1ria atrapalharia seus neg\u00f3cios rent\u00e1veis com tantos turistas pagando em d\u00f3lares. O Rio de Janeiro nestes dias nunca foi t\u00e3o seguro e a mentira contada pelos atletas nos deixou indignados. O Rio da Olimp\u00edada viveu apenas uma tr\u00e9gua, e amanh\u00e3, segunda-feira, tudo voltar\u00e1 ao normal. Mentira contada, mas verdade de vida do povo carioca.\n\nBeatriz Campos\n\nbeatriz.campos@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nGRANDES EVENTOS E SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA\n\nQuem bem se lembra da Eco-92, que aconteceu no Rio de Janeiro em 1992, recorda que havia na \u00e9poca grande preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a do evento, por sua magnitude e pela presen\u00e7a de autoridades estrangeiras proeminentes. Durante aqueles dias, a criminalidade despencou na cidade e at\u00e9 hoje corre \u00e0 boca pequena que teria havido um acordo de cavalheiros entre autoridades e l\u00edderes do crime organizado visando a estabelecer uma \"tr\u00e9gua\" tempor\u00e1ria. Desta vez, durante a primeira semana da Olimp\u00edada, a criminalidade n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o diminuiu, como aumentou, apesar da presen\u00e7a ostensiva da pol\u00edcia e do Ex\u00e9rcito nas ruas. Em verdade, desde a Eco-92, h\u00e1 24 anos, a criminalidade vem aumentando no Pa\u00eds inteiro e, pelo visto, criminosos pouco se importam com o policiamento ostensivo ou com eventuais \"acordos de cavalheiros\". A quest\u00e3o \u00e9 complexa, de resolu\u00e7\u00e3o demorada e envolve, como sabemos, fatores sociais, legais, operacionais, pol\u00edticas e por a\u00ed afora. Se n\u00e3o come\u00e7ar a melhorar agora, aonde chegaremos nos pr\u00f3ximos 24 anos?\n\nLuciano Harary\n\nlharary@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nLI\u00c7\u00c3O OL\u00cdMPICA\n\nFalou-se, tem-se falado e muito h\u00e1 de se falar sobre o legado a ser deixado pelo evento realizado no Rio de Janeiro nas \u00faltimas semanas, como tamb\u00e9m se falou do legado da Copa do Mundo de Futebol de 2014, quando o que mais se evidenciou foram os pre\u00e7os e as propinas na constru\u00e7\u00e3o de est\u00e1dios conhecidos como \"elefantes brancos\". O Rio de Janeiro, em mat\u00e9ria de legados, nada ter\u00e1 a resmungar, porque ser\u00e1 beneficiado por verdadeiras transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na sua estrutura e no seu visual urbano com as quais foi beneficiada, sem contar a estrutura habitacional constru\u00edda para acomodar atletas e visitantes. Entretanto, n\u00e3o um legado, mas uma li\u00e7\u00e3o deveria ser tirada destes Jogos, principalmente fazendo uma an\u00e1lise da performance dos nossos atletas quanto \u00e0 presen\u00e7a deles no p\u00f3dio, considerando que a maioria das medalhas conquistadas pelo Brasil foram de atletas que pertencem \u00e0s For\u00e7as Armadas. O caminho que leva ao p\u00f3dio passa obrigatoriamente pela educa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 a pr\u00f3xima Olimp\u00edada, temos quatro anos para apagar o vexame de 31 eventos, e que o \"pa\u00eds do futebol\" ceda espa\u00e7o para outras modalidades. Que o Minist\u00e9rio do Esporte n\u00e3o seja s\u00f3 Minist\u00e9rio do Futebol.\n\nJair Gomes Coelho\n\njairgcoelho@gmail.com\n\nVassouras (RJ)\n\n'WATERGATE' 2016\n\nDentro da piscina, campe\u00f5es ol\u00edmpicos de ouro; fora d'\u00e1gua, v\u00e2ndalos e mentirosos. Que o governo federal e o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro (COB) declarem os nadadores norte-americanos Ryan Locthe, James Feigen, Gunnar Bentz e Jack Conger \"personae non gratae\" no Pa\u00eds, pela molecagem que aprontaram e o dano causado \u00e0 imagem do Rio de Janeiro, que os recebeu de bra\u00e7os abertos. N\u00e3o sejam mais bem-vindos ao Brasil!\n\nJ. S. Decol\n\ndecoljs@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nOPORTUNIDADE\n\nMesmo com v\u00e1rias mancadas (atletas, ju\u00edzes e p\u00fablico), tivemos oportunidade de reviver o verdadeiro espirito ol\u00edmpico.\n\nLaert Pinto Barbosa\n\nlaert_barbosa@globo.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nIL\u00cdCITOS NA NATA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA\n\nDemorou, mas enfim o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) vai investigar as den\u00fancias de fraudes, superfaturamento e enriquecimento il\u00edcito na Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Nata\u00e7\u00e3o, presidida por Coaracy Nunes desde 1988, h\u00e1 quase 30 anos. \u00c9 inaceit\u00e1vel que dirigentes se encastelem no poder e n\u00e3o deixem seus cargos com suas benesses nem a tiro. Deveriam ficar no m\u00e1ximo por uma reelei\u00e7\u00e3o ou oito anos. N\u00e3o surpreende o vexame da nata\u00e7\u00e3o brasileira na Olimp\u00edada do Rio-2016, sem uma m\u00edsera medalhinha, em face dos desmandos e abusos que acontecem na confedera\u00e7\u00e3o.\n\nRenato Khair\n\nrenatokhair@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nORDEM NO GALINHEIRO\n\nO Supremo Tribunal Federal (STF) tem causado estragos, com decis\u00f5es impensadas e desconectadas da vida real. Primeiro, encampando ideia do Partido dos Trabalhadores (PT), proibiu a doa\u00e7\u00e3o de campanha por empresas, ainda que fossem dados os alertas de que a medida causaria uma enxurrada de casos de arrecada\u00e7\u00e3o via caixa 2, agora, sim, imposs\u00edveis de fiscalizar. Criaram um problema imenso e, pior, n\u00e3o sabem como resolv\u00ea-lo. Agora, o Supremo definiu que os candidatos s\u00f3 podem ser barrados pela Lei da Ficha Limpa se tiverem suas contas rejeitadas pelas C\u00e2maras Municipais. Nem \u00e9 preciso explicitar que, na pr\u00e1tica, os doutos senhores jogaram uma lei de inciativa popular no lixo! Que desservi\u00e7o! Eles n\u00e3o vivem no Brasil real, tanto assim que, em plena depress\u00e3o econ\u00f4mica em que o Pa\u00eds est\u00e1 afundado, exigiram um enorme aumento de sal\u00e1rios, nem sequer atentando para que seu pleito ter\u00e1 efeito em toda a cadeia salarial, aumentando ainda mais o rombo nas contas p\u00fablicas. Movidos pela vaidade, crentes de sua enorme sabedoria, os ministros do Supremo parecem ter se esquecido de que ali est\u00e3o menos por qualquer m\u00e9rito que tenham e muito mais por seu alinhamento ideol\u00f3gico com o partido que os colocou l\u00e1. \u00c9, talvez, a \u00fanica coisa de que muitos ali podem se gabar, se \u00e9 que, hoje em dia, algu\u00e9m ainda tenha a cara de pau de ser pr\u00f3ximo do PT. Os ministros do STF precisam de um olhar mais atento da sociedade, como aconteceu com o Legislativo. O STF tem se mostrado, no m\u00ednimo, inconsequente, quando n\u00e3o totalmente irrespons\u00e1vel. \u00c9 hora de botarmos ordem no galinheiro.\n\nM.Cristina Rocha Azevedo\n\ncrisrochazevedo@hotmail.com\n\nFlorian\u00f3polis\n\nPORTA ABERTA PARA A IMPUNIDADE\n\nO julgamento das contas do prefeito pela C\u00e2mara Municipal, como decidiu o STF, ser\u00e1 ineficiente em muit\u00edssimos casos, haja vista o que os notici\u00e1rios nos t\u00eam informado sobre grupos criminosos que incluem o prefeito, o presidente da C\u00e2mara e in\u00fameros vereadores. Uma vez dominado o ambiente pol\u00edtico municipal, as raposas estariam livres para administrar o galinheiro. Urge um poder externo, n\u00e3o comprometido, para disciplinar a situa\u00e7\u00e3o, que seriam os Tribunais de Contas. Al\u00e9m disso, parte significativa dos or\u00e7amentos municipais prov\u00e9m da Uni\u00e3o e dos Estados, e n\u00e3o pode ficar unicamente \u00e0 merc\u00ea dos pol\u00edticos do munic\u00edpio.\n\nN\u00edveo Aur\u00e9lio Villa\n\nniveoavilla@terra.com.br\n\nAtibaia\n\nUM PASSO ATR\u00c1S\n\nO STF deu mais uma mostra de inefici\u00eancia, retrocesso e coniv\u00eancia com crimes. Determinou que os vereadores apreciar\u00e3o as contas dos prefeitos e os Tribunais de Contas s\u00f3 elaborar\u00e3o pareceres pr\u00e9vios, que ser\u00e3o submetidos aos vereadores. Colocaram as raposas tomando conta do galinheiro. Lament\u00e1vel! Como pode o mais alto poder dar passos para tr\u00e1s quando se busca acabar com a corrup\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds? Quando pensamos que estamos avan\u00e7ando, voltamos para tr\u00e1s. Que decep\u00e7\u00e3o!\n\nIzabel Avallone\n\nizabelavallone@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nSTF CONTROVERSO\n\nO fato de o Supremo Tribunal Federal n\u00e3o sair da m\u00eddia, e por motivos nada elogi\u00e1veis, \u00e9 bom para a democracia?\n\nLu\u00edz Frid\n\nluiz.frid@globomail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nSOB NOVA DIRE\u00c7\u00c3O\n\nO que esperamos da nova presidente do STF, C\u00e1rmen L\u00facia, que j\u00e1 disse que n\u00e3o ir\u00e1 refrescar contra a corrup\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poderia ser diferente, por\u00e9m esperemos mais celeridade em julgamentos importantes, n\u00e3o aceitar que seus colegas fiquem com processos para vistas \"ad aeternum\" e que haja imparcialidade no julgamento mais importante do pa\u00eds, a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\n\nMarcos Barbosa\n\nmicabarbosa@gmail.com\n\nCasa Branca\n\nFALANDO \u00c0S PAREDES\n\nSalvo engano, o juiz federal S\u00e9rgio Moro defender suas teses no STF \u00e9 algo como falar com paredes.\n\nFrancisco Jos\u00e9 Sidoti\n\nfransidoti@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nO C\u00c1RCERE E A PRESUN\u00c7\u00c3O DA INOC\u00caNCIA\n\nNa esteira da crise pol\u00edtico-econ\u00f4mica, o Pa\u00eds vive sob novos e controversos paradigmas. A Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato levou para tr\u00e1s das grades figuras que jamais se imaginou sofrerem alguma puni\u00e7\u00e3o. Agora se v\u00ea a pol\u00eamica estabelecida no Supremo Tribunal Federal sobre a pris\u00e3o dos condenados em segunda inst\u00e2ncia. N\u00e3o \u00e9 pac\u00edfica a aplica\u00e7\u00e3o do direito nesse particular. Se, de um lado, a sociedade critica a possibilidade de os endinheirados recorrerem indefinidamente e com isso n\u00e3o cumprirem as penas impostas aos seus crimes, de outro lado existem a Constitui\u00e7\u00e3o e o ordenamento jur\u00eddico que garantem a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia at\u00e9 que se julgue o \u00faltimo recurso facultado ao r\u00e9u. Ap\u00f3s a solu\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica, o Brasil precisa reanalisar o seu arcabou\u00e7o jur\u00eddico, distinguir entre tradi\u00e7\u00f5es, privil\u00e9gios, seguran\u00e7a jur\u00eddica e outros quetais, de forma a introduzir nas leis e regulamentos a sociedade contempor\u00e2nea e, se poss\u00edvel, aplicar os ditames de sua evolu\u00e7\u00e3o para as futuras gera\u00e7\u00f5es. Decidir sobre o direito ou n\u00e3o do r\u00e9u recorrer em liberdade \u00e9 apenas um detalhe...\n\nDirceu Cardoso Gon\u00e7alves\n\naspomilpm@terra.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nO RESPEITO \u00c0 LEI\n\nBem lan\u00e7ado o editorial \"Quando s\u00f3 boa-f\u00e9 n\u00e3o basta\" (\"Estad\u00e3o\", 18/8, A3), quando assevera que o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o deve ser feito em obedi\u00eancia \u00e0 lei, e n\u00e3o de outras formas que escapam \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o legal. Assim, salientamos, se a dela\u00e7\u00e3o premiada consta de lei, pode ela ser usada no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, da mesma forma que outras provas admitidas em direito e coletadas de forma l\u00edcita e jur\u00eddica. Sendo a prova a alma da solu\u00e7\u00e3o processual, os elementos probat\u00f3rios precisam ter credibilidade, al\u00e9m de serem admitidos legalmente. Ressalte-se que o corrupto n\u00e3o passa recibo, mas o Estado tem todos os meios legais para suportar o \u00f4nus da prova contra ele. Ser\u00e1, ent\u00e3o, apontar, provar e condenar o corrupto, demonstrando-se o peso da lei e a aus\u00eancia da impunidade.\n\nJos\u00e9 C. de Carvalho Carneiro\n\ncarneirojc@ig.com.br\n\nRio Claro\n\nCONFLITO DE NORMAS\n\nO editorial de \"Estad\u00e3o\" de 18 de agosto intitulado \"Quando s\u00f3 a boa-f\u00e9 n\u00e3o basta\" narra que, como h\u00e1 garantia constitucional que pro\u00edbe utiliza\u00e7\u00e3o de prova obtida por meios il\u00edcitos, assim como declara \"inviol\u00e1veis a intimidade, a vida privada, a honra, a imagem, o domic\u00edlio e a correspond\u00eancias dos indiv\u00edduos (...)\", seria inconstitucional a utiliza\u00e7\u00e3o da prova \"obtida por meios il\u00edcitos\". Com isso procura esclarecer por que aquela escuta que propiciou ao Brasil saber sobre o que se passa no intestino do poder n\u00e3o pode ser considerada como prova: porque as garantias constitucionais supramencionadas as torna inutiliz\u00e1veis. O.k. Mas o tema \u00e9 pol\u00eamico, pois sem d\u00favida a Constitui\u00e7\u00e3o preceitua diversas garantias ao indiv\u00edduo, mas tamb\u00e9m garante a na\u00e7\u00e3o que todos os entes federados dever\u00e3o atender a legalidade, a moralidade e a probidade administrativas, dentre outros princ\u00edpios-deveres (art. 37, caput, da CF). Certo \u00e9 que para ser ministro n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio muita coisa: basta ter mais que 21 anos, estar em gozo de direitos pol\u00edticos e ter a nacionalidade brasileira. N\u00e3o precisa ter curso superior ou outra exig\u00eancia t\u00e9cnica. A bem da verdade, ele sequer precisa conhecer a \u00e1rea pela qual \u00e9 respons\u00e1vel. O que \u00e9 realmente importante \u00e9 que ele tenha a confian\u00e7a da presidente e seja nomeado por t\u00e9cnica. A bem da verdade, ele sequer precisa conhecer a \u00e1rea pela em que atuar\u00e1. No caso, a \"confian\u00e7a\" da chefe de governo ao nomear o ministro, foi adulterado j\u00e1 que a ele (Lula) e n\u00e3o a presidente, \u00e9 quem decidiria se seria ministro. Por qu\u00ea? Por causa de execrado foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o. E assim foi que o termo de nomea\u00e7\u00e3o assinado \"em branco\" pela presidente foi enviado a Lula, como se fosse uma missiva, algo banal, que, ali\u00e1s, s\u00f3 seria utilizado \"se necess\u00e1rio\" (ao destinat\u00e1rio). Neste ponto, grita em minha mente que estabelecido est\u00e1 um embate entre princ\u00edpios constitucionais - art. 5.\u00ba, LVI ou o art. 37, caput, ambos de mesma hierarquia, qual deve prevalecer? E neste ponto, ouso discordar do editorial em comento, pois a Na\u00e7\u00e3o inteira ouviu, repetidas vezes, a conversa ilegal, imoral, e improba que mantiveram Dilma e Lula acerca dessa nomea\u00e7\u00e3o \"de ocasi\u00e3o\". Como \"descartar\" tal prova diante dos olhares clamando por justi\u00e7a, de toda uma na\u00e7\u00e3o? Trata-se de um conflito real de normas, que se resolve com legisla\u00e7\u00e3o de sobredireito, como s\u00e3o alguns dos dispositivos da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil (LICC), que, no presente caso, resolvida a antinomia aplicando-se o art. 5.\u00ba da LICC, que determina ao juiz que busque a fun\u00e7\u00e3o social da norma e as exig\u00eancias do bem comum, a pacifica\u00e7\u00e3o social. Repito: \"bem comum\" e \"pacifica\u00e7\u00e3o social\". Assim n\u00e3o entendo que utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1udio, ouvido por toda uma na\u00e7\u00e3o atolada no desemprego, em recupera\u00e7\u00f5es judiciais de empresas, de infla\u00e7\u00e3o, etc., etc., e de uma corrup\u00e7\u00e3o end\u00eamica, possa ser entendida como ileg\u00edtima e, como conclui o editorial, como uma \"tenta\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria\".\n\nAndrea Metne Arnaut\n\nandreaarnaut@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nDISCUSS\u00c3O OPORTUNA\n\nMuito oportuna a discuss\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados sobre a aprova\u00e7\u00e3o do pacote de medidas contra a corrup\u00e7\u00e3o - o novo presidente da Casa, Rodrigo Maia, deseja v\u00ea-lo aprovado at\u00e9 o dia 9/12, que exatamente \u00e9 o dia do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. As grandes novidades do pacote s\u00e3o o aumento da pena m\u00e1xima dos corruptos em at\u00e9 25 anos e a classifica\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o como crime hediondo. Mas devo lembrar que \u00e9 proibido roubar, furtar, obter vantagens il\u00edcitas no Pa\u00eds desde 1940, quando foi promulgado o C\u00f3digo Penal Brasileiro, nos seus artigos: 155, 157, 158, 171, entre outros.\n\nArcangelo Sforcin Filho\n\narcangelosforcin@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nA CARTILHA DE LULA\n\nO ex-presidente Lula luta para salvar sua reputa\u00e7\u00e3o a qualquer custo. Para tanto, seu partido concebeu uma cartilha defendendo-o. Como sempre fazem quando acuados: atacam tentando desconstruir quem enxergam como oponentes. Na verdade, esta cartilha s\u00f3 serve ao ego de Lula. A perda de sua credibilidade \u00e9 fatal para a reputa\u00e7\u00e3o que tenta manter. Aqueles que antes participavam do \u00e1gape real j\u00e1 pularam do barco. Se conseguir preservar o grupo que o apoiava antes de escrever a \"Carta ao Povo Brasileiro\", que avalizou sua ascens\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia, ser\u00e1 uma grande vit\u00f3ria. Nesta batalha de autopreserva\u00e7\u00e3o, o desespero leva-o a esquecer um dito popular que diz que roupa suja se lava em casa. Preferem praticar outro: espalha sujeira no ventilador.\n\nSergio Holl Lara\n\njrmholl.idt@terra.com.br\n\nIndaiatuba\n\nALFABETIZA\u00c7\u00c3O\n\nCarta de Dilma, cartilha de Lula. Sim, \u00e9 a \"p\u00e1tria educadora\" alfabetizando a turma...\n\nA.Fernandes\n\nstandyball@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nPATACOADA\n\nRealmente, \u00e9 de reconhecer que a veia histri\u00f4nica da \"alma mais honesta\" do planeta \u00e9 inesgot\u00e1vel. Entretanto, como h\u00e1 tolos que acreditam em qualquer patacoada, espera-se que algum pa\u00eds, bem distante de Pindorama, o acolha como exilado pol\u00edtico. E que l\u00e1 permane\u00e7a para sempre.\n\nArlete Pacheco\n\narlpach@uol.com.br\n\nItanha\u00e9m\n\nUMA OUTRA CARTILHA\n\nO PT lan\u00e7ou um documento em quatro idiomas (portugu\u00eas, ingl\u00eas, espanhol e franc\u00eas) em defesa do ex-presidente Lula, o homem mais honesto do mundo, sobre v\u00e1rias acusa\u00e7\u00f5es contra ele na Justi\u00e7a brasileira. Podemos tamb\u00e9m lan\u00e7ar um documento em mais idiomas informando os delitos cometidos pelo sr. Lula e pela tigrada do PT. As oito p\u00e1ginas da cartilha do PT n\u00e3o ser\u00e3o suficientes nem para o come\u00e7o das den\u00fancias que os envolvem.\n\nWalter \u00c2ngelo Carotti\n\nwaltercarotti@yahoo.com.br\n\nIndaiatuba\n\nVITUP\u00c9RIO\n\nAlgu\u00e9m precisa avisar ao Lula que ufanar-se \u00e9 vitup\u00e9rio!\n\nEug\u00eanio Jos\u00e9 Alati\n\neugeniojalati@gmail.com\n\nCampinas\n\n'O CARA'\n\nQuando o presidente Barack Obama se referiu a Lula dizendo \"este \u00e9 o cara\", nas entrelinhas queria dizer que Lula estava a enganar todo o Brasil. Ou n\u00f3s achamos que o homem mais bem informado do mundo n\u00e3o sabia de suas falcatruas junto com o seu PT?\n\nItamar Carlos Trevisani\n\nitamartrevisani@gmail.com\n\nJaboticabal\n\nQUEM N\u00c3O DEVE N\u00c3O TEME\n\nCertas evid\u00eancias falam por si. Quando s\u00e3o necess\u00e1rios tr\u00eas advogados criminalistas para assinar simples of\u00edcios, enviados \u00e0 Justi\u00e7a (\"Estad\u00e3o\", 13/8, A4), para justificar a desnecessidade de depoimento sobre determinado assunto - no caso, os im\u00f3veis dos quais usufruem sem lhes pertencer, segundo afirmam -, fica claro que os convidados a depor n\u00e3o disp\u00f5em de argumentos convincentes para comprovar a tese em quest\u00e3o. Assim, ao tentar evitar que a mulher do boquirroto Lula e seu filho \"deem com a l\u00edngua nos dentes\", acrescentam mais um fato \u00e0 suspeita de que a \"alma mais honesta deste pa\u00eds\" \u00e9 o verdadeiro dono dos questionados im\u00f3veis.\n\nAntonio C. Gomes da Silva\n\nacarlosgs9@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nCONVOCA\u00c7\u00c3O RECUSADA\n\nA fam\u00edlia Lula est\u00e1 em apuros, pois \u00e9 alvo de opera\u00e7\u00f5es anticorrup\u00e7\u00e3o. Marisa Let\u00edcia e F\u00e1bio Lu\u00eds \"decidiram\" n\u00e3o comparecer \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal para prestarem depoimento. Ser\u00e1 que esqueceram que o paj\u00e9, quando encurralado, foi coercitivamente conduzido a depor? Afinal, medo de que, se eles s\u00e3o os mais honestos do Pa\u00eds?\n\nJ\u00falio Roberto Ayres Brisola\n\njrobrisola@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nO SIL\u00caNCIO DA FAM\u00cdLIA SILVA\n\nSe Lula, como presidente desta na\u00e7\u00e3o, indecorosamente, montou uma imensa quadrilha para assaltar sem piedade as nossas estatais, n\u00e3o me surpreende que a sua esposa, Marisa Let\u00edcia, e seu filho F\u00e1bio Luis, convocados que foram pela Pol\u00edcia Federal a depor, se recusaram a falar sobre o inqu\u00e9rito que apura il\u00edcitos de recursos desviados do er\u00e1rio para reformar o s\u00edtio Santa B\u00e1rbara, na cidade de Atibaia (SP). Mas esse sil\u00eancio certamente n\u00e3o ficar\u00e1 impune, porque as investiga\u00e7\u00f5es prosseguem, assim tamb\u00e9m quanto ao apartamento tr\u00edplex do Guaruj\u00e1, que pertence \u00e0 fam\u00edlia Lula da Silva e que foi reformado de forma ilegal e escancarada pela Construtora OAS. E, como \u00e9 um dos investigados na Lava Jato, Lula tamb\u00e9m espera o seu dia de prestar contas com o juiz S\u00e9rgio Moro, sobre supostos crimes praticados contra as nossas institui\u00e7\u00f5es.\n\nPaulo Panossian\n\npaulopanossian@hotmail.com\n\nS\u00e3o Carlos\n\nDITO POPULAR\n\nQuem cala confessa.\n\nMoises Goldstein\n\nmgoldstein@bol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nIMPEDIMENTO DE JU\u00cdZES\n\nA defesa do ex-presidente Lula questionou um desembargador do Tribunal Regional Federal da 4.\u00aa Regi\u00e3o sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o juiz S\u00e9rgio Moro. Os advogados queriam saber se o desembargador, Jo\u00e3o Pedro Gebran Neto, \u00e9 pr\u00f3ximo de Moro, e se seria padrinho de um dos filhos dele. O que isso tem que ver com o julgamento de Lula? Nada. No entanto, fico pensando no ministro Dias Toffoli, que foi advogado do PT, libertou um petista que n\u00e3o tinha foro privilegiado e tornou-se ministro do Supremo Tribunal Federal (STF). Ser\u00e1 que ele pode julgar seus antigos clientes? Deveria se declarar impedido, coisa que n\u00e3o ocorreu. Onde est\u00e3o a Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico? Para a defesa de Lula, isso pode ser normal, mas para a maioria dos brasileiros isso \u00e9 um absurdo, n\u00e9?\n\nGilberto Abu Gannam\n\ngilbgag1@hotmail.com\n\nPiracaia\n\nENXUGAMENTO\n\nCumprimento o Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo (TJ-SP), que, no dia 27 de julho, aprovou uma redu\u00e7\u00e3o nos 384 cargos comissionados - o total na Prefeitura \u00e9 de 846 - na C\u00e2mara de Vereadores de Campinas (SP). Se considerarmos que a presidente afastada, Dilma Rousseff, nomeou aproximadamente 22 mil cargos comissionados para os minist\u00e9rios, ser\u00e1 que o consultor econ\u00f4mico Raul Velloso se equivocou quando afirmou que de 75% a 80% da receita p\u00fablica da Uni\u00e3o, Estados (26 mais Distrito Federal) e munic\u00edpios (5.570) s\u00e3o somente para pagar sal\u00e1rios e benef\u00edcios?\n\nEdgard Gobbi\n\nedgardgobbi@gmail.com\n\nCampinas\n\nA CARTA DE DILMA ROUSSEFF\n\nMelhor seria chamar-se \"r\u00e9quiem\" a t\u00e3o esperada carta de Dilma Rousseff dirigida \u00e0 sociedade e aos senadores, na infrut\u00edfera tentativa de convenc\u00ea-los de sua inoc\u00eancia, angariando votos a seu favor no processo de impeachment, come\u00e7ando com a proposta de realiza\u00e7\u00e3o de um plebiscito por novas elei\u00e7\u00f5es - mostrando que nem a Constitui\u00e7\u00e3o que jurou respeitar ela conhece. Trata-se de mais um \"bis in idem\", desta vez por escrito, com repetidas, cansativas e pueris justificativas, como a ma\u00e7ante tese de \"golpe\".\n\nMario Cobucci Junior\n\nmaritocobucci@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nAGORA \u00c9 TARDE?\n\nTivesse Dilma Rousseff feito tudo o que apregoa na sua nefasta e constrangedora carta, hoje n\u00f3s e o Pa\u00eds n\u00e3o estar\u00edamos nesta situa\u00e7\u00e3o humilhante na qual nos encontramos, com uma economia capenga, desemprego brutal e, pior, sem qualquer perspectiva de futuro.\n\nJos\u00e9 Marques\n\nseuqram.esoj@bol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nQUARENTENA\n\nVontade de chorar ao ler a reportagem informando que bateu recorde o n\u00famero de pol\u00edticos que tiveram autoriza\u00e7\u00e3o para continuar recebendo seus sal\u00e1rios (e que sal\u00e1rios!) por seis meses sem trabalhar, com a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o fossem para a iniciativa privada (\"Estad\u00e3o\", 15/8, A6). Num pa\u00eds pobre como o nosso e com tanta gente desempregada e passando dificuldades, isso \u00e9 no m\u00ednimo muito injusto!\n\nCleo Aidar\n\ncleoaidar@hotmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nSEGURO 'PETRALHA'\n\nEx-integrantes do desgoverno anterior, em sua maioria com educa\u00e7\u00e3o formal beirando o fundamental, recebem sal\u00e1rios absurdos a t\u00edtulo de quarentena. Receber\u00e3o o sal\u00e1rio mesmo se tornando presidi\u00e1rios em breve?\n\nRicardo C. T. Martins\n\nrctmartins@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nMAIS IMPOSTOS N\u00c3O!\n\nO notici\u00e1rio da TV mostrou entrevista recente do ministro da Fazenda, Henrique Meirelles, falando sobre o aumento de impostos. \u00c9 f\u00e1cil administrar gastando mal o dinheiro dos contribuintes, possam eles ou n\u00e3o. Os contribuintes s\u00f3 gastam o pr\u00f3prio sal\u00e1rio e ainda fazem aplica\u00e7\u00f5es. Sugiro ao ministro, se puder, acabar com a aposentadoria dos parlamentares com o sal\u00e1rio integral, sem contribuir por 35 anos; demitir, como j\u00e1 h\u00e1 12 milh\u00f5es de desempregados na iniciativa privada, todos os funcion\u00e1rios p\u00fablicos sem concurso; e vender todas as estatais (j\u00e1 que o PT perdeu a mamata). Al\u00e9m disso, acabar com os cart\u00f5es de cr\u00e9dito corporativos (com gastos secretos) e fazer uma previs\u00e3o de gastos obedecendo \u00e0 receita prevista, sem pedaladas. Como ele \u00e9 ministro da Fazenda, \u00e9 importante lembr\u00e1-lo de que os contribuintes n\u00e3o s\u00e3o gado. Nem carneiros.\n\nM\u00e1rio A. Dente\n\neticototal@gmail.com\n\nS\u00e3o Paulo\n\nCPMF NUNCA MAIS\n\nNunca se deve dizer nunca. Mas saber que o governo, praticamente, j\u00e1 est\u00e1 com tudo alinhavado para a volta da Contribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira (CPMF) \u00e9 para nunca mais acreditar em nenhuma \"ponte para o futuro\", nunca mais acreditar em promessas vindas do PMDB e, claro, nunca mais votar em candidatos desse partido. Ali\u00e1s, depois de afastar, legitima e merecidamente, a presidente Dilma Rousseff, o governo do senhor Michel Temer pouco tem feito para diminuir a crise e o rombo nas contas p\u00fablicas atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es que visem, por exemplo, a acabar com as mordomias existentes dentro do Legislativo (a lista \u00e9 t\u00e3o extensa que \u00e9 bom pesquisar no Google), o que poderia gerar um f\u00f4lego novo, al\u00e9m de melhorar o astral do governo em rela\u00e7\u00e3o ao que pensa e quer a popula\u00e7\u00e3o, trazendo como consequ\u00eancia a credibilidade no Pa\u00eds, \"roubada\" por Lula, Dilma e o PT. Mas isso, tudo indica, ningu\u00e9m deseja fazer, porque s\u00e3o os senhores deputados e senadores - os que representam a maioria e d\u00e3o a chamada governabilidade - os respons\u00e1veis pela cont\u00ednua pr\u00e1tica de corrup\u00e7\u00e3o dentro da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e ningu\u00e9m quer perder o gostinho de mandar, de ter poder. E mamar, \u00e9 bem verdade! Sendo assim, resta \u00e0 corja, \u00e0 numerosa banda podre do Legislativo nacional (resguardando-se as exce\u00e7\u00f5es) aprovar a cria\u00e7\u00e3o de mais impostos ou fazer ressuscitar outros como a CPMF, que s\u00f3 vai servir para gerar mais corrup\u00e7\u00e3o e, de alguma forma, encher o bolso de vossas excel\u00eancias, estas, sim, que nunca v\u00e3o priorizar a melhoria de vida do povo.\n\nJo\u00e3o Direnna\n\njoao_direnna@hotmail.com\n\nQuissam\u00e3 (RJ)\n\nDE MAL A PIOR\n\nO \u00cdndice de Confian\u00e7a do Empres\u00e1rio Industrial (Icei) subiu 4,2 pontos e alcan\u00e7ou 51,5 pontos em agosto. Os dados foram divulgados pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI). Gostaria de saber qual foi a m\u00e1gica para chegaram a esse n\u00famero. Se considerarmos: desemprego acima de 12 milh\u00f5es de pessoas, milhares de pequenas e m\u00e9dias empresas fechando suas portas, ind\u00fastria automobil\u00edstica e de ve\u00edculos pesados em f\u00e9rias coletivas totais, sem previs\u00e3o de retorno, al\u00e9m de estarem demitindo por telegrama, ind\u00fastria de autope\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o civil em recess\u00e3o, inadimpl\u00eancia atingindo n\u00fameros assustadores, bancos praticando agiotagem legalizada e avalizada pelo governo, cobrando juros abusivos, absurdos, desumanos de 311,3% ao ano no cheque especial e de 471,3% no cart\u00e3o de cr\u00e9dito. N\u00e3o satisfeito, o governo ainda fala em aumentar impostos, tributos, al\u00e9m de reeditar a CPMF. Al\u00e9m de estarmos no brejo, continuamos indo de mal a pior.\n\nAngelo Tonelli\n\nangelotonelli@yahoo.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nPOBRES APOSENTADOS\n\nQue tristeza est\u00e3o este pa\u00eds e todas as suas institui\u00e7\u00f5es. Perplexo, vejo a Suprema Corte julgando se bombeiros podem ou n\u00e3o ter tatuagens, apreciando se o Flamengo \u00e9, ou n\u00e3o, campe\u00e3o de futebol, enquanto o tema de repercuss\u00e3o geral \"desaposenta\u00e7\u00e3o\" \u00e9 seguidas vezes postergado, isso por pedidos de vista ou outras diversas raz\u00f5es, e n\u00e3o \u00e9 pautado com a urg\u00eancia requerida por referenciar-se a idosos. Ser\u00e1 que o \"Estad\u00e3o\" poderia questionar os ju\u00edzes do STF sobre isso e repercutir suas pondera\u00e7\u00f5es? Por que os ganhos de causa dos aposentados, quando eventualmente auferidos, chegam aos seus herdeiros, e n\u00e3o aos pr\u00f3prios? Quanto descaso!\n\nJorge W. Freire\n\njwfreire@uol.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nINSUSTENT\u00c1VEL\n\nO governo concede o Benef\u00edcio Assistencial ao Idoso e ao Deficiente, no valor de um sal\u00e1rio m\u00ednimo, para os sem nenhuma renda. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 injusta, perante os milh\u00f5es de brasileiros que contribuem para o INSS a fim de receberem o mesmo sal\u00e1rio m\u00ednimo ou pouco mais. Como o governo quer elevar a idade m\u00ednima de aposentadoria para 65 anos, os citados benef\u00edcios se tornam mais insustent\u00e1veis ainda - seria melhor para muitos esperar os 65 anos e nunca contribuir. Em boa hora, o governo procura restringir a concess\u00e3o do mesmo.\n\nHeitor Vianna P. Filho\n\nbob@intnet.com.br\n\nAraruama (RJ)\n\nPREVID\u00caNCIA IGUAL CAPITALIZADA\n\nTemos dois anos para conseguirmos a reformula\u00e7\u00e3o das Previd\u00eancias p\u00fablicas. At\u00e9 31/12/2018, nada nas Previd\u00eancias p\u00fablicas poder\u00e1 mudar. As Previd\u00eancias deficit\u00e1rias continuar\u00e3o sendo financiadas pelos impostos gerais e por d\u00edvidas de seus (i)rrespons\u00e1veis. A partir de 1/1/2019, Previd\u00eancia Igual Capitalizada (PIC). Do rico ao pobre. Do patr\u00e3o ao empregado. Do professor ao aluno. Do comandante-geral das For\u00e7as Armadas ao recruta. Do presidente do Supremo Tribunal Federal ao meirinho. Do presidente do Congresso Nacional ao cabidela. Do presidente da Rep\u00fablica ao cont\u00ednuo. INSS igual para todos os brasileiros. Contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria individual e capitalizada. Quem quiser o m\u00ednimo de R$ 1 mil de aposentadoria, contribua com R$ 200,00. Quem quiser o m\u00e1ximo de R$ 10 mil de aposentadoria, contribua com R$ 2 mil. Assim, os pr\u00f3prios indiv\u00edduos se responsabilizar\u00e3o pelo seu futuro previdenci\u00e1rio. E acabaria com a ladainha de que o empregador gasta muito com a folha de pagamento e o governo gasta muito com os seus ex-funcion\u00e1rios. Ali\u00e1s, qual o empregador, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, remunera seus ex-empregados vitaliciamente?\n\nNey Jos\u00e9 Pereira\n\nneyjosepereira@yahoo.com.br\n\nS\u00e3o Paulo\n\nA DIF\u00cdCIL SITUA\u00c7\u00c3O DA OI\n\nA d\u00edvida da Oi ultrapassa R$ 65 bilh\u00f5es. Os principais credores da operadora querem ajudar a empresa, concedendo mais tempo e menos juros para o pagamento das d\u00edvidas. \u00c9 dif\u00edcil de acreditar que uma empresa t\u00e3o mal administrada nos \u00faltimos anos possa se recuperar e sair do imenso mar de lama em que se encontra. Os usu\u00e1rios de telefones celulares da Oi enfrentam problemas de p\u00e9ssima qualidade dos servi\u00e7os h\u00e1 tempos. A Oi est\u00e1 atirando para todos os lados, com a finalidade de conseguir apoio nessa fase dif\u00edcil. A empresa n\u00e3o consegue reduzir os custos operacionais e tenta desesperadamente arranjar parceiros que estejam dispostos a investir dinheiro para a moderniza\u00e7\u00e3o de suas principais instala\u00e7\u00f5es. O nome da empresa bem que poderia ser substitu\u00eddo por Tchau!\n\nJos\u00e9 Carlos Saraiva da Costa\n\njcsdc@uol.com.br\n\nBelo Horizonte", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "21/08/2016"}, "rank_129": {"title": "Muito al\u00e9m do ouro", "text": "Chegando ao final dos Jogos Rio 2016, uma pergunta que ainda ecoa \u00e9 se o tal legado ol\u00edmpico realmente existe, e qual a sua dimens\u00e3o e abrang\u00eancia? Durante todo o per\u00edodo de organiza\u00e7\u00e3o dos jogos o que n\u00e3o faltou foram pol\u00eamicas, casos de corrup\u00e7\u00e3o, obras inacabadas e um clima de incerteza pairando no ar. No momento seguinte a abertura, as pol\u00eamicas foram substitu\u00eddas por uma onda de otimismo, patriotismo e orgulho. Mas o que esta inconst\u00e2ncia de pensamentos e opini\u00f5es tem a ver com o legado?\n\nParalelamente aos objetivos do evento que s\u00e3o a conviv\u00eancia pac\u00edfica entre os pa\u00edses e a atua\u00e7\u00e3o esportiva dentro dos valores ol\u00edmpicos, vimos nas \u00faltimas d\u00e9cadas o desdobramento de uma preocupa\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 infraestrutura criada para os jogos, principalmente na cidade sede, no caso o Rio de Janeiro. Somando-se a esta quest\u00e3o temos a supervaloriza\u00e7\u00e3o do quadro de medalhas, como indicativo s\u00f3cio-pol\u00edtico desde o final da guerra fria, onde atualmente a China trocou de lugar com a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica na disputa com os Estados Unidos pelas medalhas de ouro, e simbolicamente, pelo t\u00edtulo de maior pot\u00eancia mundial. Adiciona-se tamb\u00e9m o enorme crescimento da influ\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o dos patrocinadores e empresas esportivas nas institui\u00e7\u00f5es que organizam o evento e diretamente na carreira dos atletas, disputando o bilion\u00e1rio mercado esportivo global. Forma-se um panorama onde a ess\u00eancia dos jogos fica encoberta e em segundo plano, e onde o tal legado ol\u00edmpico poderia estar associado ao lado humano, aos valores e atitudes que a todo momento saltam aos olhos e que n\u00e3o recebem a mesma aten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata de desmerecer os medalhistas, os \u00edcones e as super estrelas do esporte, mas de enxergar que esta \u00e9 uma competi\u00e7\u00e3o formada por campe\u00f5es, pessoas que al\u00e9m de j\u00e1 ter sucesso na modalidade que atuam, doaram suas vidas a um objetivo e que servem de exemplo, merecem respeito e reconhecimento, independentemente da coloca\u00e7\u00e3o, principalmente em pa\u00edses como o nosso, onde n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para se viver do esporte.\n\nH\u00e1 muito conte\u00fado para ser trabalhado neste assunto em casa, na escola, e outros lugares, muito al\u00e9m do quadro de medalhas, das estruturas que impressionam ou dos desfiles de uniformes e marcas. Neste evento encontram-se hist\u00f3rias recheadas de humanidade e bons exemplos, destes que faltam ao nosso cotidiano. Antes dos valores ol\u00edmpicos, pensemos nos valores humanos que est\u00e3o representados ali, em qual outra situa\u00e7\u00e3o voc\u00ea encontra representantes de quase todos os pa\u00edses da Terra trabalhando a conviv\u00eancia pac\u00edfica? Isso n\u00e3o quer dizer que haver\u00e1 sempre abra\u00e7os calorosos, tivemos exemplos de disc\u00f3rdia, como o atleta eg\u00edpcio que se recusou a cumprimentar o israelense e foi banido dos jogos e alguns outros. \u00c9 justamente este o ponto, o lado humano, imperfeito, este que n\u00f3s mesmos temos que trabalhar a cada dia e tentar melhorar durante a vida toda.\n\nNa antiguidade os atletas ol\u00edmpicos n\u00e3o ganhavam nada al\u00e9m de reconhecimento, para o campe\u00e3o, uma coroa de louros por se dedicar em representar seu pa\u00eds e compartilhar sua cultura com outros.\n\nQue estes jogos possam nos fazer enxergar, junto ao legado s\u00f3cio-pol\u00edtico-estrutural, o legado humano, que no fim das contas, sempre foi a ess\u00eancia das Olimp\u00edadas.\n\nProfessor Augusto Dutra Barreto Junior", "images": ["https://educacao.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/colegio-renascenca/wp-content/uploads/sites/259/2016/08/13327466_1044589372292281_3663441577289122189_n.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2016/07/274_renascenca.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/colegio-renascenca/wp-content/uploads/sites/259/2016/08/13327466_1044589372292281_3663441577289122189_n.jpg", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-renata-cafardo/wp-content/uploads/sites/704/2020/03/doriafoto_130320203725.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583867987212.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583444165812.jpg"], "top_image": "https://educacao.estadao.com.br/blogs/colegio-renascenca/wp-content/uploads/sites/259/2016/08/13327466_1044589372292281_3663441577289122189_n.jpg", "date": "26/08/2016"}, "rank_165": {"title": "Centro Metropolitano rende trof\u00e9u para empresa", "text": "LEIA TAMB\u00c9M > Mercado imobili\u00e1rio escolhe seus melhores empreendimentos e projetos\n\nHeraldo Vaz\n\nESPECIAL PARA O ESTADO\n\nA comiss\u00e3o de jurados premiou a \u201cvis\u00e3o e ousadia\u201d da Carvalho Hosken S/A pela viabiliza\u00e7\u00e3o do Centro Metropolitano da Barra da Tijuca, na zona oeste do Rio.\n\nO presidente da construtora, Carlos Fernando de Carvalho, diz que o Centro Metropolitano representa parte importante do seu portf\u00f3lio pelo tamanho da \u00e1rea, mas principalmente por ser o principal item do projeto do arquiteto L\u00facio Costa (1902-1998). \u201cAgora, 40 anos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do plano piloto, come\u00e7a a ser desenvolvido\u201d, afirma.\n\nA Barra \u00e9 considerada o polo de crescimento do Rio. \u201cEm \u00e1rea de 4 milh\u00f5es de m\u00b2, a Carvalho Hosken est\u00e1 implantando o Centro Metropolitano, que se transforma num bairro planejado, onde trabalho, lazer e moradia coexistem num \u00fanico lugar, para facilitar a vida de usu\u00e1rios e moradores\u201d, diz o voto do j\u00fari. Ruas e avenidas largas \u2013 de 25 a 100 metros \u2013 conferem impon\u00eancia \u00e0 regi\u00e3o, que conta com hotel internacional, shopping center e pr\u00e9dios comerciais.\n\nSegundo Carvalho, a primeira fase foi conclu\u00edda. \u201cDesenvolvemos 175 mil m\u00b2 de \u00e1reas urbanizadas, 65 mil m\u00b2 de ruas e avenidas pavimentadas, 78 mil m\u00b2 de jardins, 4 km de redes de \u00e1gua pot\u00e1vel, 3 km de redes de esgoto e sistema de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica em LED.\u201d\n\nCarvalho cita seus empreendimentos. \u201cImplantamos o Hilton Barra, hotel cinco estrelas, com 290 quartos\u201d, diz. \u201cO Shopping Metropolitano Barra, com 44 mil m\u00b2 de \u00e1rea loc\u00e1vel, tem 203 lojas, sete salas de cinema, pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o e 1.900 vagas cobertas.\u201d\n\nAl\u00e9m disso, existe o Universe Empresarial, com salas e escrit\u00f3rios. \u201cS\u00e3o sete torres com sete pavimentos cada, perfazendo um total de 632 unidades comerciais e dez lojas.\u201d\n\nA \u00e1rea de 4 milh\u00f5es de m\u00b2 foi totalmente adquirida pela empresa, que, no entanto, doou 60% para o munic\u00edpio, sobrando 1,6 milh\u00e3o de m\u00b2 em lotes para serem desenvolvidos. \u201cDesse total 500 mil m\u00b2 j\u00e1 est\u00e3o com terceiros\u201d, diz. \u201cE 1,1 milh\u00e3o de m\u00b2 n\u00f3s estamos desenvolvendo.\u201d\n\nSobre a segunda fase do projeto, Carvalho diz que h\u00e1 planos de levar para o Centro Metropolitano resid\u00eancias, escrit\u00f3rios, equipamentos de educa\u00e7\u00e3o e lazer. \u201cNa concep\u00e7\u00e3o de moradia, trabalho e lazer no mesmo lugar\u201d, afirma. \u201cProjetos est\u00e3o sendo desenhados e a concretiza\u00e7\u00e3o depende da retomada econ\u00f4mica do mercado.\u201d\n\nPara Carvalho, o legado dos Jogos Ol\u00edmpicos para a Barra est\u00e1 na realiza\u00e7\u00e3o de outro projeto de L\u00facio Costa, que previu vias agora implantadas, como Transoeste, Transcarioca e Transol\u00edmpica. \u201cNovos eixos de mobilidade que far\u00e3o a cidade rodar\u201d, diz, referindo-se ao fato de o urbanista chamar o Rio de \u201ccidade partida\u201d entre as zonas norte e sul. A chegada do metr\u00f4 \u00e0 Barra, segundo ele, \u00e9 outro legado ol\u00edmpico, bem como a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de energia el\u00e9trica. \u201cUma infraestrutura que, sem o impulso da Olimp\u00edada, n\u00e3o seria feita em menos de 30 anos.\u201d", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunistas/2014/05/5389a049357c7radar-imobiliario.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://economia.estadao.com.br/blogs/radar-imobiliario/wp-content/uploads/sites/57/2016/09/P9-foto-menor-HOTEL-HILTON-BARRA_FACHADA.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/6/1583121993364.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/5/1584058524658.jpg", "https://economia.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/radar-imobiliario/wp-content/uploads/sites/57/2016/09/P9-foto-menor-HOTEL-HILTON-BARRA_FACHADA.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/1/1549547405918.jpg"], "top_image": "https://economia.estadao.com.br/blogs/radar-imobiliario/wp-content/uploads/sites/57/2016/09/P9-foto-menor-HOTEL-HILTON-BARRA_FACHADA.jpg", "date": "01/09/2016"}, "rank_156": {"title": "Acessibilidade continua sendo grande problema na 'cidade ol\u00edmpica'", "text": "Em contraste com a infraestrutura oferecida aos atletas paral\u00edmpicos, que estar\u00e3o em atividade na Paralimp\u00edada a partir de quarta, os deficientes f\u00edsicos enfrentam no Rio dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o decorrentes da car\u00eancia de equipamentos facilitadores de acessibilidade.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Medalhista carrega tocha paral\u00edmpica\n\nUma jornada em que o Estado acompanhou por um dia um cadeirante e uma deficiente visual por ruas do centro, zonas norte, sul e oeste mostrou que, para eles, circular com autonomia pela cidade ainda \u00e9 uma realidade distante.\n\nO convidado Leonardo de Paula Silva do Nascimento, de 35 anos, cadeirante com paraplegia, fez um passeio de sua casa, na Pra\u00e7a da Bandeira (zona norte), ao Boulevard Ol\u00edmpico, no centro, na \u00faltima quarta. O atleta de arremesso de peso encontrou tantas dificuldades no trajeto que afirmou que jamais o repetir\u00e1.\n\nAs dificuldades come\u00e7aram logo ao deixar seu pr\u00e9dio. Ele precisava empinar a cadeira a todo momento para ultrapassar buracos e desn\u00edveis da Rua Mariz e Barros. \"Por isso, s\u00f3 me desloco de carro\", reclamou ele, parapl\u00e9gico desde 2006, quando sofreu acidente de tr\u00e2nsito.\n\nNo ponto de \u00f4nibus, o primeiro que seguia para o Boulevard n\u00e3o tinha elevador para cadeirante. O motorista saiu do ve\u00edculo para se desculpar e ofereceu carreg\u00e1-lo no colo. O atleta n\u00e3o aceitou. O segundo \u00f4nibus dispunha do aparelho de acessibilidade. Por\u00e9m, o ferro de apoio estava desaparafusado e ele seguiu por toda a viagem se equilibrando no \u00f4nibus.\n\n\"Quando tem \u00f4nibus com elevador, \u00e9 este descaso por dentro, estruturas soltas, cintos sujos\", diz. Durante o caminho, conta as dificuldades de seu cotidiano. \"Os \u00f4nibus de viagem ainda s\u00e3o piores, estreitos. S\u00f3 conseguimos entrar com cadeiras especiais ou arrastados. Quando vou na praia, n\u00e3o posso ir na areia, s\u00f3 fico no cal\u00e7ad\u00e3o. Mesmo com este sol e calor, tenho de esperar at\u00e9 o ver\u00e3o pelo programa Praia para Todos, que bota rampas na Praia da Barra (zona oeste). Os bondinhos de Santa Teresa (zona sul) tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o acess\u00edveis. Nem todos os taxistas param para a gente. \u00c9 uma loteria.\"\n\nQuando desembarca na Pra\u00e7a Pio X, na Candel\u00e1ria (centro), a \u00fanica rampa de acesso na guia (meio-fio) \u00e9 \u00edngreme. Ao atravessar para a outra cal\u00e7ada, n\u00e3o h\u00e1 declives. O \u00fanico local sem desn\u00edvel est\u00e1 bloqueado por um carro da prefeitura, com uma placa do subsecret\u00e1rio da Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Solid\u00e1rio.\n\nNascimento fica por alguns minutos no meio da rua, com os carros passando rente a seu corpo. At\u00e9 que tr\u00eas agentes do Centro Presente, for\u00e7a de seguran\u00e7a que atua na regi\u00e3o, se oferecem para carreg\u00e1-lo.\n\nA travessia pelo Polo Gastron\u00f4mico Rio Antigo, atr\u00e1s do Centro Cultural Centro do Brasil (CCBB), tamb\u00e9m \u00e9 dif\u00edcil. N\u00e3o h\u00e1 rampas nas cal\u00e7adas e ele tem que seguir por ruas de paralelep\u00edpedos, entre os carros. As mesas e cadeiras dos restaurantes n\u00e3o deixam lugar para os pedestres. Ao ver a reportagem, o dono de um restaurante avisa a Nascimento que vai retirar as mesas. \"Isso s\u00f3 acontece porque voc\u00eas da reportagem est\u00e3o aqui comigo\", garante.\n\nEntre a cal\u00e7ada da Bolsa de Valores, na Pra\u00e7a XV, e a entrada do Boulevard tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 rampas, informa\u00e7\u00e3o confirmada por um agente de tr\u00e2nsito da prefeitura. Ele oferece ajuda e, mais uma vez, Nascimento \u00e9 carregado.\n\n\"\u00c9 humilhante. Gostaria que o prefeito ou o governador passasse um dia em cima de uma cadeira de rodas e desse um rol\u00e9 pela cidade para passar por essas situa\u00e7\u00f5es.\" Chegando no Boulevard Ol\u00edmpico, h\u00e1 acessibilidade.\n\nCEGA\n\nDesafio parecido foi o de Virg\u00ednia Menezes, de 66 anos, cega desde o nascimento, no trajeto do bairro do Flamengo, onde mora, na zona sul, ao Parque Ol\u00edmpico, na Barra da Tijuca. Apesar da vida intelectual ativa e vers\u00e1til \u2013 \u00e9 psic\u00f3loga, cantora e consultora de audiodescri\u00e7\u00e3o \u2013, ela teme circular a longas dist\u00e2ncias na cidade.\n\n\"Nunca fui na Barra. Voc\u00ea vai ter de me segurar, me acompanhar. Tem de ficar atenta porque o que pode passar despercebido para voc\u00ea, como um desn\u00edvel, pode ser dif\u00edcil para mim\", avisou \u00e0 rep\u00f3rter. Ela apontou suas dificuldades. \"Os canteiros n\u00e3o s\u00e3o cercados, assim como os orelh\u00f5es. Esbarro sempre. N\u00e3o h\u00e1 avisos sonoros nos sinais para atravessar a rua nem nos pontos de \u00f4nibus. Dependemos da boa vontade de algu\u00e9m para nos avisar.\"\n\nNa Barra, o elevador da passarela que leva \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 e do BRT Jardim Oce\u00e2nico est\u00e1 quebrado. Virg\u00ednia n\u00e3o percebe porque n\u00e3o h\u00e1 aviso sonoro ou t\u00e1til sobre a manuten\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m precisa de ajuda para entrar e caminhar na passarela, por falta de piso t\u00e1til. As pessoas se desviam da psic\u00f3loga para n\u00e3o haver colis\u00e3o.\n\nNa esta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 informativos em braile nem avisos sonoros. Ela precisa da ajuda de funcion\u00e1rios. Ao desembarcar no terminal Morro do Outeiro, a mais pr\u00f3xima do Parque Ol\u00edmpico, Virg\u00ednia n\u00e3o tem como saber por onde seguir. Depende novamente da boa vontade das pessoas.\n\nNo caminho at\u00e9 o Parque Ol\u00edmpico, n\u00e3o h\u00e1 piso t\u00e1til. Se n\u00e3o fosse a ajuda da reportagem, esbarraria em um poste sem prote\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o somos aut\u00f4nomos, dependemos sempre de algu\u00e9m. Gastam-se rios de dinheiro em obras de acessibilidade, mas n\u00e3o nos perguntam qual a melhor maneira. Nossa corrente hoje \u00e9 Nada Para N\u00f3s Sem N\u00f3s\", disse.\n\nO Cons\u00f3rcio BRT informou que o m\u00f3dulo de controle do elevador de acesso ao Terminal Jardim Oce\u00e2nico \"queimou em decorr\u00eancia de infiltra\u00e7\u00e3o causada pela \u00e1gua da chuva, o que determinou sua interdi\u00e7\u00e3o\". \"T\u00e3o logo a empresa Schindler, fabricante dos elevadores, entregar a pe\u00e7a, o elevador entrar\u00e1 em funcionamento\", informa nota.\n\nESPECIALISTAS\n\nPara a coordenadora do N\u00facleo Pr\u00f3-acesso da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), Regina Cohen, o cen\u00e1rio de acessibilidade da cidade ainda est\u00e1 aqu\u00e9m do desejado. Segundo ela, apesar das obras, o Rio perdeu a oportunidade de se tornar plenamente acess\u00edvel com a Rio-2016.\n\n\"Algumas obras de melhoria da acessibilidade foram realizadas em pontos tur\u00edsticos, transportes, gin\u00e1sios e em todas as instala\u00e7\u00f5es esportivas. Mas essas melhorias precisavam ser realizadas de forma mais ampla em toda a cidade\", disse.\n\nRegina explica que uma cidade plenamente acess\u00edvel deve possuir um bom sistema de transportes, cal\u00e7adas e travessias que facilitem os percursos de pessoas com defici\u00eancia ou mobilidade reduzida.\n\nSegundo a outra coordenadora do programa, Cristiane Rose Duarte, apesar das melhorias, os problemas na mobilidade urbana t\u00eam sido o grande gargalo. \"Instalaram elevadores hidr\u00e1ulicos nos \u00f4nibus, que logo ficam fora de funcionamento por falta de treinamento dos motoristas em manejar o equipamento e pela falta de manuten\u00e7\u00e3o. A falta de informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m impede que o sistema de transportes funcione bem: n\u00e3o h\u00e1 placas em Braille, sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa e sonora, n\u00e3o se acha funcion\u00e1rios que saibam comunicar com pessoas surdas.\"\n\nPara a professora, as principais dificuldades s\u00e3o as que atrapalham as atividades mais cotidianas e simples. \"Pegar um transporte para ir ao trabalho, passear num parque ou andar numa cal\u00e7ada, por exemplo, deveriam ser obviamente atividades f\u00e1ceis e at\u00e9 prazerosas, j\u00e1 que delas depende a execu\u00e7\u00e3o de tarefas b\u00e1sicas do morador da cidade. No entanto, para muitos, um curto percurso pode se transformar numa corrida de obst\u00e1culos.\"\n\nEla cita as cal\u00e7adas mal pavimentadas, a falta de pisos e mapas t\u00e1teis, sinais sonoros e a exist\u00eancia de obst\u00e1culos a\u00e9reos \u2013 como placas sob postes. \"Eles fazem as pessoas com defici\u00eancia visual necessitarem sempre de ajuda, retirando a autonomia e a dignidade.\"", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1473030464893.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1473030464893.jpg", "date": "05/09/2016"}, "rank_90": {"title": "Primeiro debate no 2\u00ba turno no Rio tem cr\u00edticas sobre boatos de internet", "text": "RIO - No primeiro debate televisivo do segundo turno no Rio, os candidatos Marcelo Crivella (PRB) e Marcelo Freixo (PSOL) evitaram os ataques e fizeram uma discuss\u00e3o mais propositiva. Em comum, eles criticaram aspectos da atual administra\u00e7\u00e3o municipal, principalmente nas \u00e1reas de transporte p\u00fablico e legado ol\u00edmpico.\n\nO \u00fanico momento de maior atrito aconteceu logo no primeiro bloco, mas ainda assim de maneira velada. Crivella e Freixo fizeram refer\u00eancias aos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o na esfera federal para tentar minar a campanha um do outro.\n\nFreixo perguntou a Crivella se a campanha do candidato do PRB seria pautada pelo desrespeito. Ele se referia a mensagens difamat\u00f3rias que circularam pelas redes sociais ao longo da semana. \u201cFreixo, voc\u00ea tem ao seu lado partidos que protagonizaram grandes esc\u00e2ndalos. O Petrol\u00e3o \u00e9 um dos maiores da hist\u00f3ria. Voc\u00ea tem responsabilidade disso? Claro que n\u00e3o. Por isso que voc\u00ea n\u00e3o pode colocar nas minhas costas o que sai na internet\u201d, reabteu Crivella.\n\nO candidato do PSOL devolveu no mesmo tom. \u201cPartidos que apoiam no segundo turno, existem do seu lado e do meu. Eu n\u00e3o fiz parte do governo (federal). Voc\u00ea fez, foi ministro\u201d, retrucou Freixo.\n\nDentre as propostas, Freixo afirmou que pretende \u201cchamar o servidor p\u00fablico do Rio de Janeiro para governar junto\u201d. Ele criticou a proposta de jun\u00e7\u00f5es de secretarias feita por Crivella. O candidato do PRB afirmou que pretende cortar metade das pastas e dos cargos em comiss\u00e3o para diminuir o gasto p\u00fablico.\n\nOs dois candidatos tamb\u00e9m questionaram o legado ol\u00edmpico. \u201cA maioria das instala\u00e7\u00f5es na Barra (Parque Ol\u00edmpico) vai ser demolida. Aquilo vai ser dado a empresas que constru\u00edram as coisas para a Olimp\u00edada, duas delas envolvidas com a Lava Jato\u201d, acusou Crivella. \u201cQuase metade das escolas municipais n\u00e3o tem qualquer quadra poliesportiva. Uma das coisas que a gente est\u00e1 querendo fazer \u00e9 que esses poss\u00edveis legados sejam levados a elas\u201d, afirmou Freixo.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/2/1475897177821.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/2/1475897177821.jpg", "date": "08/10/2016"}, "rank_145": {"title": "O descompasso da democracia desconectada", "text": "Por Eduardo Magrani* e Marianna Borges**\n\nA cidade de S\u00e3o Paulo bateu seu recorde no n\u00famero de absten\u00e7\u00f5es e votos nulos e brancos. Houve quase 2 milh\u00f5es de absten\u00e7\u00f5es, chegando a 22% do eleitorado, \u00edndice mais alto das elei\u00e7\u00f5es municipais desde 1988. A soma de absten\u00e7\u00f5es, nulos e brancos supera o n\u00famero de votos v\u00e1lidos que o prefeito eleito no 1\u00ba turno recebeu. No Rio de Janeiro, absten\u00e7\u00f5es, brancos e nulos chegam a um total de 42,54%, superando o n\u00famero de votos v\u00e1lidos que os dois candidatos ao segundo turno receberam \u2013 juntos.\n\nA disputa se acirra agora no segundo turno e grande parte do eleitorado se recusa a proferir um voto v\u00e1lido. Os candidatos ter\u00e3o que se esfor\u00e7ar para conquistar novos eleitores. Al\u00e9m disso, ainda h\u00e1 o agravante de uma queda de 9% no n\u00famero de t\u00edtulos de eleitor expedidos para jovens entre 16 e 18 anos, em rela\u00e7\u00e3o a 2012, o que representa menor participa\u00e7\u00e3o dos jovens.\n\nJ\u00e1 se tornou lugar-comum afirmar que nos deparamos com uma crise de representatividade pol\u00edtica e que h\u00e1 um sentimento de insatisfa\u00e7\u00e3o disseminado no Brasil. Seja por qual motivo for, certo \u00e9 que os candidatos precisam encontrar alguma forma de se reconectar com o eleitorado.\n\nAs elei\u00e7\u00f5es deste ano s\u00e3o uma das mais imprevis\u00edveis. Novas regras de financiamento eleitoral, a crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica que assola o pa\u00eds e o surgimento de novos partidos contribuem para que a disputa esteja bastante acirrada. Nesse sentido, como poderiam os candidatos resgatar o sentimento de que eles s\u00e3o os que melhor representam seu eleitorado? A resposta a essa pergunta deve passar hoje pelos espa\u00e7os conectados.\n\nO candidato \u00e0 prefeitura do Rio de Janeiro, Marcelo Freixo, tem n\u00e3o s\u00f3 o h\u00e1bito de debater suas propostas para a cidade em espa\u00e7os p\u00fablicos, mas v\u00ea suas conquistas pol\u00edticas como oportunidade para estar com as pessoas, nas ruas e nas redes. Por exemplo, no primeiro debate da Band, Freixo organizou um ato na Cinel\u00e2ndia para fazer coment\u00e1rios ao debate, que foi transmitido ao vivo por sua p\u00e1gina no Facebook. Ap\u00f3s o resultado do primeiro turno, Freixo foi comemorar a vit\u00f3ria ao lado dos eleitores nos arcos da Lapa, tamb\u00e9m com transmiss\u00e3o ao vivo online. Segundo pesquisa do DAPP/FGV, Freixo \u00e9 o candidato com milit\u00e2ncia online mais ativa. Marcelo Freixo foi o candidato mais citado nas redes sociais, 2,7 vezes mais do que o l\u00edder do primeiro turno. Durante o domingo de vota\u00e7\u00e3o para primeiro turno, apenas Freixo conseguiu manter mais de 2,4 mil men\u00e7\u00f5es por hora nas redes. Estes dados podem nos ajudar a compreender alguns dos fatores que levaram \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de Freixo como segundo mais votado no Rio.\n\nO Brasil hoje est\u00e1 entre os tr\u00eas pa\u00edses em que se passa mais tempo conectado \u00e0 internet. Segundo uma pesquisa publicada em 2016, o brasileiro gasta mais de nove horas por dia conectado, seja por um computador, seja por um smartphone. Al\u00e9m disso, o Brasil \u00e9 o terceiro pa\u00eds com maior n\u00famero de usu\u00e1rios do Facebook, atr\u00e1s da \u00cdndia e dos Estados Unidos, num cen\u00e1rio em que aproximadamente 95 milh\u00f5es de pessoas t\u00eam acesso \u00e0 rede. As redes s\u00e3o uma forte alternativa para os candidatos projetarem sua voz.\n\nAl\u00e9m disso, para que o governo seja legitimado pelo seu eleitorado ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, n\u00e3o basta apenas que de quatro em quatro anos ele ven\u00e7a nas urnas. \u00c9 preciso que canais de engajamento e participa\u00e7\u00e3o sejam criados e possibilitem uma interven\u00e7\u00e3o horizontalizada pelos cidad\u00e3os, de prefer\u00eancia, atrav\u00e9s de um espa\u00e7o democr\u00e1tico e plural.\n\nNessa linha, muitos canais, apesar de desconhecidos dos cidad\u00e3os, j\u00e1 existem. A prefeitura do Rio de Janeiro, buscando participa\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com o cidad\u00e3o atrav\u00e9s da tecnologia, criou o Lab.Rio (laborat\u00f3rio de participa\u00e7\u00e3o), que busca inovar a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o online. Uma das ferramentas que comp\u00f5em o laborat\u00f3rio \u00e9 o Desafio \u00c1gora Rio, que permite que pessoas enviem propostas para um determinado tema, que ser\u00e3o primeiramente votadas, e aquelas mais populares levadas ao Prefeito. Ele, ent\u00e3o, as discute e justifica quais entram no Plano de Metas da Prefeitura, tudo isso atrav\u00e9s do hangout, ferramenta de conversa ao vivo do Google. O primeiro desafio foi sobre o Legado Ol\u00edmpico e Paral\u00edmpico de 2016, que recebeu 501 ideias, dentre as quais 25 foram selecionadas para serem discutidas pelo Prefeito com a popula\u00e7\u00e3o. A metade foi incorporada. O segundo desafio foi sobre mobilidade urbana, que recebeu 460 ideias.\n\nFoto: Conte\u00fado Estad\u00e3o\n\nO alto car\u00e1ter democr\u00e1tico deste tipo de ferramenta, no entanto, n\u00e3o parece ter ecoado tanto entre a popula\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es do hangout com o prefeito debatendo as propostas ao vivo sobre transporte p\u00fablico, \u00e9 de pouco mais de 1,500. A Prefeitura do Rio tem um canal no Youtube que promove hangouts entre o prefeito e diversos profissionais, dentre os quais jornalistas e professores, que fazem perguntas especializadas em determinados temas. De forma semelhante, as visualiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o muitas, atualmente encontra-se por volta de 4,000. Exemplos de tecnologia e canais de engajamento n\u00e3o faltam. Envolvendo o poder executivo h\u00e1 tamb\u00e9m o Colab, aplicativo bastante popular entre diversas prefeituras do Brasil. Desenvolvido em Recife, o Colab foi eleito startup de maior impacto social de 2015 pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento. H\u00e1 mais de 80 prefeituras conectadas para concentrar den\u00fancias de demandas de infraestrutura, sugerir projetos e avaliar servi\u00e7os. No plano federal h\u00e1 o Portal Participa.br desenvolvido pelo Servi\u00e7o Federal de Processamento de Dados (Serpro) para a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. H\u00e1 tamb\u00e9m aplicativos envolvendo o poder legislativo, como o Portal e-democracia, desenvolvido pela C\u00e2mara dos Deputados no plano federal, e o Mandato Participativo, da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo.\n\nEm meio a tantos exemplos interessantes, resta claro que os mecanismos arcaicos oferecidos por algumas Prefeituras precisam urgentemente se adaptar. N\u00e3o \u00e9 raro vermos alguns portais de algumas capitais brasileiras solicitando o preenchimento de um formul\u00e1rio de consulta p\u00fablica e um endere\u00e7o de e-mail para envio. Sem contar aquelas que sequer possuem alguma ferramenta. Al\u00e9m disso, a publicidade dessas iniciativas por parte dos \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos \u00e9 imprescind\u00edvel, uma vez que o que garante o car\u00e1ter verdadeiramente democr\u00e1tico e republicano da iniciativa, \u00e9 que ela seja utilizada por todos.\n\nNum per\u00edodo de crise t\u00e3o acentuada na democracia brasileira, \u00e9 fundamental nos valermos de canais de participa\u00e7\u00e3o direta e impacto em pol\u00edticas p\u00fablicas, para alcan\u00e7armos maior legitimidade no nosso sistema pol\u00edtico. Para que cidad\u00e3os se sintam de fato coautores das pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidas pelos governos locais, e progressivamente, regionais e nacional, \u00e9 preciso exercer o direito e o dever de participa\u00e7\u00e3o.\n\nA tecnologia avan\u00e7ou mais r\u00e1pido do que a cultura de engajamento pol\u00edtico nas plataformas digitais. Para al\u00e9m das manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tradicionais, devemos usar essas ferramentas. Conforme o poder p\u00fablico se adapta \u00e0s novas tecnologias, valorizando os benef\u00edcios gerados por uma participa\u00e7\u00e3o mais frequente pelos meios digitais, n\u00f3s nos adaptamos a uma cultura de intera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mais constante, para al\u00e9m dos per\u00edodos eleitorais.\n\n* Professor e Pesquisador do Centro de Tecnologia e Sociedade da FGV DIREITO RIO.\n\n** Assistente de Pesquisa do Centro de Justi\u00e7a e Sociedade da FGV DIREITO RIO.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/colunistas/2014/07/53d15ed8327b6Conexao 79.jpg", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/conexao-eleitoral/wp-content/uploads/sites/30/2016/10/Imagem_conexaocomputador.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/conexao-eleitoral/wp-content/uploads/sites/30/2016/08/Marca_DIREITORIO-300x20.png", "https://politica.estadao.com.br/blogs/conexao-eleitoral/wp-content/uploads/sites/30/2016/10/Imagem_conexaocomputador-300x190.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/conexao-eleitoral/wp-content/uploads/sites/30/2016/08/Marca_DIREITORIO-300x20.png", "date": "13/10/2016"}, "rank_175": {"title": "Freixo se diz v\u00edtima da \u2018pol\u00edtica com terror\u2019", "text": "RIO - O avan\u00e7o da direita nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2016, com a estrondosa derrota da esquerda nas grandes cidades no primeiro turno, \u00e9 parte de um movimento maior, mundial, e marca o fim do per\u00edodo de poder do PT no Pa\u00eds, avalia o candidato do PSOL a prefeito do Rio, Marcelo Freixo.\n\n\u00c0s voltas com uma campanha em que sobra entusiasmo militante, mas faltam recursos, ele acredita que a candidatura do advers\u00e1rio, Marcelo Crivella (PRB), que angariou apoios \u00e0 direita e ao centro na \u00faltima semana, \u00e9 parte desse cen\u00e1rio de crescimento conservador. Essa movimenta\u00e7\u00e3o, diz, inclui a candidatura de Donald Trump \u00e0 presid\u00eancia dos EUA e o \u00f3dio a minorias que grassa no Brasil.\n\nSem ser expl\u00edcito, Freixo aponta o motivo do naufr\u00e1gio esquerdista deste ano: as acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o contra o petismo. \"Um desgaste muito grande para a imagem da esquerda, que precisa ser reconstru\u00edda\", prega.\n\nEm contraste, Freixo apresenta a sua candidatura como parte do contraponto ao crescimento conservador mundial. \u00c9 um cen\u00e1rio otimista, no qual o deputado estadual pelo PSOL se coloca ao lado do Podemos espanhol e da pr\u00e9-candidatura de Bernie Sanders, que disputou com Hillary Clinton a indica\u00e7\u00e3o do Partido Democrata \u00e0s elei\u00e7\u00f5es americanas de 2016.\n\nNa campanha real, ele se revolta contra a onda de acusa\u00e7\u00f5es e boatos que enfrenta, como de que vai vestir a Guarda Municipal com uniformes cor-de-rosa e vai ensinar crian\u00e7as de quatro anos a fazer sexo. \"\u00c9 um n\u00edvel muito baixo de fazer pol\u00edtica\", queixa-se. Sua campanha nos \u00faltimos dias deixou o tom ameno e passou a atacar Crivella por sua alian\u00e7a com o PR do ex-governador Anthony Garotinho e pela atua\u00e7\u00e3o do advers\u00e1rio na Igreja Universal do Reino de Deus (IURD).\n\nAo analisar a gest\u00e3o do prefeito Eduardo Paes (PMDB), Freixo surpreende. Mistura cr\u00edticas ao \"caos na sa\u00fade\" e ao problem\u00e1tico sistema de transporte, problemas que acusa Paes de legar \u00e0 cidade, com elogios a iniciativas do peemedebista. Cita como positivos o Parque de Madureira, o programa das Cl\u00ednicas da Fam\u00edlia e os corredores de \u00f4nibus BRTs, al\u00e9m de, em parte, a reforma do porto, iniciativas do prefeito que aponta como ben\u00e9ficas ao munic\u00edpio. E at\u00e9 fala em aproveitar o \"legado ol\u00edmpico\" que a esquerda questionou desde o in\u00edcio.\n\n\"Acho muito importante ter maturidade de reconhecer onde tem avan\u00e7o, o que deve continuar, e onde tem o erro\", diz, em um inesperado aceno ao eleitorado que apoia Paes, \u00f3rf\u00e3o de candidato com a elimina\u00e7\u00e3o de Pedro Paulo no primeiro turno.\n\nA seguir, trechos da conversa de Freixo com o Estado.\n\nO que explica a derrota da esquerda nas grandes cidades?\n\nAcho que alguns fen\u00f4menos s\u00e3o mundiais. Tem, por um lado, o avan\u00e7o de uma direita bastante conservadora, em lugares como Fran\u00e7a, Alemanha... O que \u00e9 o (candidato republicano a presidente Donald) Trump nos Estados Unidos, com um porcentual alt\u00edssimo de inten\u00e7\u00e3o de voto. E, ao mesmo tempo, tem experi\u00eancias muito ricas. O prefeito de Londres \u00e9 mu\u00e7ulmano. O Partido Trabalhista de Londres tem um ingresso enorme de uma juventude que nunca tinha entrado (na legenda). Tem o Podemos (na Espanha), tem a candidatura do Bernie Sanders nos Estados Unidos... Ao mesmo tempo em que tem um avan\u00e7o conservador, tem tamb\u00e9m algo novo acontecendo. Acho que o Rio espelha um pouco isso. Tem essa candidatura do Crivella e tem a nossa. A elei\u00e7\u00e3o brasileira mostrou isso. \u00c9 um ciclo que se encerra, que \u00e9 o ciclo da era do PT, com tudo que isso representou. Um desgaste muito grande para a imagem da esquerda, que precisa ser reconstru\u00edda.\n\nPor que o discurso do \u00f3dio avan\u00e7a na pol\u00edtica brasileira?\n\nO que nasce de novo \u00e9 a fus\u00e3o, a uni\u00e3o, de um setor que tem uma an\u00e1lise, uma postura, muitas vezes marqueteira, inclusive, de um controle comportamental grande, que gera discursos de \u00f3dio, posturas de \u00f3dio, com uma linha conservadora na economia tamb\u00e9m, consolidando uma nova direita. \u00c9 isso que explica, por exemplo, a vota\u00e7\u00e3o do (Flavio) Bolsonaro, que foi muito mal na campanha, desmaiou no debate, n\u00e3o respondia a nada... Um candidato fraco, mas que fica com 14% dos votos.\n\nComo entender a derrota do PMDB, ap\u00f3s dez anos de hegemonia e de o prefeito promover uma Olimp\u00edada bem-sucedida?\n\nN\u00e3o \u00e9 pouco comum prefeito perder elei\u00e7\u00e3o depois de (ser anfitri\u00e3o de) Olimp\u00edada. Acho que Eduardo (Paes) acertou em umas coisas, errou em outras.\n\nOnde Paes acertou?\n\nAh, ele acertou no Parque de Madureira, por exemplo. \u00c9 um olhar para o sub\u00farbio. Estive em Hon\u00f3rio Gurgel. N\u00e3o tem uma pra\u00e7a em Hon\u00f3rio Gurgel. Mas tem o Parque de Madureira, que acho que \u00e9 um acerto, \u00e9 importante. Tem o investimento nos BRTs, melhora o sistema rodovi\u00e1rio. Ao mesmo tempo, a rela\u00e7\u00e3o com os empres\u00e1rios de \u00f4nibus foi de muito pouca transpar\u00eancia, e a passagem foi muito al\u00e9m do que deveria ter sido. N\u00e3o houve integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria. Mas o BRT melhora, os BRTs constru\u00eddos melhoraram o sistema rodovi\u00e1rio. Especificamente no que diz respeito aos \u00f4nibus, melhorou.\n\nOnde Paes errou?\n\nEle errou muito. A cobertura da Cl\u00ednica de Fam\u00edlia ampliou. Mas n\u00e3o resolveu o problema dos leitos. A sa\u00fade no hoje no Rio \u00e9 um caos. O sistema de regula\u00e7\u00e3o, que chamamos Sisreg, foi terceirizado, ele terceirizou todo o sistema de sa\u00fade. Mesmo tendo ampliado a Cl\u00ednica de Fam\u00edlia, que \u00e9 um ponto positivo. Acho muito importante ter maturidade de reconhecer onde tem avan\u00e7o, o que deve continuar, e onde tem o erro.\n\nE as obras do porto, com a cria\u00e7\u00e3o da nova orla no Centro?\n\nO porto custou um valor muito alto. Evidente que, se comparar o que era o porto e o que \u00e9 hoje, hoje \u00e9 bem melhor. Ningu\u00e9m \u00e9 contra revitalizar o porto. O dinheiro que foi usado ali dava para fazer saneamento em toda a zona oeste. Essa \u00e9 uma escolha que se faz tamb\u00e9m. \u00c9 bom hoje ter o porto do jeito que est\u00e1? \u00c9. Mas n\u00e3o est\u00e1 tudo resolvido. Hoje tem por exemplo os im\u00f3veis do porto, da chamada zona portu\u00e1ria, que \u00e9 um terreno grande, menos de 5% de taxa de ocupa\u00e7\u00e3o. Ele vai terminar a gest\u00e3o dele e esse problema n\u00e3o est\u00e1 resolvido. Hoje tem 40% da popula\u00e7\u00e3o que tem carteira assinada trabalhando no Centro da cidade. Deveria resolver um problema de um lado de moradia de outro da economia, de gerar emprego e renda. Para fazer que aquilo ganhe sentido. Para n\u00e3o ser s\u00f3 um boulevard, onde as pessoas v\u00e3o, passeiam. O projeto deveria ser muito maior, mais ousado.\n\nO senhor tem sido muito atacado por quest\u00f5es como droga, aborto, al\u00e9m de muita boataria...\n\n\u00c9 o m\u00e9todo de a\u00e7\u00e3o de quem faz pol\u00edtica com terror. Eu sabia que o segundo turno teria uma campanha com m\u00e9todos que n\u00e3o s\u00e3o os nossos. Eu vou para a televis\u00e3o e digo (a Crivella): \u2018Voc\u00ea tem de explicar a alian\u00e7a com Garotinho\u2019. N\u00e3o estou inventando. \u00c9 diferente de eles espalharem que vou liberar a droga, que vou acabar com a PM, que vou vestir a Guarda Municipal de rosa, que vou distribuir livros ensinando crian\u00e7as de quatro, cinco anos a fazer sexo... \u00c9 um n\u00edvel muito baixo de fazer pol\u00edtica. Quem tudo faz para chegar ao poder tudo faz no poder.\n\nPor que o foco no Garotinho?\n\nH\u00e1 uma alian\u00e7a formal do Garotinho com Crivella no primeiro turno. A alian\u00e7a deles \u00e9 PR com PRB. O vice (Fernando Mac Dowell) \u00e9 indicado do Garotinho. O meu temor \u00e9 a volta do Garotinho. Garotinho foi expulso eleitoralmente do Rio de Janeiro pelo carioca. N\u00e3o adianta o Crivella dizer que o vice dele \u00e9 um t\u00e9cnico, quando o vice dele \u00e9 um t\u00e9cnico, que eu respeito, mas \u00e9 indicado pelo Garotinho, \u00e9 do PR. O Crivella quer me convencer que o Garotinho o apoia e n\u00e3o quer nada em troca. Ent\u00e3o, realmente a capacidade de convers\u00e3o do Crivella est\u00e1 muito sofisticada. Do Garotinho espero tudo, tudo de ruim.\n\nPode ter alguma privatiza\u00e7\u00e3o no seu governo?\n\nPrivatiza\u00e7\u00e3o? Mais do que j\u00e1 teve? O Rio est\u00e1 todo terceirizado, a sa\u00fade est\u00e1 toda terceirizada.\n\nPerguntando o inverso: pode ter alguma desprivatiza\u00e7\u00e3o, digamos assim?\n\nN\u00e3o \u00e9 muito vi\u00e1vel, n\u00e9? Vamos dar um exemplo concreto. As OSs (Organiza\u00e7\u00f5es Sociais) no Rio de Janeiro hoje s\u00e3o car\u00edssimas, n\u00e3o t\u00eam transpar\u00eancia nenhuma e n\u00e3o s\u00e3o eficientes. Acabei de ler um relat\u00f3rio do Tribunal de Contas que mostra, por exemplo, que os rem\u00e9dios comprados com licita\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o direta, pelos hospitais que n\u00e3o s\u00e3o OSs, foram mais baratos que os rem\u00e9dios comprados pelas OSs que n\u00e3o t\u00eam necessidade de licita\u00e7\u00e3o. Vamos fazer uma avalia\u00e7\u00e3o desses contratos, porque s\u00e3o muito caros, muito caros. E n\u00e3o necessariamente melhoraram o servi\u00e7o para a popula\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o quer dizer que vamos fechar as OSs. Porque a\u00ed prejudica a popula\u00e7\u00e3o, termina com o servi\u00e7o.\n\nSe a prefeitura tivesse de intervir mais, onde seria?\n\nTransportes. N\u00e3o \u00e9 estatizar. N\u00e3o tem o menor cabimento a prefeitura se tornar dona de linha de \u00f4nibus. Mas a prefeitura tem de ter um sistema de regula\u00e7\u00e3o. Tem de dizer quais linhas v\u00e3o funcionar, onde v\u00e3o come\u00e7ar e terminar. N\u00e3o pode ter \u00f4nibus que sai de Campo Grande e vai para Bonsucesso e a\u00ed o empres\u00e1rio decide que esse \u00f4nibus vai parar em Madureira. A\u00ed o passageiro que ia para Bonsucesso tem de descer em Madureira para pegar outro \u00f4nibus. E uma viagem que poderia durar uma hora e meia vai durar duas horas e meia.\n\nComo vai ficar o legado ol\u00edmpico? Tem coisas cuja manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 cara...\n\nA Olimp\u00edada em parte foi uma oportunidade perdida. Poderia ter deixado um saldo muito melhor do que deixou. Mas acho que a gente ganhou uma experi\u00eancia, principalmente no que diz respeito ao esporte, muito grande. Acho que a prefeitura tem condi\u00e7\u00e3o de organizar um calend\u00e1rio de eventos, n\u00e3o enormes eventos, mas eventos m\u00e9dios, eventos pequenos, na pr\u00f3pria \u00e1rea esportiva.. O Rio pode ser uma cidade do esporte, aproveitando a estrutura ol\u00edmpica, aproveitando o know how que a cidade ganhou na Olimp\u00edada.\n\nO senhor pretende auditar a Olimp\u00edada ou algum ponto espec\u00edfico da gest\u00e3o Paes?\n\nVamos pegar os contratos para ver. Mas acho que n\u00e3o adianta fazer uma ca\u00e7a \u00e0s bruxas e paralisar a m\u00e1quina p\u00fablica. Agora, se tiver den\u00fancia, se tiver algo irregular que a prefeitura ainda tenha que pagar, sem d\u00favida alguma auditar contrato, auditar dividas que ficam, \u00e9 mais do que uma obriga\u00e7\u00e3o.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1444741488397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/4/1476661605242.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/4/1476661605242.jpg", "date": "17/10/2016"}, "rank_87": {"title": "Legado ol\u00edmpico na Projeto Vida: reflex\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o", "text": "Muito se falou sobre que legado as Olimp\u00edadas e as Paralimp\u00edadas deixariam para a cidade do Rio de Janeiro e para o pa\u00eds como um todo. Os Jogos terminaram, muita coisa aconteceu desde ent\u00e3o e a reflex\u00e3o sobre seus efeitos na sociedade v\u00e3o desbotando em meio \u00e0s urg\u00eancias e not\u00edcias sa\u00eddas do forno. Os alunos da Educa\u00e7\u00e3o Infantil na Escola Projeto Vida, entretanto, estenderam a viv\u00eancia dos Jogos ao longo do m\u00eas de setembro. N\u00e3o apenas enriquecendo seu repert\u00f3rio esportivo, mas tamb\u00e9m refletindo sobre o significado desses grandes eventos e tra\u00e7ando paralelos entre as Olimp\u00edadas e as Paralimp\u00edadas.\n\nAntes de experimentarem algumas pr\u00e1ticas ol\u00edmpicas, as crian\u00e7as foram convidadas a reunir o conhecimento que j\u00e1 tinham sobre os Jogos e as modalidades e, a partir da\u00ed, os professores mediaram o aprofundamento e aquisi\u00e7\u00e3o de novos saberes. Murais com fotografias, reportagens, livros e v\u00eddeos foram utilizados para enriquecer o repert\u00f3rio dos alunos e algumas pr\u00e1ticas foram vivenciadas na escola \u2013 o atletismo como esporte Ol\u00edmpico e o goalball, o v\u00f4lei sentado e a corrida para deficientes visuais como pr\u00e1ticas Paral\u00edmpicas.\n\nO objetivo foi justamente propiciar novas experi\u00eancias, que permitissem refletir sobre diferentes modos de viver e se relacionar com o entorno e o pr\u00f3prio corpo. \u201cO goalball tem uma singularidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plateia, que deve manter sil\u00eancio na partida. Falamos sobre isso na aula e a postura das crian\u00e7as que esperavam os dois amigos jogarem \u2013 pois adaptamos a pr\u00e1tica para evitar acidentes \u2013 foi muito interessante. Um exerc\u00edcio diferente, a viv\u00eancia n\u00e3o apenas de quem joga, mas tamb\u00e9m de quem est\u00e1 assistindo. Tentar se colocar no lugar do outro \u00e9 um exerc\u00edcio profundo\u201d, diz Luiz Greco, coordenador da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Escola Projeto Vida.\n\nA abordagem transdisciplinar \u00e9 uma marca na Projeto Vida, desde a Educa\u00e7\u00e3o Infantil at\u00e9 o Ensino Fundamental II. O 5\u00ba ano, por exemplo, fez uma visita ao Centro Ol\u00edmpico, para pensar sobre o esporte de alto rendimento e confront\u00e1-lo com a perspectiva do esporte escolar. J\u00e1 o 7\u00ba ano percorreu o Museu do Futebol, com um roteiro de estudo que abrangia as variadas dimens\u00f5es do futebol na sociedade atual.\n\n\u201cO papel da escola \u00e9 fomentar uma perspectiva cr\u00edtica nas crian\u00e7as e adolescentes e, para isso, \u00e9 fundamental que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica contemple os diferentes aspectos dos esportes, incluindo os sociais, culturais, pol\u00edticos e at\u00e9 mercadol\u00f3gicos. Durante as Olimp\u00edadas, levamos esse questionamento para as aulas: os Jogos s\u00e3o esporte, neg\u00f3cio ou ambos?\u201d, afirma Greco.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2016/08/386_projetovida.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583444165812.jpg", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/escola-projeto-vida/wp-content/uploads/sites/398/2016/10/Atletismo-1o-ano_2a.jpg", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-renata-cafardo/wp-content/uploads/sites/704/2020/03/doriafoto_130320203725.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583867987212.jpg", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/escola-projeto-vida/wp-content/uploads/sites/398/2016/10/Atletismo-1o-ano_1.jpg"], "top_image": "https://educacao.estadao.com.br/blogs/escola-projeto-vida/wp-content/uploads/sites/398/2016/10/Atletismo-1o-ano_2a.jpg", "date": "17/10/2016"}, "rank_95": {"title": "Novo CT em Ramos ganha mesas utilizadas por mesa-tenistas no Rio-2016", "text": "Parte das mesas utilizadas pelos mesa-tenistas durante os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio j\u00e1 est\u00e1 sendo aproveitada na forma\u00e7\u00e3o de novos jogadores no Brasil. Quatro mesas cedidas pelo Comit\u00ea Organizador Rio-2016 \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis de Mesa (CBTM) foram instaladas em um novo centro de treinamento em Ramos, na Zona Norte do Rio.\n\nDe acordo com a CBTM, o CT \u00e9 voltado para crian\u00e7as de at\u00e9 11 anos e coloca o Rio no mapa do Diamantes do Futuro, principal programa de detec\u00e7\u00e3o de talentos da CBTM. \"A ideia que temos com esse CT \u00e9 de aplicar todo o conhecimento que a confedera\u00e7\u00e3o tem em outros estados e usar nesse centro para, assim, melhorarmos o t\u00eanis de mesa fluminense. Queremos que o CT se torne um modelo para os clubes daqui seguirem o exemplo\", afirma Pablo Ribeiro, presidente da federa\u00e7\u00e3o estadual do Rio.\n\nO material utilizado no Rio-2016 e cedido \u00e0 CBTM ainda ser\u00e1 levado ao centros de treinamentos no Rio Grande do Sul, Santa Catarina, Minas Gerais, Piau\u00ed e Mato Grosso. Na Olimp\u00edada, Hugo Calderano igualou o melhor resultado do t\u00eanis de mesa brasileiro, alcan\u00e7ando as oitavas de final. Ele \u00e9 o 21.\u00ba do ranking mundial, posto in\u00e9dito no Brasil.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "14/12/2016"}, "rank_37": {"title": "Jornalista e historiador lan\u00e7am livro sobre as olimp\u00edadas 2016 e a cidade maravilhosa", "text": "RIO DE JANEIRO, RJ--(DINO - 15 dez, 2016) - J\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel nas bibliotecas p\u00fablicas do munic\u00edpio do Rio de Janeiro o rec\u00e9m-lan\u00e7ado livro \"As Olimp\u00edadas 2016 e a Cidade Maravilhosa\", escrito pelo historiador Fernando Dumas e o jornalista Armando Daudt Neto. O livro apresenta quatro temas principais: a origem das Olimp\u00edadas, as Olimp\u00edadas da Era Moderna, a hist\u00f3ria do Rio de Janeiro e a prepara\u00e7\u00e3o da cidade para os Jogos. Com fotos hist\u00f3ricas e raras, frutos de uma minuciosa pesquisa, o livro, com 250 p\u00e1ginas e fino acabamento, situa a cidade do Rio de Janeiro na hist\u00f3ria do maior evento esportivo do planeta.\n\nA livraria Blooks do Rio Design Center do Leblon recebe besta quinta-feira, 15/12, a partir das 19 horas, os autores para um \"lan\u00e7amento\" com debate.\n\nO livro \"As Olimp\u00edadas 2016 e a cidade maravilhosa\" \u00e9 mais do que um legado. \u00c9 aquele tipo de livro de mesa que agrada todo mundo. Bem produzido em couch\u00ea 120 gramas e com belas fotos antigas em P/B e atuais em cores. O Historiador Fernando Dumas se debru\u00e7ou sobre a hist\u00f3ria de todas as Olimp\u00edadas e a evolu\u00e7\u00e3o urbana do Rio de Janeiro at\u00e9 2016. Coube ao jornalista e pesquisador Armando Daudt Neto escrever sobre o legado ol\u00edmpico e mostrar as mudan\u00e7as que a cidade passou para receber o maior evento esportivo do mundo. O resultado \u00e9 um primor. Bil\u00edngue, o livro traz informa\u00e7\u00f5es e curiosidades sobre a cidade maravilhosa e registros iconogr\u00e1ficos hist\u00f3ricos como a foto do lutador americano Mohamed Ali nas olimp\u00edadas, a avenida Niemeyer em constru\u00e7\u00e3o, o novo e j\u00e1 popular Porto Maravilha, o golfe ol\u00edmpico da Barra, elogiad\u00edssimo pelos atletas que por ali passaram e muitas outras fotos atuais e hist\u00f3ricas.\n\nSegundo o editor, um livro para se consultar e deixar na mesa de centro da casa. \"O registro hist\u00f3rico serve para se consultar sempre que quiser, com fotos e informa\u00e7\u00f5es de todas as edi\u00e7\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos\", explica o historiador Fernando Dumas. J\u00e1 o jornalista Armando Daudt Neto conclui: \"Daqui a uns anos vai servir de registro de como a cidade evoluiu para receber as olimp\u00edadas e mostrar que o legado foi leg\u00edtimo\".\n\nA editora ND Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 especialista em edi\u00e7\u00f5es de arte sobre a cidade do Rio de Janeiro, j\u00e1 tendo publicado livros como A Hist\u00f3ria do Teatro Brasileiro, de B\u00e1rbara Heliodora e A Hist\u00f3ria do Negro no teatro brasileiro, de Joel Rufino dos Santos.\n\nAS OLIMP\u00cdADAS 2016 E A CIDADE MARAVILHOSA\n\nFernando Dumas e Armando Daudt Neto\n\nEdi\u00e7\u00e3o em capa dura com sobre capa, papel couch\u00ea 120 gr.\n\n248 p\u00e1ginas\n\nUma edi\u00e7\u00e3o ND Comunica\u00e7\u00e3o\n\nSem pre\u00e7o de capa\n\nWebsite: http://www.novasdirecoes.com.br", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/6/1583121993364.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/5/1584058524658.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/1/1549547405918.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "15/12/2016"}, "rank_144": {"title": "Sem revelar custos, Minist\u00e9rio do Esporte assume arenas ol\u00edmpicas no Rio", "text": "Sem anunciar qual ser\u00e1 o custo para os cofres federais, o Minist\u00e9rio do Esporte assumiu nesta sexta-feira a gest\u00e3o das arenas do Parque Ol\u00edmpico, na Barra da Tijuca, no Rio de Janeiro. Em coletiva para a imprensa junto com prefeito Eduardo Paes, o ministro do Esporte, Leonardo Picciani, disse que s\u00f3 em 30 dias ter\u00e1 o or\u00e7amento da manuten\u00e7\u00e3o das Arenas Cariocas 1 e 2, do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e do Vel\u00f3dromo.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Entidades esportivas se planejam para novo ciclo com menos recursos\n\nO ministro anunciar\u00e1 tamb\u00e9m no mesmo prazo o custo da desmontagem do Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico e sua transforma\u00e7\u00e3o em dois centros, al\u00e9m da desmontagem da Arena do Futuro e sua transforma\u00e7\u00e3o em quatro escolas - tamb\u00e9m passado para a conta do governo federal.\n\nA inten\u00e7\u00e3o da prefeitura era entregar a gest\u00e3o destes equipamentos para uma parceria p\u00fablico-privada. Por\u00e9m, apenas uma empresa demonstrou interesse pelo legado ol\u00edmpico, a Sanerio, que n\u00e3o apresentou a seguran\u00e7a financeira necess\u00e1ria para o poder p\u00fablico. O custo estimado desta parceria era de R$ 30 milh\u00f5es anuais. Paes culpou a crise financeira e a troca de governo como fatores que afastaram o interesse das empresas em assumir as instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas. Picciani informou que trabalhar\u00e1 junto \u00e0 prefeitura do Rio no in\u00edcio do processo.\n\n\"Em um primeiro momento, vamos assumir os contratos j\u00e1 feitos pela prefeitura. Em um prazo de 30 dias, vamos apresentar o custeio dos equipamentos, que ser\u00e1 objeto de processo licitat\u00f3rio. Evidentemente que esses custos s\u00e3o variados, dependendo da quantidade de uso que os equipamentos t\u00eam\", disse o ministro.\n\nQuestionado se teria ao menos a estimativa desse custo, Picciani disse ainda n\u00e3o saber informar. \"At\u00e9 ent\u00e3o esta gest\u00e3o n\u00e3o estava com o minist\u00e9rio. A partir de segunda-feira, estaremos com a nossa equipe aqui e isso nos permitir\u00e1 calcular\", afirmou o ministro. Os equipamentos assumidos pelo Minist\u00e9rio do Esporte se transformar\u00e3o em centros de treinamento de atletas desde em inicializa\u00e7\u00e3o at\u00e9 em alto rendimento.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/0/1455744861807.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/0/1455744861807.jpg", "date": "23/12/2016"}, "rank_96": {"title": "E o povo paga a conta", "text": "Quando a cidade do Rio de Janeiro venceu as candidaturas de Madri, T\u00f3quio e Chicago e virou sede da Olimp\u00edada de 2016, por escolha do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI), em Copenhague, na Dinamarca, houve indisfar\u00e7\u00e1vel euforia. Afinal, seria a primeira vez que a Am\u00e9rica do Sul sediaria os Jogos e ocorreriam no Brasil os dois maiores eventos do esporte mundial, pois o Pa\u00eds tamb\u00e9m sediaria o Mundial de Futebol da Fifa.\n\nA qualquer cr\u00edtico que argumentasse contra o \u00f3bvio excesso de gastos para um pa\u00eds emergente em per\u00edodo muito curto, a rea\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel era de que as despesas seriam assumidas por empresas privadas, ficando para o Estado apenas os gastos com o legado ol\u00edmpico, as obras de mobilidade urbana. Meio ano depois do encerramento dos Jogos, mesmo orgulhosos com a beleza e o sucesso das festas, os cariocas \u2013 e os brasileiros em geral \u2013 come\u00e7am a perceber que nem tudo saiu como previsto: h\u00e1 restos a recolher e a pagar da festa.\n\nO primeiro exemplo \u00e9 o da arena em que foi transformado o velho e majestoso gigante Maracan\u00e3, constru\u00eddo a toque de caixa para sediar a primeira Copa no Brasil, em 1950. Os grandes clubes do Rio tiveram de jogar em outros locais todas as suas partidas, enquanto o est\u00e1dio era submetido a grandes reformas, e, agora que a organiza\u00e7\u00e3o da Rio 2016 o devolveu para uso, o panorama no que foi \u201co maior do mundo\u201d \u00e9 desolador. Constru\u00eddo pelo munic\u00edpio, mas administrado pelo Estado, ele foi concedido a um cons\u00f3rcio de empresas capitaneado pela Odebrecht, encalacrada num processo de pagamento de propinas distribu\u00eddas em troca de favorecimento em obras. O Estado e os concession\u00e1rios recusam-se a receb\u00ea-lo dos organizadores da Olimp\u00edada, devido a seu deplor\u00e1vel estado. Enquanto as empresas tentam passar adiante a concess\u00e3o ou devolv\u00ea-lo ao Estado, o abandono \u00e9 tal que na segunda-feira passada, no \u00faltimo dos saques que t\u00eam sido ali feitos, ladr\u00f5es levaram um busto do jornalista M\u00e1rio Filho, que d\u00e1 nome ao est\u00e1dio, extintores, mangueiras e dois receptores de televis\u00e3o.\n\nParte do conjunto arquitet\u00f4nico, o tradicional gin\u00e1sio do Maracan\u00e3zinho, que hoje \u201cn\u00e3o tem dono\u201d, n\u00e3o est\u00e1 sendo usado. Assim como outras duas arenas modern\u00edssimas do Parque Ol\u00edmpico, na Barra: est\u00e3o \u00e0s moscas. Segundo Arthur Repsold, presidente da GL Eventos, dona da Arena Rio (antiga HSBC), \u201cn\u00e3o h\u00e1 demanda para uma arena, o que dir\u00e1 para tr\u00eas\u201d. A Arena Carioca (assim como o Vel\u00f3dromo e o Est\u00e1dio de T\u00eanis) precisa ser transformada em centro de treinamento, como outras instala\u00e7\u00f5es do local. Seria o modelo poss\u00edvel.\n\nA solu\u00e7\u00e3o dada para o impasse foi, como \u00e9 de h\u00e1bito neste Pa\u00eds, enfiar a m\u00e3o no bolso do contribuinte e assumir os elefantes brancos. No fim do ano, ao apagar das luzes da gest\u00e3o de Eduardo Paes, que sempre vendeu a ilus\u00e3o da parceria privada, o ministro do Esporte, Leonardo Picciani, assumiu a manuten\u00e7\u00e3o das duas arenas, do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e do Vel\u00f3dromo. Quanto a opera\u00e7\u00e3o custar\u00e1 aos cofres p\u00fablicos? Ningu\u00e9m sabe. Nem o ministro, que garantiu que responderia \u00e0 quest\u00e3o num prazo razoavelmente curto: um m\u00eas a partir da data da promessa, feita em 23 de dezembro.\n\nA inten\u00e7\u00e3o da prefeitura era entregar a gest\u00e3o dos equipamentos a uma parceria p\u00fablico-privada. Mas s\u00f3 uma empresa se interessou pelo neg\u00f3cio, a Sanerio, que, segundo os t\u00e9cnicos da prefeitura do Rio, n\u00e3o apresentou a seguran\u00e7a financeira necess\u00e1ria para assumir o neg\u00f3cio. O custo estimado da parceria seria de R$ 30 milh\u00f5es por ano. Paes culpou a crise financeira e a troca de governo pelo desinteresse das empresas. A crise citada, corrup\u00e7\u00e3o desenfreada e gest\u00f5es de qualidade e honorabilidade bastante discut\u00edveis levaram o Estado do Rio de Janeiro \u00e0 calamidade financeira. E a troca de Paes por Crivella na prefeitura em nada deveria alterar a atratividade da parceria p\u00fablico-privada nem justificar que o contribuinte brasileiro assuma os custos da manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos que n\u00e3o t\u00eam como ser usados ap\u00f3s findas Olimp\u00edada e Paralimp\u00edada.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "13/01/2017"}, "rank_65": {"title": "Retrato perfeito do legado ol\u00edmpico", "text": "\u00c9 rir para n\u00e3o chorar.\n\nGoteiras no velho e cansado gin\u00e1sio do Tijuca, casa do Rio na Superliga, impediram a realiza\u00e7\u00e3o ou a continuidade do jogo contra o Fluminense pela Copa Brasil.\n\nMenos mal que a partida valia pouco coisa ou quase nada. O Rio j\u00e1 est\u00e1 classificado para o Sul-Americano, entrou para cumprir tabela e venceria, como vencer\u00e1, seja quando for.\n\nDe qualquer forma \u00e9 humilhante ver uma partida oficial da CBV, Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de V\u00f4lei, sendo novamente adiada tendo o Fluminense como protagonista pela segunda vez.\n\nSorte, azar, isso pouco importa. Esse \u00e9 o retrato perfeito do legado ol\u00edmpico na cidade.\n\nEnquanto isso os elefantes brancos espalhados pelo Rio se amontanham em teias de aranha.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/bruno-voloch/wp-content/uploads/sites/247/2017/01/Rexona-Sesc-Fluminense-Copa-Brasil-2017-e1484651200952.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/bruno-voloch/wp-content/uploads/sites/247/2017/01/Rexona-Sesc-Fluminense-Copa-Brasil-2017-e1484651200952.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/03/260_bruno-voloch-200.jpg"], "top_image": "https://esportes.estadao.com.br/blogs/bruno-voloch/wp-content/uploads/sites/247/2017/01/Rexona-Sesc-Fluminense-Copa-Brasil-2017-e1484651200952.jpg", "date": "17/01/2017"}, "rank_18": {"title": "Ap\u00f3s cinco meses, legado ol\u00edmpico apresenta mais pontos negativos do que positivos", "text": "Obras inacabadas, sinais de abandono e muita lentid\u00e3o para a conclus\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s cinco meses dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do Rio de Janeiro, o legado deixado apresenta pontos positivos, mas tamb\u00e9m diversos problemas.\n\nEm levantamento realizado pelo G1, foi constatado que a Linha 4 \u00e9 uma das maiores benfeitorias para a popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o Parque Ol\u00edmpico praticamente n\u00e3o \u00e9 usado, assim como o Maracan\u00e3, em situa\u00e7\u00e3o de abandono. H\u00e1 ainda, a constru\u00e7\u00e3o do \u00faltimo corredor do projeto BRT, parado desde agosto do ano passado e a circula\u00e7\u00e3o da segunda op\u00e7\u00e3o de rota do VLT, que depois de grande atraso, enfim aconteceu.\n\nParque Ol\u00edmpico\n\nEstrutura respons\u00e1vel por receber a maior parte dos jogos, o Parque Ol\u00edmpico praticamente n\u00e3o \u00e9 usado. Aberto desde janeiro para o lazer das pessoas aos finais de semana, o local n\u00e3o se encontra em boa situa\u00e7\u00e3o.\n\nDas tr\u00eas arenas montadas, apenas a de basquete permanece ativa. A Arena 2, que recebeu luta ol\u00edmpica e jud\u00f4, est\u00e1 sem as arquibancadas e parcialmente desmontada. A Arena 3, palco do taekwondo e esgrima, deve se tornar o Gin\u00e1sio Experimental Ol\u00edmpico, uma escola voltada para o esporte. J\u00e1 o Parque Aqu\u00e1tico, tem previs\u00e3o de ser desmontado at\u00e9 mar\u00e7o e transferido para outros pontos da cidade.\n\nMaracan\u00e3\n\nCom uma reforma de mais de R$ 1,3 bilh\u00e3o, o Maracan\u00e3 est\u00e1 abandonado. Sem receber partidas oficiais desde 2016, o gramado est\u00e1 em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es e as cadeiras est\u00e3o amontoadas. Por conta da situa\u00e7\u00e3o, o local sofre com furtos constantes.\n\nCampo de Golfe\n\nFeito para o retorno do golfe aos Jogos Ol\u00edmpicos, o Campo Ol\u00edmpico de Golfe funciona, mas n\u00e3o de maneira integral. Aberto para o p\u00fablico desde outubro de 2016, o espa\u00e7o n\u00e3o possui nenhuma competi\u00e7\u00e3o oficial prevista para este ano. Al\u00e9m disso, projetos de est\u00edmulo e desenvolvimento do esporte, bem como aulas para crian\u00e7as, n\u00e3o foram de fato consumados.\n\nLinha 4\n\nGrande legado de mobilidade do Rio de Janeiro, a Linha 4 liga Ipanema at\u00e9 a Barra da Tijuca. Foram quase 30 anos de espera at\u00e9 o projeto finalmente sair do papel na v\u00e9spera dos jogos, e com atendimento apenas para o p\u00fablico ol\u00edmpico. Em setembro de 2016 foi entregue para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nAo todo o projeto contava com seis esta\u00e7\u00f5es. Entretanto, apenas cinco foram entregues: Jardim Oce\u00e2nico, S\u00e3o Conrado, Antero de Quental, Jardim de Alah e Nossa Senhora da Paz. A esta\u00e7\u00e3o da G\u00e1vea, a sexta, est\u00e1 com 42% dos servi\u00e7os de escava\u00e7\u00e3o conclu\u00eddos e com previs\u00e3o de inaugura\u00e7\u00e3o para o fim de 2018.\n\nBRTs e VLT\n\nInterrompida para a Olimp\u00edada, a constru\u00e7\u00e3o do \u00faltimo corredor do projeto do BRT, a Transbrasil, est\u00e1 parado desde agosto do ano passado. A prefeitura da cidade diz estudar uma maneira de retomar as obras. A segunda op\u00e7\u00e3o de rota do Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos (VLT), por sua vez, come\u00e7ou a circular com um atraso de cinco meses.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/8/1486478723686.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/8/1486478723686.jpg", "date": "07/02/2017"}, "rank_135": {"title": "Quarto do mundo no martelo em 2016, Montanha se prepara na Eslov\u00eania", "text": "Wagner Domingos, o Montanha, teve um ano de 2016 muito melhor do que esperava. H\u00e1 anos sobrando como melhor brasileiro no lan\u00e7amento do martelo, ele evoluiu do 50.\u00ba lugar no ranking mundial de 2015 para fazer a quarta melhor marca de 2016. A dificuldade em conseguir \u00edndice para grandes competi\u00e7\u00f5es foi substitu\u00edda por uma honrosa final ol\u00edmpica no Rio.\n\nAgora, ele quer al\u00e7ar voos maiores. No Mundial de Londres, no pr\u00f3ximo m\u00eas de agosto, quer chegar \u00e0 final e se aproximar da zona de medalhas. Para tanto, iniciou sua prepara\u00e7\u00e3o na Eslov\u00eania, onde treina sob o comando do t\u00e9cnico Vladimir Kevo.\n\n\"Depois da Olimp\u00edada, tra\u00e7amos um novo programa ol\u00edmpico. Come\u00e7amos 2017 j\u00e1 pensando nos Jogos de T\u00f3quio, em 2020. (O ano de) 2017 \u00e9 o primeiro ano do ciclo e quero me classificar para o Mundial, com o objetivo de chegar na final e me aproximar da zona de medalhas\", afirma o lan\u00e7ador de 33 anos.\n\nDepois de melhorar o recorde nacional diversas vezes nos \u00faltimos 11 anos, ele lan\u00e7ou 78,63m em junho passado. Agora, tra\u00e7a uma meta ousada: \"Gra\u00e7as \u00e0s pessoas que sempre acreditaram em mim, ao Clube BM&F Bovespa, que me d\u00e1 estrutura e a possibilidade de fazer esses campings, mantenho o objetivo de lan\u00e7ar 80 metros. Por que n\u00e3o?\", questiona.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1466381202893.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1466381202893.jpg", "date": "07/02/2017"}, "rank_177": {"title": "UCI prop\u00f5e a\u00e7\u00e3o para salvar o vel\u00f3dromo do Rio", "text": "A Uni\u00e3o Internacional de Ciclismo (UCI, na sigla em ingl\u00eas) est\u00e1 preocupada com o destino do Vel\u00f3dromo constru\u00eddo para a Olimp\u00edada do Rio e se mostra disposta a levar ao Brasil at\u00e9 mesmo a Copa do Mundo para garantir a viabilidade financeira da instala\u00e7\u00e3o. Mas a entidade com sede na Su\u00ed\u00e7a alerta que a iniciativa de um evento desse porte ter\u00e1 de partir das autoridades do Pa\u00eds e que \u00e9 necess\u00e1rio apresentar uma proposta dentro dos padr\u00f5es internacionais.\n\nO governo federal estima que em 2017 vai gastar R$ 10 milh\u00f5es na manuten\u00e7\u00e3o do local, que est\u00e1 fechado desde o fim dos Jogos. Desde agosto, por exemplo, o ar condicionado est\u00e1 ligado para evitar que a pista trazida da Europa estrague.\n\nO Vel\u00f3dromo foi uma das obras mais caras da Olimp\u00edada. Consumiu em recursos p\u00fablicos mais de R$ 140 milh\u00f5es. Para 2017, apenas uma competi\u00e7\u00e3o local est\u00e1 marcada para o equipamento. Nos \u00faltimos meses, empres\u00e1rios apareceram com proposta para transformar a pista em um gin\u00e1sio para futsal e at\u00e9 em discoteca, o que descaracterizaria o investimento e sua fun\u00e7\u00e3o esportiva.\n\nRicardo Nogare, brasileiro que recebeu da UCI a incumb\u00eancia de negociar o futuro do Vel\u00f3dromo, acredita que a \u00fanica forma de garantir a sustentabilidade do local \u00e9 criar um centro de excel\u00eancia filiado \u00e0 entidade internacional para capacitar talentos e tamb\u00e9m t\u00e9cnicos. Ex-ciclista e campe\u00e3o brasileiro j\u00fanior, ele tamb\u00e9m \u00e9 o atual embaixador da UCI para a Comiss\u00e3o de Ciclismo para Todos.\n\nNogare estima que esse centro atrairia eventos internacionais de grande porte, como uma etapa da Copa do Mundo de pista. \"O custo de uma etapa \u00e9 de cerca de R$ 2,5 milh\u00f5es a R$ 3 milh\u00f5es\", disse ao Estado. \"Al\u00e9m disso, pode-se envolver a comunidade local com projetos em escolas incentivando jovens a praticar ciclismo e a usar a bicicleta em suas v\u00e1rias formas, seja como transporte, lazer ou esporte.\"\n\nEle garante que a UCI est\u00e1 aberta \u00e0 discuss\u00e3o. \"O interesse em sediar uma Copa do Mundo ou em criar um centro de treinamento da UCI para a Am\u00e9rica Latina tem que partir do Minist\u00e9rio do Esporte\", alerta Nogare, que foi o autor da ideia.\n\nO brasileiro diz que a decis\u00e3o de dar ao Governo Federal a administra\u00e7\u00e3o do local foi \"correta\". \"Inclusive agiram mais r\u00e1pido para decidir a quest\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o do que Londres\u201d, comentou. \u201cDepois da Olimp\u00edada de 2012, os ingleses levaram quase dois anos para que o local come\u00e7asse a funcionar e o impasse foi justamente a quest\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o.\"\n\nDe acordo com o brasileiro, o princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 que a \u00fanica forma de evitar que essa estrutura se torne um elefante branco \u00e9 trazer eventos internacionais. \"Sem eventos deste porte, torna-se invi\u00e1vel manter uma estrutura ol\u00edmpica que justamente foi constru\u00edda para sediar competi\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel e internacional\", explicou.\n\nPara Nogare, usar uma estrutura como a do vel\u00f3dromo para sediar futsal ou eventos n\u00e3o relacionados ao ciclismo possivelmente n\u00e3o seria vi\u00e1vel no longo prazo, visto que isto vai contra o legado ol\u00edmpico e sem impacto econ\u00f4mico relevante na cidade.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/3/1487408765631.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/3/1487408765631.jpg", "date": "18/02/2017"}, "rank_47": {"title": "Temer cria autarquia e governo federal centraliza gest\u00e3o do legado do Rio-2016", "text": "O presidente Michel Temer transformou a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO), criada em 2011, na Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), que atuar\u00e1 como uma autarquia federal tempor\u00e1ria, dotada de personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico, autonomia administrativa e financeira e vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte. A decis\u00e3o consta da Medida Provis\u00f3ria 771, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) desta quinta-feira.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Nuzman diz que investimento no esporte ol\u00edmpico retrocedeu aos anos 1990\n\nEntre outras compet\u00eancias, a nova institui\u00e7\u00e3o deve \"viabilizar a adequa\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas destinadas \u00e0s atividades de alto rendimento ou a outras manifesta\u00e7\u00f5es desportivas\", constantes da matriz de responsabilidade dos Jogos Rio 2016.\n\nA AGLO ter\u00e1 sede no Rio de Janeiro e ser\u00e1 administrada por uma diretoria executiva, composta por presidente, diretor executivo e outros diretores. \"A AGLO ser\u00e1 extinta por ato Poder Executivo federal ap\u00f3s tomadas as provid\u00eancias de longo prazo necess\u00e1rias \u00e0 destina\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico ou no dia 30 de junho de 2019, o que ocorrer primeiro\".\n\nDe acordo com a Medida Provis\u00f3ria, a AGLO ser\u00e1 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e tamb\u00e9m por estabelecer parcerias com a iniciativa privada para melhoria e explora\u00e7\u00f5es destas estruturas.\n\nA decis\u00e3o vai centralizar a gest\u00e3o do legado ol\u00edmpico no governo federal. Anteriormente, a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica consistia na gest\u00e3o compartilhada pelas tr\u00eas esferas - governo federal, do Estado e do Munic\u00edpio do Rio de Janeiro. Al\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio do Esporte j\u00e1 havia assumido a gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra, em dezembro do ano passado, depois que a Prefeitura do Rio n\u00e3o teve sucesso na licita\u00e7\u00e3o do Parque.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1490895800695.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1490895800695.jpg", "date": "30/03/2017"}, "rank_118": {"title": "Sem dados da Prefeitura do Rio, custo final da Olimp\u00edada n\u00e3o \u00e9 divulgado", "text": "O prazo dado para a apresenta\u00e7\u00e3o dos custos finais da Olimp\u00edada de 2016 n\u00e3o foi cumprido. O relat\u00f3rio que seria apresentado nesta sexta-feira pela APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica) n\u00e3o foi divulgado e, segundo o jornal O Estado de S.Paulo apurou, faltam os dados da Prefeitura do Rio de Janeiro sobre o custo das instala\u00e7\u00f5es esportivas para fechar a conta.\n\nNa \u00faltima quinta-feira, a APO foi extinta e deu lugar \u00e0 Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico). Ela tem prazo para existir at\u00e9 30 de junho de 2019, mas deve ser extinta quando acabar a verba que havia sido destinada \u00e0 APO. N\u00e3o se sabe ainda se ser\u00e1 a Aglo que far\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de contas da Olimp\u00edada.\n\nA estimativa \u00e9 que os Jogos do Rio-2016 tenham custado cerca de R$ 39 bilh\u00f5es incluindo tudo, inclusive o metr\u00f4 no Rio, incumb\u00eancia do Estado do Rio de Janeiro. O governo federal cuidou da seguran\u00e7a e tamb\u00e9m repassou os seus custos \u00e0 APO. Assim, faltam os documentos da Prefeitura do Rio sobre os gastos.\n\nComo 2016 foi um ano eleitoral, entre a passagem de uma gest\u00e3o para outra muita coisa se perdeu. Por isso a dificuldade em se conseguir os dados referentes aos gastos da Prefeitura do Rio nos Jogos Ol\u00edmpicos. Para piorar, existe ainda uma d\u00edvida pendente em torno de R$ 80 milh\u00f5es com fornecedores.\n\nEssa pend\u00eancia est\u00e1 sendo negociada e a promessa \u00e9 de que n\u00e3o haver\u00e1 calote. Mas caso exista um d\u00e9ficit, por garantia em contrato, metade da d\u00edvida ter\u00e1 de ser paga pelo Estado, que est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o delicada, e outra metade pela Prefeitura, que desconhece muitos destes problemas.\n\nDo ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o do evento, o custo final foi de US$ 2,8 bilh\u00f5es (cerca de R$ 8,76 bilh\u00f5es), incluindo cerim\u00f4nias de abertura e encerramento, sendo o valor mais barato desde a Olimp\u00edada de Sydney, na Austr\u00e1lia, em 2000. Para se ter uma ideia, a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos de Londres, em 2012, custou 5,1 bilh\u00f5es de libras (cerca de R$ 20 bilh\u00f5es).", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1471455910748.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1471455910748.jpg", "date": "31/03/2017"}, "rank_62": {"title": "Governo deve atrasar presta\u00e7\u00e3o de contas dos Jogos do Rio e custo pode superar R$ 40 bilh\u00f5es", "text": "A transforma\u00e7\u00e3o da Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO), criada em 2011, em Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) foi anunciada pelo presidente Michel Temer. Ela centraliza a gest\u00e3o do legado dos Jogos do Rio no \u00e2mbito federal. Antes, com a APO, a gest\u00e3o era compartilhada pelas tr\u00eas esferas \u2013 governo federal, o Estado e o munic\u00edpio do Rio de Janeiro.\n\nPor\u00e9m, um efeito pr\u00e1tico e imediato desta mudan\u00e7a \u00e9 que o custo final dos Jogos do Rio, que seria apresentado nesta sexta-feira pela APO, deve mudar de m\u00e3os e ter novo prazo para divulga\u00e7\u00e3o. At\u00e9 agora n\u00e3o se sabe quanto custou a Olimp\u00edada no Brasil. As \u00faltimas estimativas indicavam valor superior a R$ 40 bilh\u00f5es.\n\n\u201cO que efetivamente est\u00e1 ocorrendo \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da APO na Aglo. N\u00e3o foi criada uma nova ag\u00eancia, foi transformada a APO em Aglo para que pudesse fazer a gest\u00e3o do legado ol\u00edmpico, foi feita uma adequa\u00e7\u00e3o, uma melhora cont\u00ednua do processo em face das responsabilidades assumidas pela Uni\u00e3o, com recebimento da gest\u00e3o dos equipamentos do Parque Ol\u00edmpico\u201d, diz Leonardo Picciani, ministro do Esporte.\n\nEm compara\u00e7\u00e3o com sua antecessora, a Aglo ter\u00e1 menos funcion\u00e1rios. A APO tinha um limite de 181 cargos, mas 86 foram extintos. Segundo o governo federal, isso significa uma economia de R$ 9.627.459,20. Assim, a Aglo pode ter no m\u00e1ximo 95 funcion\u00e1rios, mas n\u00e3o est\u00e1 definido se todos esses cargos ser\u00e3o preenchidos.\n\n\u201cA Aglo tem um porte operacional muito inferior \u00e0 APO. Al\u00e9m disso, n\u00e3o iniciar\u00e1 seus trabalhos com toda a ocupa\u00e7\u00e3o do organograma. Na medida em que os servi\u00e7os forem aumentando, o organograma ser\u00e1 devidamente complementado\u201d, explica o ministro Picciani.\n\nOutro dado importante \u00e9 que no ano passado o ministro-chefe da Casa Civil, Eliseu Padilha, havia dito que, quando a APO fosse extinta, quem ficaria encarregado de cuidar do legado da Olimp\u00edada seria a prefeitura do Rio. \u201cN\u00e3o haver\u00e1 ag\u00eancia de legado. N\u00e3o vamos criar nenhuma outra entidade. Os governos federal, estadual e municipal t\u00eam \u00f3rg\u00e3os competentes para isso\u201d, disse na \u00e9poca.\n\nNo final do ano passado, o Minist\u00e9rio do Esporte j\u00e1 havia assumido a gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra, depois que a prefeitura do Rio n\u00e3o teve sucesso na licita\u00e7\u00e3o do Parque. \u201cA cria\u00e7\u00e3o \u00e9 exatamente para absorver toda a responsabilidade de fazer com que o legado ol\u00edmpico seja implementado com a melhor qualidade poss\u00edvel, respeitando os princ\u00edpios da nova Pol\u00edtica Nacional do Desporto, que ser\u00e1 em breve apresentada pelo Minist\u00e9rio do Esporte.\u201d\n\nESTRUTURA\n\nA Aglo ter\u00e1 sede no Rio de Janeiro e ser\u00e1 administrada por uma diretoria executiva, composta por presidente, diretor executivo e outros diretores. \u201cA Aglo ser\u00e1 extinta por ato do Poder Executivo federal ap\u00f3s tomadas as provid\u00eancias de longo prazo necess\u00e1rias \u00e0 destina\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico ou no dia 30 de junho de 2019, o que ocorrer primeiro\u201d, completa o texto do Di\u00e1rio Oficial.\n\n\u201cA escolha dos nomes est\u00e1 em processo de avalia\u00e7\u00e3o. Eles ainda n\u00e3o foram nomeados. Est\u00e1 sendo valorizado o perfil t\u00e9cnico e correspondente a cada fun\u00e7\u00e3o do organograma. Servidores do Minist\u00e9rio do Esporte que participaram de todo processo de transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico para a Uni\u00e3o \u2013 e tamb\u00e9m participaram da formula\u00e7\u00e3o do plano de legado \u2013 ocupar\u00e3o fun\u00e7\u00f5es na estrutura da Aglo\u201d, comenta o ministro.\n\nLEGADO\n\nDe acordo com a Medida Provis\u00f3ria, a Aglo ser\u00e1 respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e tamb\u00e9m por estabelecer parcerias com a iniciativa privada para melhoria e explora\u00e7\u00f5es destas estruturas. Atuar\u00e1 como uma autarquia federal tempor\u00e1ria, dotada de personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico, autonomia administrativa e financeira e vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte. A decis\u00e3o consta da Medida Provis\u00f3ria 771, publicada nesta quinta-feira no Di\u00e1rio Oficial.\n\nEntre outras compet\u00eancias, a nova institui\u00e7\u00e3o deve \u201cviabilizar a adequa\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas destinadas \u00e0s atividades de alto rendimento ou a outras manifesta\u00e7\u00f5es desportivas, constantes da matriz de responsabilidade dos Jogos Rio-2016.\u201d\n\n\u201cA estrutura organizacional \u00e9 focada para dar a melhor utiliza\u00e7\u00e3o esportiva do Parque Ol\u00edmpico da Barra e de Deodoro. Ela funcionar\u00e1 dentro dos ambientes do Parque Ol\u00edmpico e n\u00e3o gerar\u00e1 custo de loca\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Ser\u00e1 o bra\u00e7o executivo do governo federal para gest\u00e3o dos equipamentos do legado ol\u00edmpico\u201d, conclui Picciani.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/1/1490921942219.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/1/1490921942219.jpg", "date": "31/03/2017"}, "rank_74": {"title": "Ex-ministro do Esporte \u00e9 multado por falta de legado ap\u00f3s Jogos do Rio-2016", "text": "O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) multou na semana passada o ex-ministro do Esporte, o deputado federal George Hilton (PSB-MG), e o ex-secret\u00e1rio executivo da pasta, Ricardo Leyser, por n\u00e3o apresentarem Plano de Legado relativo aos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do Rio. O plano se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o posterior de equipamentos esportivos constru\u00eddos com recursos p\u00fablicos federais ap\u00f3s os Jogos de 2016. Cada um foi multado em R$ 29.134,53.\n\nDe acordo com o tribunal, o minist\u00e9rio havia apresentado um plano com falhas apontadas. O documento n\u00e3o especificava, por exemplo, custos de manuten\u00e7\u00e3o e a entidade (p\u00fablica ou privada) que ficaria respons\u00e1vel por arcar com esses custos. Ainda segundo o TCU, os dirigentes do minist\u00e9rio n\u00e3o acataram os pedidos de reformula\u00e7\u00e3o nem justificaram o n\u00e3o atendimento.\n\nOUTRO LADO\n\nEm nota, o ex-ministro e o ex-secret\u00e1rio executivo citam o Plano Brasil Medalhas e o programa Centro de Inicia\u00e7\u00e3o ao Esporte como exemplos de realiza\u00e7\u00f5es da pasta e afirmam que \"o legado ol\u00edmpico para a infraestrutura do esporte brasileiro \u00e9 concreto, amplo e democr\u00e1tico porque beneficiou dezenas de modalidades, da base ao topo\".\n\nGeorge Hilton e Ricardo Leyser pretendem recorrer das multas e afirmam \"n\u00e3o ter havido descumprimento de determina\u00e7\u00f5es do tribunal, uma vez que a proposta ent\u00e3o apresentada havia sido debatida em diversas inst\u00e2ncias do governo federal\".\n\nO destino dos equipamentos esportivos constru\u00eddos no Parque Ol\u00edmpico e na Barra da Tijuca n\u00e3o est\u00e1 definido. Na semana passada, o governo federal anunciou a cria\u00e7\u00e3o da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), que, na pr\u00e1tica, vai centralizar a gest\u00e3o do legado ol\u00edmpico.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/2/1458737560023.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/2/1458737560023.jpg", "date": "05/04/2017"}, "rank_107": {"title": "Com acordos de coopera\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio do Esporte tra\u00e7a plano para Parque Ol\u00edmpico", "text": "Apesar dos sinais de abandono do Parque Ol\u00edmpico meses depois da realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos do Rio, o Minist\u00e9rio do Esporte come\u00e7a a se articular para ativar as arenas ol\u00edmpicas que est\u00e3o sob a sua gest\u00e3o - Vel\u00f3dromo, Arenas Cariocas 1 e 2 e Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis. Em fevereiro, o \u00f3rg\u00e3o firmou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB), o Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro (CPB) e o Comit\u00ea Brasileiro de Clubes (CBC), e agora trabalha para transformar os projetos em a\u00e7\u00f5es.\n\nO primeiro passo do plano de trabalho, que tem como objetivo elaborar um estudo visando \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico, foi a realiza\u00e7\u00e3o de visitas t\u00e9cnicas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es. \"Todas as visitas referentes aos acordos de coopera\u00e7\u00e3o foram realizadas. Atualmente, o ME est\u00e1 buscando reunir-se com o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil, Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro e o Comit\u00ea Brasileiro de Clubes para informar as caracter\u00edsticas gerais dessa ocupa\u00e7\u00e3o, quais as condi\u00e7\u00f5es de cada arena, quais as modalidades poderiam absorver, qual a forma de ocupa\u00e7\u00e3o e a contrapartida disso\", explicou o Minist\u00e9rio do Esporte.\n\nNo dia 7 de mar\u00e7o, o Vel\u00f3dromo recebeu representantes do CPB e da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Ciclismo. Foi a primeira visita t\u00e9cnica do Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro, que alegou que futuros encontros seriam agendados posteriormente pela nova diretoria - Mizael Conrado assumiu a presid\u00eancia, cargo que era ocupado por Andrew Parsons desde 2009.\n\n\"A Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis fez uma \u00f3tima avalia\u00e7\u00e3o e est\u00e1 se preparando para ocupar o Centro Ol\u00edmpico nos pr\u00f3ximos meses. As Arenas 1 e 2 s\u00e3o multimodais, portanto, houve visitas t\u00e9cnicas de diversas entidades\", explicou o Minist\u00e9rio do Esporte, que complementou que o Parque Ol\u00edmpico vem recebendo visitas di\u00e1rias de diversos \u00f3rg\u00e3os, como Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira do Desporto Escolar (CBDE) e Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira do Desporto Universit\u00e1rio (CBDU), por exemplo.\n\nEm representa\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea Brasileiro de Clubes, o superintendente t\u00e9cnico Lars Grael e o vice-presidente Paulo Maciel estiveram nas instala\u00e7\u00f5es dias antes da assinatura do acordo de coopera\u00e7\u00e3o. \"O CBC tem como objetivo social o incentivo, a promo\u00e7\u00e3o, o planejamento e o aprimoramento das atividades de forma\u00e7\u00e3o de atletas ol\u00edmpicos e paral\u00edmpicos. Diante desta fun\u00e7\u00e3o, as grandes arenas esportivas n\u00e3o s\u00e3o amplamente utilizadas, sendo mais adotadas pelos atletas profissionais de alto rendimento\", justificou Grael.\n\nO Comit\u00ea, contudo, assegurou seu apoio \u00e0 iniciativa para a utiliza\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico e prometeu \"oferecer a disponibilidade das arenas do Parque Ol\u00edmpico da Barra \u00e0 sua rede de clubes esportivos formadores de atletas filiados e vinculados.\" A entidade lan\u00e7ou um \"Banco de Ideias\" para ouvir as sugest\u00f5es do segmento de forma que a estrutura possa ser aproveitada pelos clubes para a forma\u00e7\u00e3o de atletas ol\u00edmpicos e paral\u00edmpicos. As propostas ser\u00e3o apresentadas durante o Congresso Brasileiro de Clubes, entre 28 de abril e 1 de maio.\n\nJ\u00e1 o COB se limitou a dizer que as entidades \"est\u00e3o colaborando com o Minist\u00e9rio do Esporte na elabora\u00e7\u00e3o do estudo voltado para a adequa\u00e7\u00e3o e melhor destina\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico da Barra. O objetivo \u00e9 fomentar o desenvolvimento do esporte de alto rendimento e do esporte educacional naquelas instala\u00e7\u00f5es\".\n\nUm calend\u00e1rio esportivo come\u00e7a a ganhar forma e dois eventos - em parceria com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de V\u00f4lei a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Ciclismo - j\u00e1 est\u00e3o confirmados. Entre os dias 18 e 21 de maio, o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis receber\u00e1 uma etapa do Circuito Mundial de V\u00f4lei de Praia, e o Vel\u00f3dromo ser\u00e1 palco, de 26 a 28 do mesmo m\u00eas, do Bike Weekend.\n\nNo documento assinado entre o ME e as entidades em 5 de fevereiro, o plano de trabalho prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio para competi\u00e7\u00f5es, treinamentos e interc\u00e2mbios nacionais e internacionais em at\u00e9 90 dias. \"A Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Ciclismo est\u00e1 atualmente em tratativa para trazer o Mundial Paral\u00edmpico e o Mundial de Elite para o Parque Ol\u00edmpico da Barra. J\u00e1 realizaram a submiss\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao acordo e estamos realizando as tratativas t\u00e9cnicas de como realizar o evento em 2018\", informa o Minist\u00e9rio do Esporte, que acrescenta o interesse da CBC em sediar o Campeonato Mundial J\u00fanior, em agosto.\n\nCom parte do legado ol\u00edmpico sob sua responsabilidade, o Minist\u00e9rio do Esporte tamb\u00e9m enviou representantes ao exterior em busca de modelos a serem seguidos. No Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, em 31 de mar\u00e7o, foi publicado que Pedro Paulo Sotomayor - nomeado diretor-executivo da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) - e o consultor jur\u00eddico Tamoio Athayde Marcondes iriam para a Europa de 3 a 13 de abril para participar do \"UK Sports\", em Londres, e de reuni\u00f5es para adquirir informa\u00e7\u00f5es sobre o modelo de gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico ingl\u00eas e do centro de treinamento de esporte de base, al\u00e9m de irem ao \"JS Jurisport Madrid\", em Madri.\n\nDentro do prazo de um ano, o acordo de coopera\u00e7\u00e3o sinaliza a entrega de um relat\u00f3rio conjunto final contendo a proposta de adequa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico, na Barra da Tijuca. O balan\u00e7o final dos Jogos Ol\u00edmpicos, que deveria ter sido apresentado pelo Comit\u00ea Rio-2016 no fim de mar\u00e7o, n\u00e3o foi divulgado.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/6/1491857480868.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/6/1491857480868.jpg", "date": "11/04/2017"}, "rank_127": {"title": "Nuzman aceita convite para fazer parte do Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o dos Jogos de 2020", "text": "Presidente do Comit\u00ea Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro, Carlos Arthur Nuzman \u00e9 convidado pelo COI para fazer parte do Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o para os Jogos de 2020, em T\u00f3quio. Apesar de custo total dos Jogos de 2016 ainda n\u00e3o ser conhecido, o movimento ol\u00edmpico optou por oferecer ao brasileiro o novo cargo. O COI tamb\u00e9m escolheu M\u00e1rio Andrada, diretor de comunica\u00e7\u00f5es da Rio-2016, para ser um dos membros do comit\u00ea de comunica\u00e7\u00f5es do movimento ol\u00edmpico.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Fifa reserva receitas da Copa de 2014 para enfrentar Justi\u00e7a e multas\n\nO COI confirmou que Nuzman aceitou o convite, quanto Agberto Guimar\u00e3es, tamb\u00e9m membro do Comit\u00ea Rio 2016 assumir\u00e1 um cargo no \u00f3rg\u00e3o que tratar\u00e1 da programa\u00e7\u00e3o ol\u00edmpica.\n\nFazer parte do comit\u00ea de uma Olimp\u00edada n\u00e3o \u00e9 um cargo que se oferece automaticamente ao \u00faltimo organizador do evento. Sebastian Coe, presidente do Comit\u00ea Londres 2012, n\u00e3o fez parte do grupo que monitorou os Jogos do Rio, quatro anos depois.\n\nNuzman receber\u00e1 quase R$ 1,5 mil por dia trabalhado, al\u00e9m de todas as despesas pagas pelo COI. Al\u00e9m do novo cargo, o brasileiro ainda concorre para o cargo de presidente da Organiza\u00e7\u00e3o Esportiva Panamericana (Odepa), em uma elei\u00e7\u00e3o que ocorre nesta semana. Em 2016, ele foi eleito pela sexta vez consecutivo para presidir o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Brasileiro e ficar\u00e1 no cargo at\u00e9 2020. No total, ele ter\u00e1 ocupado o cargo por 24 anos.\n\nNas \u00faltimas semanas, o COI vem promovendo uma campanha em jornais estrangeiros e em coletivas de imprensa para refor\u00e7ar a ideia de que os Jogos no Rio geraram um legado importante para o Rio. Para um jornal su\u00ed\u00e7o, por exemplo, um editorial escrito pelo ex-prefeito Eduardo Paes foi oferecido.\n\nEm nenhuma das ofensivas sobre o legado do evento o COI tem mencionado como a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato abriu investiga\u00e7\u00f5es sobre obras relacionadas com o evento de 2016 no Rio de Janeiro.\n\nPor enquanto, n\u00e3o se sabe sequer qual foi o custo final da Olimp\u00edada de 2016. No in\u00edcio de abriu, um relat\u00f3rio que seria apresentado pela APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica) n\u00e3o foi divulgado e, segundo o jornal O Estado de S.Paulo apurou, faltam os dados da Prefeitura do Rio de Janeiro sobre o custo das instala\u00e7\u00f5es esportivas para fechar a conta.\n\nA APO foi extinta e deu lugar \u00e0 Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico). Ela tem prazo para existir at\u00e9 30 de junho de 2019, mas deve ser extinta quando acabar a verba que havia sido destinada \u00e0 APO. N\u00e3o se sabe ainda se ser\u00e1 a Aglo que far\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de contas da Olimp\u00edada.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1493128873391.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1493128873391.jpg", "date": "25/04/2017"}, "rank_41": {"title": "PMDB do Rio domina \u00f3rg\u00e3o ligado a Minist\u00e9rio do Esporte", "text": "BRAS\u00cdLIA - Com o objetivo de fortalecer o PMDB do Rio de Janeiro para as elei\u00e7\u00f5es de 2018, o governo federal decidiu dar espa\u00e7o para aliados do ministro do Esporte, Leonardo Picciani, na Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da estrutura remanescente da Olimp\u00edada.\n\nNas \u00faltimas semanas, a gest\u00e3o do presidente Michel Temer abriu o \u00f3rg\u00e3o para a ocupa\u00e7\u00e3o do PMDB do Rio, em especial por apadrinhados do ministro. O rol de nomeados inclui desde pessoas com liga\u00e7\u00f5es com seu gabinete at\u00e9 candidatos a vereador derrotados nas elei\u00e7\u00f5es em 2016.\n\nFormado em engenharia de produ\u00e7\u00e3o, o empres\u00e1rio Pedro Paulo Ribeiro Gomes Sotomayor, amigo do ministro, foi nomeado para a diretoria executiva da Aglo, no dia 7 de abril, com sal\u00e1rio de R$ 21 mil. No mesmo dia 7, foi nomeado para a diretoria t\u00e9cnica do \u00f3rg\u00e3o, com sal\u00e1rio de R$ 20 mil, Bruno Feitosa Barboza, que foi vice de Picciani na Secretaria de Estado de Habita\u00e7\u00e3o do Rio, em 2010, e chegou a assumir o cargo quando o atual ministro foi exonerado para disputar as elei\u00e7\u00f5es para deputado federal.\n\nFuncion\u00e1rio comissionado de Picciani na Secretaria de Estado de Habita\u00e7\u00e3o do Rio em 2008, Jeangelo Machado Cardoso ganhou o cargo de assessor da Aglo no dia 18 de abril, com sal\u00e1rio de R$ 18 mil. Tamb\u00e9m naquele dia, Picciani nomeou o marido da sua chefe de gabinete Raquel Nogueira da Motta, Renato Cavalcanti Nisenson, para a mesma fun\u00e7\u00e3o. Com cargo comissionado na C\u00e2mara, outra recente nomeada no mesmo cargo de assessoria \u00e9 Graciela Soares Vizzotto Marcondes, casada com o consultor jur\u00eddico do Minist\u00e9rio do Esporte Tamoio Athayde Marcondes.\n\nDentre os candidatos a vereador derrotados em 2016 est\u00e1 F\u00e1bio Jos\u00e9 Mamedio, que ocupou cargo de chefe da Representa\u00e7\u00e3o Estadual no Rio do Minist\u00e9rio do Esporte, e agora \u00e9 superintendente da Aglo.\n\nH\u00e1 pelo menos mais um caso de nomea\u00e7\u00e3o de um candidato a vereador derrotado \u2013 Luciano Felipe de Carvalho Rodrigues, do Partido Novo, nomeado assessor do \u00f3rg\u00e3o com sal\u00e1rio de R$ 18 mil.\n\nO Estado apurou que Picciani j\u00e1 estaria preparando pelo menos mais quatro nomea\u00e7\u00f5es similares de candidatos derrotados nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es no Rio mirando alian\u00e7as para 2018. Procurado, o Minist\u00e9rio do Esporte disse que as pessoas nomeadas para o trabalho na Aglo \u201ct\u00eam curr\u00edculos compat\u00edveis com as compet\u00eancias exigidas para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es na autarquia\u201d.\n\nExtin\u00e7\u00e3o. A medida provis\u00f3ria que criou a Aglo e transferiu a gest\u00e3o das esferas municipal, estadual e federal para o Minist\u00e9rio do Esporte prev\u00ea que o \u00f3rg\u00e3o ser\u00e1 extinto por ato do Poder Executivo federal, \u201cap\u00f3s tomadas as provid\u00eancias de longo prazo necess\u00e1rias \u00e0 destina\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico ou no dia 30 de junho de 2019, o que ocorrer primeiro\u201d. O \u00f3rg\u00e3o tem como compet\u00eancia \u201cviabilizar a adequa\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es esportivas ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas\u201d e \u00e9 administrada por uma diretoria executiva, composta por presidente, diretor executivo e outros diretores.\n\nSegundo o Minist\u00e9rio do Esporte, integram a estrutura gerida pela Aglo a Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis.\n\nEventos. A pasta afirmou que a Aglo \u201cvem trabalhando para viabilizar acordos e construir um calend\u00e1rio de eventos no Parque Ol\u00edmpico da Barra\u201d. O minist\u00e9rio apontou como exemplos de eventos realizados sob gest\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o a etapa do Circuito Mundial de V\u00f4lei de Praia, organizado pela Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de V\u00f4lei (CBV), no Parque Ol\u00edmpico, e a Rio Bike Fest, organizada pela Federa\u00e7\u00e3o de Ciclismo do Rio de Janeiro (FECIERJ), no Vel\u00f3dromo. \u201cAmbos os eventos contar\u00e3o com contrapartida por seus organizadores como forma de contribui\u00e7\u00e3o material ao legado e t\u00eam expectativa de p\u00fablico bastante elevada, podendo ser considerados eventos de grande porte.\u201d", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/8/1479466217380.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/8/1479466217380.jpg", "date": "04/05/2017"}, "rank_123": {"title": "V\u00f4lei de Praia troca a orla da praia do Rio de Janeiro pelo Centro de T\u00eanis", "text": "Come\u00e7a nesta quarta-feira a etapa brasileira do Circuito Mundial de V\u00f4lei de Praia. A competi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no Rio, cidade que possui mais de 72 quil\u00f4metros de praia. O curioso \u00e9 que, apesar de toda areia \u00e0 beira-mar, os jogos foram levados para o Centro de T\u00eanis, no Parque Ol\u00edmpico da Barra, que tem piso duro. A disputa termina no domingo.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Popula\u00e7\u00e3o s\u00f3 v\u00ea Deodoro pelo lado de fora da cerca\n\nPara viabilizar a disputa, nada menos do que 1.700 toneladas de areia \u201cde alta qualidade\u201d foram despejadas no local. A quadra principal j\u00e1 havia sido montada em fevereiro para a disputa de outro torneio, enquanto outras cinco foram criadas agora ao lado da arena.\n\nO Centro de T\u00eanis \u00e9 uma das quatro arenas do Parque Ol\u00edmpico administradas pelo governo federal. A Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel pelo local, informou ao Estado que a escolha pela arena \u201cfoi definida pela Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de V\u00f4lei (CBV) em conjunto com a Aglo, sem custos para o governo federal e vantajosa financeiramente para a pr\u00f3pria CBV\u201d.\n\nAinda segundo a Aglo, o acordo foi positivo para o \u201clegado ol\u00edmpico\u201d \u2013 as arenas do parque v\u00eam sendo pouco utilizadas desde o t\u00e9rmino da Paralimp\u00edada, em setembro.\n\n\u201cA contrapartida da CBV resultar\u00e1 em R$ 60 mil em benfeitorias a instala\u00e7\u00f5es esportivas que comp\u00f5em o legado ol\u00edmpico, al\u00e9m do desenvolvimento de um projeto social para mil crian\u00e7as\u201d, declarou a autarquia.\n\nAs arquibancadas do Centro de T\u00eanis podem acomodar at\u00e9 sete mil pessoas. O acesso ser\u00e1 gratuito na fase classificat\u00f3ria, que vai at\u00e9 sexta-feira. Para as semifinais (s\u00e1bado) e finais (domingo), os ingressos custar\u00e3o entre R$ 40 e R$ 150.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1495015442948.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1495015442948.jpg", "date": "17/05/2017"}, "rank_22": {"title": "Engodo ol\u00edmpico", "text": "Quando a cidade do Rio de Janeiro foi escolhida para sediar os Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, vendeu-se a ideia de que a popula\u00e7\u00e3o podia ficar tranquila. O evento esportivo seria custeado com dinheiro privado, cabendo ao poder p\u00fablico t\u00e3o somente os investimentos em infraestrutura, especialmente no setor de transportes. Depois, dizia o discurso oficial, todo esse conjunto de investimentos seria convertido em in\u00fameros benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o haveria apenas uma grande festa esportiva. A cidade do Rio de Janeiro receberia um proveitoso legado ol\u00edmpico, diziam os otimistas organizadores.\n\nAgora, menos de um ano ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos jogos, a bonita hist\u00f3ria da Olimp\u00edada como evento privado foi abandonada e os executivos da empresa organizadora tentam amealhar dinheiro p\u00fablico para cobrir suas d\u00edvidas, relata o rep\u00f3rter Jamil Chade, do Estado. As informa\u00e7\u00f5es baseiam-se num documento da entidade, aprovado por seus diretores em fevereiro de 2017.\n\nSegundo o informe, o evento no Rio foi deficit\u00e1rio, constando, em 31 de dezembro de 2016, um rombo de R$ 132 milh\u00f5es. Em vez de assumirem o preju\u00edzo, os executivos querem ajuda p\u00fablica para cobrir o rombo, alegando que o d\u00e9ficit gerado \u00e9 culpa da prefeitura do Rio de Janeiro e do governo federal.\n\nNuma completa mudan\u00e7a de discurso, a entidade diz que os \u201csubs\u00eddios\u201d dos tr\u00eas n\u00edveis de governo eram \u201cessenciais para o equil\u00edbrio or\u00e7ament\u00e1rio da entidade (Comit\u00ea Rio-2016) e principalmente para garantir a inexist\u00eancia de d\u00e9ficit, uma vez que desde a candidatura do Rio j\u00e1 se estimava que as receitas pr\u00f3prias do Rio-2016 n\u00e3o seriam suficientes para suportar todas as despesas necess\u00e1rias para a organiza\u00e7\u00e3o dos Jogos\u201d.\n\nAlegam ainda que, em 10 de fevereiro de 2015, foi assinado entre o Comit\u00ea Rio-2016 e a prefeitura carioca um acordo que estabelecia a \u201cobriga\u00e7\u00e3o de adquirir bens e servi\u00e7os de infraestrutura necess\u00e1rios para o funcionamento do Centro Internacional de Transmiss\u00e3o (CIT), em contrapartida \u00e0 transfer\u00eancia para a prefeitura de parte dos custos com energia tempor\u00e1rios, em igual valor\u201d, o que n\u00e3o teria sido cumprido pela administra\u00e7\u00e3o da cidade.\n\nAl\u00e9m do alegado descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es por parte do poder p\u00fablico, obriga\u00e7\u00f5es estas nunca claramente reveladas \u2013 era sempre dito que se tratava de um evento privado e que haveria dinheiro p\u00fablico apenas para as obras externas \u2013, o documento relata ainda outras causas para a situa\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria do evento. \u201cNo primeiro semestre do ano passado, diversos fatores externos come\u00e7aram a impactar diretamente na venda de ingressos, acomoda\u00e7\u00f5es, hospitalidade, patroc\u00ednios entre outras fontes de receitas do comit\u00ea\u201d, aponta o informe. \u201cOs principais fatores que afetaram a receita foram: crise econ\u00f4mica do Pa\u00eds, instabilidade pol\u00edtica e surto de zika. Ademais, havia uma baixa procura de ingressos paral\u00edmpicos e patroc\u00ednios\u201d, dizem agora os organizadores.\n\nOra, tudo isso faz parte do risco inerente a qualquer atividade empresarial, que pode resultar em lucro ou preju\u00edzo. Foram in\u00fameras as ocasi\u00f5es em que o Comit\u00ea Rio-2016 afirmou se tratar de um evento privado. Menos de um ano antes da Olimp\u00edada, por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o alardeava que iria movimentar R$ 1 bilh\u00e3o com produtos licenciados e que o seu or\u00e7amento de R$ 7,4 bilh\u00f5es era composto exclusivamente de recursos privados. \u00c9 bem estranha, portanto, a tentativa de dizer agora que o contribuinte brasileiro precisa cobrir o rombo do evento.\n\nNem todas as contas da Olimp\u00edada, por\u00e9m, foram negativas. O mesmo documento que aponta o rombo de R$ 132 milh\u00f5es, almejando que o dinheiro p\u00fablico brasileiro seja usado para cobrir o d\u00e9ficit, faz men\u00e7\u00e3o aos pagamentos de oito diretores executivos do Comit\u00ea Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos. Entre 2011 e 2016, eles receberam, entre sal\u00e1rios e pagamentos adicionais, R$ 33,2 milh\u00f5es, diz o documento. Certamente, legado n\u00e3o faltou para essa gente.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "19/05/2017"}, "rank_82": {"title": "Custo dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016 dever\u00e1 ser conhecido somente em junho", "text": "A vers\u00e3o definitiva da Matriz de Responsabilidades, documento que detalha os gastos p\u00fablicos com as obras necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016, ser\u00e1 divulgada somente em 14 de junho, quase 10 meses ap\u00f3s o fim da Olimp\u00edada. A \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do documento aconteceu em agosto do ano passado, mas a determina\u00e7\u00e3o era de que fosse atualizado a cada seis meses - portanto, uma nova vers\u00e3o deveria ter sido publicada ainda em fevereiro, o que acabou n\u00e3o acontecendo.\n\nApenas ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o na nova vers\u00e3o da Matriz de Responsabilidades \u00e9 que se saber\u00e1 quanto custaram de fato as obras ol\u00edmpicas. De acordo com dados da vers\u00e3o mais recente da Matriz, somente as obras necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos haviam consumido R$ 7,09 bilh\u00f5es - e \u00e9 justamente esse valor que ir\u00e1 aumentar com a divulga\u00e7\u00e3o dos novos n\u00fameros.\n\nA aquele montante deve-se somar os cerca de R$ 9,2 bilh\u00f5es consumidos pelo Comit\u00ea Rio-2016 e os outros R$ 24,6 bilh\u00f5es das obras chamadas pelo governo como sendo de legado, que tem a ver com infraestrutura da capital fluminense. Assim, a conta final da Olimp\u00edada do Rio certamente ir\u00e1 ultrapassar os R$ 40 bilh\u00f5es.\n\nA data da divulga\u00e7\u00e3o do documento foi anunciada nesta segunda-feira por Paulo M\u00e1rcio Dias Mello, presidente da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia criada pelo minist\u00e9rio do Esporte para gerir as obras ol\u00edmpicas administradas pelo governo federal. O \u00f3rg\u00e3o substituiu a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO), que era respons\u00e1vel por elaborar o documento.\n\nSegundo Paulo M\u00e1rcio Dias Mello, que participou de audi\u00eancia p\u00fablica na sede do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio (MPF-RJ) sobre legado dos Jogos Ol\u00edmpicos, o ex-presidente da APO, Marcelo Pedroso, est\u00e1 trabalhando na finaliza\u00e7\u00e3o do documento. A inten\u00e7\u00e3o da AGLO \u00e9 que a Matriz de Responsabilidades seja apresentada no Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra, uma das arenas que s\u00e3o geridas pelo governo federal.\n\nEm junho, a AGLO tamb\u00e9m promete divulgar um plano para utiliza\u00e7\u00e3o das arenas do Parque Ol\u00edmpico. \"Estamos trabalhando num plano consistente de ocupa\u00e7\u00e3o. Nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 minimizar o investimento p\u00fablico\", afirmou o presidente da autarquia. Ele tamb\u00e9m negou que os projetos estejam demorando a sair do papel. \"N\u00e3o houve uma demora demasiada\", considerou, citando o caso de Londres, que teria demorado dois anos para ocupar de fato as arenas erguidas para a Olimp\u00edada de 2012.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/8/1494730619686.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/8/1494730619686.jpg", "date": "22/05/2017"}, "rank_116": {"title": "Custo dos Jogos do Rio chega a R$ 41,03 bilh\u00f5es", "text": "A sexta e \u00faltima vers\u00e3o da Matriz de Responsabilidades dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016 foi divulgada nesta quarta-feira, 14, com quase 10 meses de atraso e um aumento de R$ 137,4 milh\u00f5es nos gastos da Olimp\u00edada com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pen\u00faltima vers\u00e3o. Com os novos dados, os custos totais dos Jogos do Rio chegaram a R$ 41,03 bilh\u00f5es.\n\nA atualiza\u00e7\u00e3o divulgada nesta quarta representa apenas os gastos com obras voltadas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas. Para tanto, foram desembolsados R$ 7,23 bilh\u00f5es. Na pen\u00faltima vers\u00e3o, esse valor era de R$ 7,09 bi.\n\n\"A diferen\u00e7a, na sua grande maioria, se refere a despesas de custeio, \u00e1gua, luz. T\u00ednhamos uma previs\u00e3o e agora temos um n\u00famero correto\", afirmou Paulo M\u00e1rcio Dias Mello, presidente da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), \u00f3rg\u00e3o vinculado ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por gerencias as estruturas ol\u00edmpicas.\n\nAl\u00e9m dos R$ 7,23 bilh\u00f5es, outros R$ 9,2 bilh\u00f5es foram consumidos pelo Comit\u00ea Rio-2016 e R$ 24,6 bilh\u00f5es com obras chamadas pelo governo como sendo de legado, que tem a ver com infraestrutura da capital fluminense. Na soma, os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016 consumiram R$ 41,03 bilh\u00f5es.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/0/1486669127107.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/0/1486669127107.jpg", "date": "14/06/2017"}, "rank_52": {"title": "MP pede multa di\u00e1ria a ministro do Esporte por falta de plano de legado ol\u00edmpico", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Rio de Janeiro pediu \u00e0 Justi\u00e7a multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio da Olimp\u00edada de 2016, ao ministro do Esporte, Leonardo Picciani, ao governador Luiz Fernando Pez\u00e3o e ao ex-prefeito do Rio Eduardo Paes (PMDB) pela suposta aus\u00eancia da conclus\u00e3o do \"plano de legado Ol\u00edmpico\" antes dos Jogos - documento que deveria ser entregue ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o indicando a destina\u00e7\u00e3o dos equipamentos p\u00fablicos constru\u00eddos para o evento.\n\nInicialmente, na manh\u00e3 desta quinta-feira, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal havia divulgado que o ex-ministro Ricardo Leyser era um dos alvos do pedido. No entanto, os pr\u00f3prios procuradores retificaram \u00e0 Justi\u00e7a e afirmaram que, \u00e0 \u00e9poca dos fatos narrados, o chefe da pasta j\u00e1 era Picciani.\n\nEm junho de 2016, antes do in\u00edcio da Olimp\u00edada, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal moveu uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica exigindo a apresenta\u00e7\u00e3o do documento espec\u00edfico e formal do plano. No entanto, segundo a Procuradoria, foram apresentados documentos que \"n\u00e3o possu\u00edam a devida consist\u00eancia, validade e conson\u00e2ncia com a realidade\".\n\nOs procuradores sustentam que \"n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida de que n\u00e3o houve o devido planejamento, tendo em vista a transfer\u00eancia da responsabilidade do Munic\u00edpio \u00e0 Uni\u00e3o, repentina e sem qualquer prepara\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o para recebimento desse t\u00e3o importante encargo\".\n\n\"A aus\u00eancia do devido plano de legado tamb\u00e9m \u00e9 comprovada pelo teor da Medida Provis\u00f3ria 771, de mar\u00e7o de 2017, que disp\u00f5e que a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) dever\u00e1 elaborar o plano de utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas, sujeito \u00e0 supervis\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte. Justamente em raz\u00e3o disso \u00e9 que, s\u00f3 recentemente, no dia 14 de junho, foi apresentado o plano de legado elaborado agora pela AGLO, ainda sob an\u00e1lise do MPF e TCU\", afirma a Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio requer a aplica\u00e7\u00e3o da multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio dos Jogos, j\u00e1 estabelecida na decis\u00e3o liminar de 15 de julho de 2016, individualmente, ao ministro Picciani, a Pez\u00e3o e a Paes.\n\nComo ainda n\u00e3o foi juntado aos autos da a\u00e7\u00e3o o plano de legado elaborado agora pela Aglo, continua valendo o pedido para que a Uni\u00e3o, o Estado e Munic\u00edpio do Rio e a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica sejam condenados a apresentar os documentos corretos e reais de Plano de Legado e Plano de Uso do Legado das obras p\u00fablicas desenvolvidas para a execu\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, contendo a rela\u00e7\u00e3o dos equipamentos que foram adquiridos com verba p\u00fablica para uso na Olimp\u00edada e das obras constru\u00eddas ou reformadas com verba p\u00fablica, indicando a sua destina\u00e7\u00e3o final no legado e os benef\u00edcios \u00e0 sociedade de forma individualizada; a identifica\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico ou privado respons\u00e1vel pela destina\u00e7\u00e3o de cada empreendimento e, se privado, no caso de insucesso das licita\u00e7\u00f5es, indica\u00e7\u00e3o da entidade p\u00fablica que ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ou se haver\u00e1 contrata\u00e7\u00e3o direta; os custos previstos de manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e equipamentos de forma detalhada; a forma de gest\u00e3o de cada empreendimento e sua finalidade ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos; e os benef\u00edcios esperados com o legado \u00e0 sociedade e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\n\nA reportagem entrou em contato com a assessoria de imprensa do governador do Rio, mas n\u00e3o obteve resposta. O ex-prefeito n\u00e3o foi localizado.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1499374312348.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/4/1499374312348.jpg", "date": "06/07/2017"}, "rank_49": {"title": "Procuradoria pede multa a Pez\u00e3o, Paes e ministro por falta de Plano de Legado da Olimp\u00edada", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Rio pediu \u00e0 Justi\u00e7a multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio da Olimp\u00edada 2016, ao Ministro dos Esportes Leonardo Picciani, ao governador Luiz Fernando Pez\u00e3o e ao ex-prefeito do Rio Eduardo Paes (PMDB) pela suposta aus\u00eancia da conclus\u00e3o do \u2018plano de legado Ol\u00edmpico\u2019 antes dos jogos \u2013 documento que deveria ser entregue ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o indicando a destina\u00e7\u00e3o dos equipamentos p\u00fablicos constru\u00eddos para o evento.\n\nDocumento TCU \u2013 voto do relator PDF\n\nDocumento TCU \u2013 relatorio PDF\n\nDocumento Replica na ACP \u2013 complementacao PDF\n\nDocumento MPF \u2013 Relatorio 2 PDF\n\nDocumento Replica na ACP PDF\n\nDocumento MPF \u2013 Relatorio 1 PDF\n\nDocumento RETIFICA\u00c7\u00c3O PDF\n\nEm junho de 2016, antes do in\u00edcio das Olimp\u00edadas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal moveu uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica exigindo a apresenta\u00e7\u00e3o do documento espec\u00edfico e formal do plano. No entanto, segundo a Procuradoria, foram apresentados documentos que \u2018n\u00e3o possu\u00edam a devida consist\u00eancia, validade e conson\u00e2ncia com a realidade\u2019.\n\nOs procuradores sustentam que \u2018n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida de que n\u00e3o houve o devido planejamento, tendo em vista a transfer\u00eancia da responsabilidade do Munic\u00edpio \u00e0 Uni\u00e3o, repentina e sem qualquer prepara\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o para recebimento desse t\u00e3o importante encargo\u2019.\n\n\u201cA aus\u00eancia do devido plano de legado tamb\u00e9m \u00e9 comprovada pelo teor da Medida Provis\u00f3ria 771, de mar\u00e7o de 2017, que disp\u00f5e que a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) dever\u00e1 elaborar o plano de utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas, sujeito \u00e0 supervis\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte. Justamente em raz\u00e3o disso \u00e9 que, s\u00f3 recentemente, no dia 14 de junho, foi apresentado o plano de legado elaborado agora pela AGLO, ainda sob an\u00e1lise do MPF e TCU\u201d, afirma a Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio requer a aplica\u00e7\u00e3o da multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio dos Jogos, j\u00e1 estabelecida na decis\u00e3o liminar de 15 de julho de 2016, individualmente, ao ex-ministro Picciani, a Pez\u00e3o e a Paes.\n\nComo ainda n\u00e3o foi juntado aos autos da a\u00e7\u00e3o o plano de legado elaborado agora pela Aglo, continua valendo o pedido para que a Uni\u00e3o, o Estado e Munic\u00edpio do Rio e a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica sejam condenados a apresentar os documentos corretos e reais de Plano de Legado e Plano de Uso do Legado das obras p\u00fablicas desenvolvidas para a execu\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, contendo a rela\u00e7\u00e3o dos equipamentos que foram adquiridos com verba p\u00fablica para uso nas Olimp\u00edadas e das obras constru\u00eddas ou reformadas com verba p\u00fablica, indicando a sua destina\u00e7\u00e3o final no legado e os benef\u00edcios \u00e0 sociedade de forma individualizada; a identifica\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico ou privado respons\u00e1vel pela destina\u00e7\u00e3o de cada empreendimento e, se privado, no caso de insucesso das licita\u00e7\u00f5es, indica\u00e7\u00e3o da entidade p\u00fablica que ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ou se haver\u00e1 contrata\u00e7\u00e3o direta; os custos previstos de manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e equipamentos de forma detalhada; a forma de gest\u00e3o de cada empreendimento e sua finalidade ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos; e os benef\u00edcios esperados com o legado \u00e0 sociedade e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\n\nCOM A PALAVRA, PEZ\u00c3O\n\nA reportagem entrou em contato com a assessoria de imprensa do governador do Rio, mas n\u00e3o obteve resposta. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nCOM A PALAVRA, EDUARDO PAES\n\nO ex-prefeito n\u00e3o foi localizado. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nCOM A PALAVRA, LEONARDO PICCIANI\n\n\u201cO Minist\u00e9rio do Esporte, por meio da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), entregou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF/RJ), durante audi\u00eancia p\u00fablica em 14 de junho, o Plano de Legado do Parque Ol\u00edmpico da Barra (leia aqui: http://www.brasil2016.gov.br/pt-br/noticias/aglo-apresenta-plano-de-legado-das-instalacoes-olimpicas-e-matriz-de-responsabilidades-dos-jogos-rio-2016). O minist\u00e9rio j\u00e1 havia entregue vers\u00e3o do plano de legado ainda antes do Jogos Rio 2016, como exigido pelo MPF (leia aqui: http://www.brasil2016.gov.br/pt-br/noticias/brasil-apresenta-o-plano-de-legado-dos-jogos-instalacoes-olimpicas-integrarao-a-rede-nacional-de-treinamento). Sobre o pedido de multa ao ministro, o Minist\u00e9rio do Esporte n\u00e3o vai comentar\u201d.", "images": ["https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/04/75_imagem-200x200.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "date": "06/07/2017"}, "rank_66": {"title": "Procuradoria retifica pedido de multa e exclui nome de ex-ministro dos Esportes", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Rio pediu \u00e0 Justi\u00e7a multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio da Olimp\u00edada 2016, ao ministro dos Esportes Leonardo Picciani, ao governador Luiz Fernando Pez\u00e3o e ao ex-prefeito do Rio Eduardo Paes (PMDB) pela suposta aus\u00eancia da conclus\u00e3o do \u2018plano de legado Ol\u00edmpico\u2019 antes dos jogos \u2013 documento que deveria ser entregue ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o indicando a destina\u00e7\u00e3o dos equipamentos p\u00fablicos constru\u00eddos para o evento. Inicialmente, na manh\u00e3 desta quinta-feira, 6, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal havia divulgado que o ex-ministro Ricardo Leyser era um dos alvos do pedido. No entanto, os pr\u00f3prios procuradores retificaram \u00e0 Justi\u00e7a e afirmaram que, \u00e0 \u00e9poca dos fatos narrados, o chefe da pasta j\u00e1 era Picciani.\n\nEm junho de 2016, antes do in\u00edcio das Olimp\u00edadas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal moveu uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica exigindo a apresenta\u00e7\u00e3o do documento espec\u00edfico e formal do plano. No entanto, segundo a Procuradoria, foram apresentados documentos que \u2018n\u00e3o possu\u00edam a devida consist\u00eancia, validade e conson\u00e2ncia com a realidade\u2019.\n\nOs procuradores sustentam que \u2018n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida de que n\u00e3o houve o devido planejamento, tendo em vista a transfer\u00eancia da responsabilidade do Munic\u00edpio \u00e0 Uni\u00e3o, repentina e sem qualquer prepara\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o para recebimento desse t\u00e3o importante encargo\u2019.\n\n\u201cA aus\u00eancia do devido plano de legado tamb\u00e9m \u00e9 comprovada pelo teor da Medida Provis\u00f3ria 771, de mar\u00e7o de 2017, que disp\u00f5e que a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) dever\u00e1 elaborar o plano de utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas, sujeito \u00e0 supervis\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte. Justamente em raz\u00e3o disso \u00e9 que, s\u00f3 recentemente, no dia 14 de junho, foi apresentado o plano de legado elaborado agora pela AGLO, ainda sob an\u00e1lise do MPF e TCU\u201d, afirma a Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio requer a aplica\u00e7\u00e3o da multa di\u00e1ria de R$ 10 mil, a contar do in\u00edcio dos Jogos, j\u00e1 estabelecida na decis\u00e3o liminar de 15 de julho de 2016, individualmente, ao ministro Picciani, a Pez\u00e3o e a Paes.\n\nComo ainda n\u00e3o foi juntado aos autos da a\u00e7\u00e3o o plano de legado elaborado agora pela Aglo, continua valendo o pedido para que a Uni\u00e3o, o Estado e Munic\u00edpio do Rio e a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica sejam condenados a apresentar os documentos corretos e reais de Plano de Legado e Plano de Uso do Legado das obras p\u00fablicas desenvolvidas para a execu\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, contendo a rela\u00e7\u00e3o dos equipamentos que foram adquiridos com verba p\u00fablica para uso nas Olimp\u00edadas e das obras constru\u00eddas ou reformadas com verba p\u00fablica, indicando a sua destina\u00e7\u00e3o final no legado e os benef\u00edcios \u00e0 sociedade de forma individualizada; a identifica\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico ou privado respons\u00e1vel pela destina\u00e7\u00e3o de cada empreendimento e, se privado, no caso de insucesso das licita\u00e7\u00f5es, indica\u00e7\u00e3o da entidade p\u00fablica que ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ou se haver\u00e1 contrata\u00e7\u00e3o direta; os custos previstos de manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e equipamentos de forma detalhada; a forma de gest\u00e3o de cada empreendimento e sua finalidade ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos; e os benef\u00edcios esperados com o legado \u00e0 sociedade e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\n\nCOM A PALAVRA, PEZ\u00c3O\n\nA reportagem entrou em contato com a assessoria de imprensa do governador do Rio, mas n\u00e3o obteve resposta. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nCOM A PALAVRA, EDUARDO PAES\n\nO ex-prefeito n\u00e3o foi localizado. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/04/75_imagem-200x200.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "06/07/2017"}, "rank_86": {"title": "COI critica organizadores brasileiros por situa\u00e7\u00e3o das contas do Rio-2016", "text": "O Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) criticou abertamente os organizadores brasileiros pela falta de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis sobre a situa\u00e7\u00e3o das contas dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio. Pela primeira vez em d\u00e9cadas, uma Olimp\u00edada registrou um d\u00e9ficit e, para os organizadores locais, a responsabilidade por cobrir os problemas financeiros \u00e9 da prefeitura carioca.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > MP pede multa di\u00e1ria a ministro do Esporte por falta de plano de legado ol\u00edmpico\n\nNos pr\u00f3ximos dias, o presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) e do Comit\u00ea Rio-2016, Carlos Arthur Nuzman, estar\u00e1 em Lausanne para debater com a c\u00fapula do COI uma solu\u00e7\u00e3o para o d\u00e9ficit. Por meses, nem os cidad\u00e3os brasileiros e nem o COI ficaram sabendo exatamente quanto custou o evento e nem como o dinheiro foi exatamente gasto.\n\nAo final de 2016, os documentos oficiais do Rio-2016 indicaram que o d\u00e9ficit era de R$ 132 milh\u00f5es. Mario Andrada, diretor de Comunica\u00e7\u00f5es dos Jogos, indicou no m\u00eas passado que o valor j\u00e1 foi reduzido para R$ 114 milh\u00f5es. Os organizadores, segundo ele, conseguiram \"dinheiro extra do COI\", al\u00e9m de descontos com fornecedores.\n\nNo total, cerca de US$ 300 mil (aproximadamente R$ 990 mil) extras foram entregues pela entidade em Lausanne, al\u00e9m dos valores j\u00e1 combinados. O problema \u00e9 que, para fechar a conta, um volume de mais de R$ 100 milh\u00f5es ainda teria de vir dos cofres p\u00fablicos. Mas a Prefeitura do Rio n\u00e3o da qualquer sinal de que esteja inclinada a pagar o que o Rio-2016 diz que ela prometeu.\n\nDo lado do COI, a entidade resiste em bancar o restante da conta, sob a alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o sabe exatamente qual a real situa\u00e7\u00e3o financeira do evento. \"O COI continua preparado para oferecer sua ajuda e expertise\", disse o COI, por meio de um comunicado enviado ao Estado. \"Mas, para fazer isso, precisamos de informa\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel e que possamos entender daqueles no comando, algo que lamentavelmente at\u00e9 o presente momento n\u00e3o temos\", criticou a entidade.\n\nO COI n\u00e3o explicou se a cr\u00edtica era direcionada ao Rio-2016, \u00e0 prefeitura, ao governo federal ou a todos. \"Uma vez que tenhamos recebido um cen\u00e1rio claro, ent\u00e3o poderemos trabalhar sobre como melhor oferecer nossa ajuda para ir adiante\", completou a entidade.\n\nO COI ainda apontou que o Rio-2016 est\u00e1 \"no processo de fechar suas contas\". Mas defende sua atua\u00e7\u00e3o em ajudar o Brasil a sediar o evento. \"At\u00e9 hoje, o COI e o movimento ol\u00edmpico mais que cumpriram suas obriga\u00e7\u00f5es em refer\u00eancia ao Comit\u00ea Rio-2016\", disse.\n\n\"Temos orgulho de termos contribu\u00eddo significativamente para o sucesso dos Jogos no Rio, incluindo o compromisso de US$ 1,5 bilh\u00e3o (R$ 4,9 bilh\u00f5es) e um esfor\u00e7o enorme para encontrar formas de economizar e dar contribui\u00e7\u00f5es financeiras adicionais por parte dos acionistas do movimento ol\u00edmpico\", completou o COI.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1490895800695.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1490895800695.jpg", "date": "07/07/2017"}, "rank_53": {"title": "Jogos Pan-Americanos do Rio deixam legado de problemas 10 anos depois", "text": "Apontados como propulsores para fazer do Pa\u00eds a sede da Copa de 2014 e da Olimp\u00edada do ano passado, os Jogos Pan-Americanos do Rio-2007 foram abertos oficialmente h\u00e1 exatos 10 anos. Considerados \"um sucesso\" pelos organizadores, custaram R$ 3,6 bilh\u00f5es, seis vezes mais que o previsto, e deixaram como legado uma s\u00e9rie de problemas. Reformado, o Maracan\u00e3 precisou ser praticamente reconstru\u00eddo para o Mundial, enquanto que o Engenh\u00e3o, erguido justamente para o Pan, teve de sofrer interven\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria em sua cobertura sete anos mais tarde. Nenhuma obra, contudo, deu tantos problemas quanto a Vila Pan-Americana.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > MP pede multa di\u00e1ria a ministro do Esporte por falta de plano de legado ol\u00edmpico\n\nUma d\u00e9cada depois, os cerca de 5 mil moradores do conjunto que serviu para hospedar os atletas ainda convivem com problemas no terreno que comporta 17 blocos de apartamentos. Ruas, cercas e cal\u00e7adas afundaram, garagens est\u00e3o interditadas e at\u00e9 mesmo o acesso a parte dos edif\u00edcios est\u00e1 comprometido.\n\n\"Venderam um sonho, mas compramos um pesadelo\", resume o administrador Marcos Ant\u00f4nio de Souza, um dos atuais moradores da Vila Pan-Americana. Ele se mudou para o local em 2011, quando os problemas j\u00e1 come\u00e7avam a se agravar. \"Sabia que existiam, mas imaginava que seriam corrigidos.\"\n\nLan\u00e7ada em 2005 pelo ex-prefeito do Rio C\u00e9sar Maia (\u00e0 \u00e9poca no PFL, hoje DEM), a Vila Pan-Americana foi um sucesso absoluto de vendas. Todos os 1.480 apartamentos foram vendidos no primeiro final de semana.\n\n\"Fazia uns dez anos da fal\u00eancia da Encol (construtora que deixou mais de 40 mil pessoas sem receber seus im\u00f3veis pelo Pa\u00eds), e o brasileiro tinha medo de comprar im\u00f3vel na planta. Como se tratava de uma vila de atletas, todos tinham certeza de que o projeto sairia\", relembra Jo\u00e3o Alexandre Gouv\u00eaa, um dos primeiros moradores do local e que hoje preside a Associa\u00e7\u00e3o de Condom\u00ednios da Vila Pan-Americana (ACVPAN).\n\nO que os compradores n\u00e3o imaginavam \u00e9 que a infraestrutura do terreno demandava obras que n\u00e3o foram plenamente executadas. A Vila do Pan foi constru\u00edda sob um terreno de turfa, um material de origem vegetal, que exige funda\u00e7\u00f5es bem mais profundas que outros tipos de terreno. O estaqueamento foi feito corretamente nos edif\u00edcios \u2013 erguidos pela construtora Agenco \u2013, mas n\u00e3o teve o refor\u00e7o adequado sob as ruas e cal\u00e7adas, obras que seriam de responsabilidade da prefeitura. Com isso, o terreno cedeu, desnivelando vias, sumindo com cal\u00e7adas, rebaixando colunas e port\u00f5es. Pior: o movimento do solo afetou paredes e colunas de garagens que ficam no entorno dos edif\u00edcios.\n\nHoje, dos oito acessos aos condom\u00ednios, apenas tr\u00eas est\u00e3o abertos, o que obriga as pessoas a entrarem por um condom\u00ednio para chegar a outro. As garagens precisaram ser redistribu\u00eddas \u2013 fam\u00edlias que tinham vagas sobrando repassaram os espa\u00e7os para outras cujas garagens foram interditadas.\n\nOs moradores tamb\u00e9m precisaram fazer obras para mudar tubula\u00e7\u00f5es de g\u00e1s, fia\u00e7\u00e3o de redes de telefonia e de TV a cabo, que acabaram expostas com o movimento do solo. O mesmo aconteceu com parte da tubula\u00e7\u00e3o de esgoto, despejado sem tratamento no Arroio Fundo, que passa ao lado.\n\nOBRAS\n\nPara tentar corrigir os problemas, a prefeitura do Rio vinha fazendo obras desde 2011, j\u00e1 sob administra\u00e7\u00e3o de Eduardo Paes (PMDB). Havia a previs\u00e3o de gastos de at\u00e9 R$ 62 milh\u00f5es e boa parte das reformas chegou a ser executada. No ano passado, por\u00e9m, o trabalho foi interrompido.\n\nA atual administra\u00e7\u00e3o carioca culpa o governo de Paes pela interrup\u00e7\u00e3o das obras. \"A antiga gest\u00e3o deixou uma d\u00edvida de R$ 4 milh\u00f5es de interven\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas no local, sem recursos em caixa para pagar. Aprovado em 2016, o or\u00e7amento deixado este ano \u00e9 de apenas R$ 100 mil para a \u00e1rea\", informou em nota a Secretaria de Urbanismo, Infraestrutura e Habita\u00e7\u00e3o.\n\nA pasta declarou ainda que, para a conclus\u00e3o das obras, s\u00e3o necess\u00e1rios mais R$ 2 milh\u00f5es \u2013 al\u00e9m da d\u00edvida de R$ 4 milh\u00f5es, que passa por sindic\u00e2ncia. Apesar disso, a secretaria informou que as reformas ser\u00e3o retomadas \"nas pr\u00f3ximas semanas\".\n\nProcurada pelo Estado, a Geologus, construtora que realizava as interven\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se posicionou. Por meio de sua assessoria, o deputado Pedro Paulo (PMDB), secret\u00e1rio de governo de Eduardo Paes, disse que \u201ctodas as obras realizadas pela antiga gest\u00e3o foram pagas, ou ficaram como restos a pagar\u201d e que havia saldo em caixa.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/6/1499909200064.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/6/1499909200064.jpg", "date": "13/07/2017"}, "rank_141": {"title": "Justi\u00e7a Federal nega pedido de quebra de sigilo das contas do Rio-2016", "text": "A 10\u00aa Vara Federal Criminal do Rio de Janeiro negou pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF-RJ) de quebra do sigilo banc\u00e1rio das contas do Comit\u00ea Rio-2016, que organizou os Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do ano passado. O MPF-RJ alega que h\u00e1 ind\u00edcios da pr\u00e1tica de crimes como recusa de informa\u00e7\u00f5es, falsidade ideol\u00f3gica e estelionato praticado contra entidade de direito p\u00fablico.\n\nO MPF-RJ move A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica na 3\u00aa Vara Federal do Rio de Janeiro contra o Rio-2016 cobrando ampla publicidade de suas receitas e gastos, o fornecimento aos \u00f3rg\u00e3os de controle de todos esses dados, a apresenta\u00e7\u00e3o de todos os bens e servi\u00e7os fornecidos pela Uni\u00e3o nas demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis sob o t\u00edtulo subs\u00eddios, al\u00e9m de relat\u00f3rio consolidado em que informe o total de gastos efetuados com recursos pr\u00f3prios ou por meio de subs\u00eddios da Uni\u00e3o.\n\nPrevisto para ser inicialmente custeado apenas com recursos privados, o Comit\u00ea Rio-2016 precisou se socorrer a patroc\u00ednios de estatais - al\u00e9m de dinheiro da Prefeitura do Rio - para cobrir gastos da Paralimp\u00edada. Mesmo assim, a entidade n\u00e3o conseguiu fechar suas contas e apresenta d\u00e9ficit na casa dos R$ 100 milh\u00f5es.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, o MPF-RJ est\u00e1 no encal\u00e7o do comit\u00ea e pediu a quebra do sigilo banc\u00e1rio do Rio-2016 alegando ser \"imprescind\u00edvel para apurar se h\u00e1, ou n\u00e3o, o d\u00e9ficit e se ele foi ou n\u00e3o forjado pelos dirigentes do Comit\u00ea Organizador com o fim de desviar recursos p\u00fablicos federais\".\n\nRespons\u00e1vel por analisar o pedido de quebra de sigilo, o juiz Marcelo Luzio Marques Ara\u00fajo, da 10\u00aa Vara Federal Criminal, negou provimento. Segundo o magistrado \"a proposi\u00e7\u00e3o argumentativa do MPF n\u00e3o est\u00e1 apoiada em qualquer ind\u00edcio de prova. Por enquanto, a afirma\u00e7\u00e3o (de poss\u00edveis desvios) parece ser, com todo respeito, mero devaneio. Falta, portanto, justa causa\".", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/5/1499981542451.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/5/1499981542451.jpg", "date": "13/07/2017"}, "rank_164": {"title": "Governo de SP inicia concess\u00e3o para gest\u00e3o do CT Paral\u00edmpico Brasileiro", "text": "Tr\u00eas dias depois de lan\u00e7ar a concess\u00e3o do Complexo Desportivo do Ibirapuera, o governador Geraldo Alckmin (PSDB) fez nesta quinta-feira o chamamento p\u00fablico para gest\u00e3o do Centro de Treinamento Paral\u00edmpico Brasileiro por cinco anos. Com 95 mil m\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda e localizado \u00e0s margens da Rodovia dos Imigrantes, o espa\u00e7o foi inaugurado no ano passado.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Brasil termina mundial com 21 medalhas\n\nO Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro (CPB) foi o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ap\u00f3s a abertura e agora o governo estadual fez o chamamento p\u00fablico em busca de interessados em assumir a gest\u00e3o do espa\u00e7o.\n\nO Centro de Treinamento Paral\u00edmpico Brasileiro \u00e9 considerado o principal legado dos Jogos Paral\u00edmpicos do Rio para a infraestrutura dos esportes adaptados no Pa\u00eds. A instala\u00e7\u00e3o conta com espa\u00e7os para treinamentos, competi\u00e7\u00f5es e interc\u00e2mbios de atletas e sele\u00e7\u00f5es. O espa\u00e7o abriga 15 modalidades e custou R$ 281 milh\u00f5es. Tamb\u00e9m foram investidos mais R$ 24 milh\u00f5es em equipamentos.\n\nO chamamento p\u00fablico feito por Alckmin nesta quinta-feira prev\u00ea apenas a administra\u00e7\u00e3o do Centro de Treinamento Paraol\u00edmpico Brasileiro. No caso do Complexo Desportivo do Ibirapuera, o plano de concess\u00e3o \u00e0 iniciativa privada \u00e9 mais amplo e inclui a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para 20 mil pessoas e moderniza\u00e7\u00e3o do gin\u00e1sio em um prazo de tr\u00eas anos ao custo de R$ 230 milh\u00f5es.\n\nO lan\u00e7amento do chamamento p\u00fablico para gest\u00e3o do CT Paral\u00edmpico Brasileiro ocorreu durante a abertura dos Jogos Paral\u00edmpicos Universit\u00e1rios de 2017 e contou com a presen\u00e7a de atletas que participaram do Mundial de Atletismo Paral\u00edmpico, em Londres.\n\nA pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o dos Jogos Paral\u00edmpicos Universit\u00e1rios acontecer\u00e1 entre esta sexta-feira e o s\u00e1bado e contar\u00e1 com cerca de 200 competidores de seis modalidades (atletismo, bocha, jud\u00f4, nata\u00e7\u00e3o, parabadminton e t\u00eanis de mesa) de universidades de 20 estados e do Distrito Federal.\n\nUma das inscritas \u00e9 Evelyn de Oliveira, da bocha. A atleta da classe BC3 foi medalhista de ouro nos Jogos Paral\u00edmpicos Rio 2016, ao lado de Evani Calado e Ant\u00f4nio Leme. Em sua segunda participa\u00e7\u00e3o nos Jogos Universit\u00e1rios, Evelyn quer repetir o desempenho de 2016, quando foi campe\u00e3. \"Tenho a experi\u00eancia de que essa medalha de ouro do Rio trouxe, mas todo mundo quer ganhar. Como n\u00e3o sou diferente, vou jogar tudo que sei\", comentou Evelyn, diagnosticada com atrofia muscular espinhal, que compromete os movimentos dos membros inferiores e limita os movimentos dos membros superiores.\n\nA presen\u00e7a de competidores conhecidos e vitoriosos deixa a competi\u00e7\u00e3o mais interessante, segundo o vice-presidente do Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro (CPB), Ivaldo Brand\u00e3o. \"Os Jogos vieram para ocupar esse espa\u00e7o entre o esporte escolar e o alto rendimento. A presen\u00e7a dos mais experientes tamb\u00e9m deixar\u00e1 as disputas melhores, fazendo com que todos eles deem o m\u00e1ximo de seus rendimentos e se desenvolvam nas modalidades\", observou.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/5/1501177265252.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/2/5/1501177265252.jpg", "date": "27/07/2017"}, "rank_45": {"title": "Bal\u00f5es causaram inc\u00eandio no Vel\u00f3dromo do RJ, diz autarquia que cuida do legado ol\u00edmpico", "text": "O inc\u00eandio que consumiu na madrugada deste domingo parte das instala\u00e7\u00f5es do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca, na zona sul do Rio, foi provocado por bal\u00f5es, segundo a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia criada pelo Minist\u00e9rio do Esporte para administrar o legado ol\u00edmpico.\n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do Corpo de Bombeiros, as chamas come\u00e7aram pouco antes de 0h30. As equipes deslocadas ao local levaram cerca de duas horas e meia para conter o inc\u00eandio, dando in\u00edcio em seguida ao trabalho de rescaldo. Os bombeiros s\u00f3 deixaram o vel\u00f3dromo perto das 8h da manh\u00e3.\n\n\u201cA pr\u00e1tica de soltar bal\u00f5es \u00e9 crime ambiental e, por isso, a autarquia repudia tal iniciativa. A expectativa \u00e9 de que, ap\u00f3s per\u00edcia, os envolvidos sejam devidamente penalizados por destruir o patrim\u00f4nio p\u00fablico. Destacamos, ainda, que tomaremos todas as medidas necess\u00e1rias para que o vel\u00f3dromo seja rapidamente recuperado e volte ao seu pleno funcionamento\u201d, declarou a AGLO, em comunicado.\n\nOs bombeiros n\u00e3o confirmam a causa do inc\u00eandio, que ser\u00e1 determinada ap\u00f3s o trabalho de per\u00edcia pela Pol\u00edcia Civil. A Defesa Civil Municipal investigar\u00e1 anteriormente se o fogo causou algum dano \u00e0 estrutura do parque esportivo.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte tamb\u00e9m divulgou nota lamentando o incidente e criticando a \u201cpr\u00e1tica criminosa de soltar bal\u00f5es\u201d.\n\n\u201cO Vel\u00f3dromo, legado dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, vinha sendo utilizado por atletas e pela comunidade do Rio de Janeiro. Aguardamos e confiamos na apura\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos por destru\u00edrem mais do que um bem p\u00fablico, mas um equipamento comum a todos. Ap\u00f3s a per\u00edcia dos Bombeiros, avaliaremos os danos e as medidas a serem adotadas para recupera\u00e7\u00e3o desse importante bem nacional\u201d, informou a nota do Minist\u00e9rio.\n\n(Cont) E ao mesmo tempo, critica essa pr\u00e1tica criminosa de soltar bal\u00e3o.\u2014 Leonardo Picciani (@LeoPicciani15) 30 de julho de 2017\n\nO ministro do Esporte, Leonardo Picciani (PMDB-RJ), lamentou o inc\u00eandio em seu perfil no Twitter e condenou a pr\u00e1tica de soltar bal\u00f5es, crime previsto na Lei 9605/98, Art. 42 da Lei de Crimes Ambientais. Picciani postou um v\u00eddeo de bal\u00f5es nos c\u00e9us da regi\u00e3o e foto de outros bal\u00f5es que teriam ca\u00eddo no Parque Ol\u00edmpico na mesma ocasi\u00e3o.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "30/07/2017"}, "rank_34": {"title": "Bal\u00f5es causaram inc\u00eandio no Vel\u00f3dromo do RJ, diz autarquia que cuida do legado ol\u00edmpico", "text": "RIO - O inc\u00eandio que consumiu na madrugada deste domingo parte das instala\u00e7\u00f5es do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca, na zona sul do Rio, foi provocado por bal\u00f5es, segundo a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia criada pelo Minist\u00e9rio do Esporte para administrar o legado ol\u00edmpico.\n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do Corpo de Bombeiros, as chamas come\u00e7aram pouco antes de 0h30. As equipes deslocadas ao local levaram cerca de duas horas e meia para conter o inc\u00eandio, dando in\u00edcio em seguida ao trabalho de rescaldo. Os bombeiros s\u00f3 deixaram o vel\u00f3dromo perto das 8h da manh\u00e3.\n\n\u201cA pr\u00e1tica de soltar bal\u00f5es \u00e9 crime ambiental e, por isso, a autarquia repudia tal iniciativa. A expectativa \u00e9 de que, ap\u00f3s per\u00edcia, os envolvidos sejam devidamente penalizados por destruir o patrim\u00f4nio p\u00fablico. Destacamos, ainda, que tomaremos todas as medidas necess\u00e1rias para que o vel\u00f3dromo seja rapidamente recuperado e volte ao seu pleno funcionamento\u201d, declarou a AGLO, em comunicado.\n\nOs bombeiros n\u00e3o confirmam a causa do inc\u00eandio, que ser\u00e1 determinada ap\u00f3s o trabalho de per\u00edcia pela Pol\u00edcia Civil. A Defesa Civil Municipal investigar\u00e1 anteriormente se o fogo causou algum dano \u00e0 estrutura do parque esportivo.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte tamb\u00e9m divulgou nota lamentando o incidente e criticando a \u201cpr\u00e1tica criminosa de soltar bal\u00f5es\u201d.\n\n\u201cO Vel\u00f3dromo, legado dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, vinha sendo utilizado por atletas e pela comunidade do Rio de Janeiro. Aguardamos e confiamos na apura\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o dos envolvidos por destru\u00edrem mais do que um bem p\u00fablico, mas um equipamento comum a todos. Ap\u00f3s a per\u00edcia dos Bombeiros, avaliaremos os danos e as medidas a serem adotadas para recupera\u00e7\u00e3o desse importante bem nacional\u201d, informou a nota do Minist\u00e9rio.\n\n(Cont) E ao mesmo tempo, critica essa pr\u00e1tica criminosa de soltar bal\u00e3o. \u2014 Leonardo Picciani (@LeoPicciani15) 30 de julho de 2017\n\nO ministro do Esporte, Leonardo Picciani (PMDB-RJ), lamentou o inc\u00eandio em seu perfil no Twitter e condenou a pr\u00e1tica de soltar bal\u00f5es, crime previsto na Lei 9605/98, Art. 42 da Lei de Crimes Ambientais. Picciani postou um v\u00eddeo de bal\u00f5es nos c\u00e9us da regi\u00e3o e foto de outros bal\u00f5es que teriam ca\u00eddo no Parque Ol\u00edmpico na mesma ocasi\u00e3o.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/9/1501445726296.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/9/1501445726296.jpg", "date": "30/07/2017"}, "rank_64": {"title": "Vel\u00f3dromo Ol\u00edmpico atingido por inc\u00eandio n\u00e3o tem seguro", "text": "O Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico do Rio de Janeiro, atingido por um inc\u00eandio por conta de um bal\u00e3o na madrugada do \u00faltimo domingo, 30, n\u00e3o tem seguro. Os preju\u00edzos s\u00e3o estimados por especialistas em cerca de R$ 10 milh\u00f5es, quase o custo anual da manuten\u00e7\u00e3o do local. A cifra sobe ao se levar em conta os preju\u00edzos causados pela interrup\u00e7\u00e3o do complexo, o chamado lucro cessante.\n\nEmpurra-empurra\n\nAtualmente, o Vel\u00f3dromo est\u00e1 sob a gest\u00e3o da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), criada em mar\u00e7o. O \u00f3rg\u00e3o justifica a aus\u00eancia do seguro pela falta de um invent\u00e1rio que a Prefeitura do Rio deveria ter feito. Nele, teria de informar as instala\u00e7\u00f5es que queria ver seguradas, para posterior aval do Minist\u00e9rio dos Esportes, o que n\u00e3o aconteceu. Procurada, a Prefeitura do Rio n\u00e3o se manifestou at\u00e9 o momento. O Minist\u00e9rio dos Esportes tamb\u00e9m n\u00e3o comentou.\n\nCom a palavra\n\nA Prefeitura do Rio informa que o termo de cess\u00e3o do Vel\u00f3dromo para o Minist\u00e9rio dos Esportes, assinado em dezembro passado, previa levantamento conjunto das instala\u00e7\u00f5es. No entanto, o Minist\u00e9rio dispensou os t\u00e9cnicos da Riourbe e assumiu essa tarefa. Vale dizer que a Riourbe entregou ao minist\u00e9rio o material t\u00e9cnico dos equipamentos, incluindo os manuais de opera\u00e7\u00e3o. Ressalta-se que a AGLO (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), o \u00f3rg\u00e3o federal criado para tratar da cess\u00e3o, transferiu sua sede para o Vel\u00f3dromo, que custou R$ 140 milh\u00f5es \u00e0 Prefeitura. Em nenhum momento foi solicitado pelo Minist\u00e9rio o invent\u00e1rio das instala\u00e7\u00f5es. A Prefeitura frisa que o trabalho de vistoria dos t\u00e9cnicos da Riourbe foi dispensado pelo Minist\u00e9rio, que assumiu os custos de manuten\u00e7\u00e3o do Vel\u00f3dromo e realizou eventos no local.\n\nSiga a @colunadobroad no Twitter", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/4/6/1583121993364.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/5/1584058524658.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/1/1549547405918.jpg", "https://economia.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/coluna-do-broad/wp-content/uploads/sites/431/2017/08/vel\u00f3dromo-LUIZ-GOMES-ESTAD\u00c3O-CONTE\u00daDO.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "02/08/2017"}, "rank_54": {"title": "Rio sofre com arenas caras e vazias um ano ap\u00f3s os Jogos Ol\u00edmpicos", "text": "Mais do que um contratempo, a perda da chave que servia para abrir um dos port\u00f5es do Engenh\u00e3o na primeira disputa dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio, em 3 de agosto do ano passado, acabou sendo representativa: a Olimp\u00edada seria uma festa linda, mas as instala\u00e7\u00f5es esportivas ainda dariam muita dor de cabe\u00e7a. Um ano depois, o governo federal e a cidade do Rio de Janeiro tentam manter em uso equipamentos esportivos grandes, caros e que passaram a maior parte dos \u00faltimos meses vazios ou fechados \u2013 a s\u00edntese do que se convencionou chamar de \u201celefantes brancos\u201d.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Bolt evita eleger sucessor\n\nO port\u00e3o sem chave do Engenh\u00e3o, um ano atr\u00e1s, teve solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e prosaica. Ele foi aberto em minutos com a ajuda de um alicate do Corpo de Bombeiros. J\u00e1 as instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas que comp\u00f5em o Parque Ol\u00edmpico da Barra, na zona oeste do Rio, e o Parque Radical, na zona norte da cidade, passaram a maior parte do ano fechadas.\n\nO caso mais emblem\u00e1tico \u00e9 o do Parque Radical. Prometido para ser uma \u00e1rea de lazer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mais pobre da cidade, al\u00e9m de ser uma op\u00e7\u00e3o para treinamento de atletas da canoagem slalom e do ciclismo BMX, o local est\u00e1 fechado desde dezembro. Imagens feitas pelo Estado na ter\u00e7a-feira mostram que as \u00e1guas do lago artificial constru\u00eddo para os Jogos est\u00e3o totalmente turvas. Mesmo assim, a manuten\u00e7\u00e3o do parque consome R$ 750 mil todos os meses dos cofres municipais.\n\n\u201c\u00c9 um equipamento complexo, car\u00edssimo, de dif\u00edcil manuseio, com 500 mil metros quadrados de \u00e1rea e uma corredeira de 30 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua\u201d, informou em nota a secretaria de Esportes do Rio. \u201cRecebemos o Parque Radical fechado, sem contrato de gest\u00e3o e, o mais importante, sem or\u00e7amento previsto para mant\u00ea-lo.\u201d\n\nA assessoria do ex-prefeito Eduardo Paes (PMDB) contesta o fechamento do local. \u201cN\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o para que o Parque Deodoro esteja fechado. O espa\u00e7o foi inaugurado em dezembro de 2015 e funcionou plenamente at\u00e9 o fim da gest\u00e3o passada\u201d, disse, em nota.\n\nAs instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas na \u00e1rea militar de Deodoro, ao lado do Parque Radical, funcionam, mas ainda est\u00e3o \u00e0 espera de reformas prometidas h\u00e1 meses. O local j\u00e1 comportava os Centros de Tiro, Hipismo, H\u00f3quei sobre Grama e o Centro Aqu\u00e1tico de Pentatlo Moderno \u2013 instala\u00e7\u00f5es que foram reformadas para a Olimp\u00edada \u2013, e ganhou ainda a Arena da Juventude. As obras de readequa\u00e7\u00e3o das arenas, conhecidas como retrofit, no entanto, ainda n\u00e3o foram realizadas.\n\n\u201cAt\u00e9 a presente data as avarias sob responsabilidade do Comit\u00ea Rio-2016 n\u00e3o foram reparadas\u201d, informou o coronel Aurelio da Silva Bolze, declarando ainda que \u201co comit\u00ea informa que n\u00e3o disp\u00f5e de recursos para efetivar os reparos necess\u00e1rios.\u201d Ao Estado, o Rio-2016 confirmou as pend\u00eancias e informou que \u201cest\u00e1 em negocia\u00e7\u00f5es\u201d com o Ex\u00e9rcito. As reformas est\u00e3o avaliadas em cerca de R$ 1,6 milh\u00e3o.\n\nAs instala\u00e7\u00f5es esportivas de Deodoro s\u00e3o administradas com recursos do Minist\u00e9rio do Esporte. De acordo com a pasta, foi celebrado \u201cum Termo de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada (TED) no valor de R$ 35,8 milh\u00f5es para serem investidos na manuten\u00e7\u00e3o e na administra\u00e7\u00e3o\u201d das arenas.\n\nParque Ol\u00edmpico. Naquele que ficou conhecido como \u201co cora\u00e7\u00e3o dos Jogos\u201d, a falta de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito diferente, apesar do esfor\u00e7o da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) em manter a \u00e1rea em funcionamento.\n\nO Parque Ol\u00edmpico da Barra s\u00f3 \u00e9 aberto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o aos finais de semana. As arenas que est\u00e3o sob gest\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte \u2013 Arenas Carioca 1 e 2, Vel\u00f3dromo e Centro de T\u00eanis \u2013 v\u00eam sendo ocupadas timidamente desde fevereiro e sua manuten\u00e7\u00e3o est\u00e1 or\u00e7ada em R$ 45 milh\u00f5es para este ano. As instala\u00e7\u00f5es a cargo da prefeitura do Rio est\u00e3o praticamente sem nenhum uso.\n\nO maior exemplo \u00e9 a Arena do Futuro, palco do handebol nos Jogos do Rio. Antes da Olimp\u00edada, a promessa era de que ela seria desmontada e transformada em quatro escolas. At\u00e9 hoje, por\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m de p\u00e9, vazia e sem previs\u00e3o de desmonte. A alega\u00e7\u00e3o \u00e9 falta de recursos. \u201cA viabilidade dessa iniciativa ainda est\u00e1 sendo avaliada. No momento, a prioridade da prefeitura, por meio da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 finalizar 30 Escolas do Amanh\u00e3 e recuperar as antigas unidades que necessitam de reforma\u201d, informou a assessoria do atual prefeito do Rio, Marcelo Crivella (PRB).\n\nA gest\u00e3o anterior, por sua vez, cita falta de \u201cvontade pol\u00edtica\u201d da atual administra\u00e7\u00e3o municipal. \u201cAt\u00e9 agora, n\u00e3o foi sequer aberto o processo de licita\u00e7\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o da Arena 3 em uma escola municipal; (nem mesmo para) a desmontagem da Arena do Futuro para a constru\u00e7\u00e3o de quatro escolas e a desmontagem do aqu\u00e1tico para a constru\u00e7\u00e3o de duas piscinas ol\u00edmpicas\u201d, criticou, por meio de sua assessoria.\n\nO Est\u00e1dio Aqu\u00e1tico teve suas piscinas retiradas pelo Ex\u00e9rcito, mas a estrutura externa permanece de p\u00e9. E poder\u00e1 permanecer assim at\u00e9 o fim do ano.\n\nNo domingo, parte da cobertura do Vel\u00f3dromo pegou fogo, e o piso de madeira siberiana foi danificado. A constru\u00e7\u00e3o consumiu R$ 143 milh\u00f5es em recursos p\u00fablicos, n\u00e3o tem seguro e gasta cerca de R$ 200 mil em energia el\u00e9trica todos os meses. A pol\u00edcia investiga as causas do inc\u00eandio, atribu\u00eddo previamente \u00e0 queda de um bal\u00e3o.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/4/1501840343946.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/4/1501840343946.jpg", "date": "04/08/2017"}, "rank_88": {"title": "TCU determina que Minist\u00e9rio do Esporte apresente gastos atualizados dos Jogos Ol\u00edmpicos", "text": "O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o determinou que o Minist\u00e9rio do Esporte apresente at\u00e9 16 de setembro os gastos totais da Uni\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paral\u00edmpicos do Rio. O \u00f3rg\u00e3o quer saber quais foram os custos de servi\u00e7os prestados nas arenas esportivas, como por exemplo o fornecimento de energia el\u00e9trica, e tamb\u00e9m o gasto com o revezamento da tocha ol\u00edmpica.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Rio sofre com arenas caras e vazias um ano ap\u00f3s os Jogos Ol\u00edmpicos\n\nO TCU pede as despesas \"devidamente atualizadas e ajustadas aos valores reais finais das contrata\u00e7\u00f5es\". Segundo o \u00f3rg\u00e3o, ap\u00f3s os Jogos, em agosto do ano passado, a APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica), entidade respons\u00e1vel por consolidar todas as informa\u00e7\u00f5es do evento, foi extinta e, desde ent\u00e3o, o tribunal n\u00e3o recebeu mais informa\u00e7\u00f5es atualizadas.\n\n\"Podem haver alguns custos adicionais referentes a gastos conjuntos de minist\u00e9rios como com a seguran\u00e7a dos est\u00e1dios, com o custeio da Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica, com o fornecimento de energia el\u00e9trica, com patroc\u00ednios e com a poss\u00edvel transfer\u00eancia de recursos federais para o estado, para o munic\u00edpio ou para o Comit\u00ea Rio-2016\", justificou o TCU, em nota enviado ao Estado. Al\u00e9m do Minist\u00e9rio do Esporte, foram arrolados no processo as pastas da Defesa, Justi\u00e7a e Cidadania, do Turismo e a Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico).\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte rebate o TCU e afirma que apresentou os dados exigidos pelo tribunal. \"A \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o da Matriz de Responsabilidades j\u00e1 foi apresentada no dia 14 de junho, com os custos finais da Uni\u00e3o e de outros entes federativos e da iniciativa privada, relativos aos Jogos Rio 2016, aplicados em instala\u00e7\u00f5es esportivas e outras obriga\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das Olimp\u00edadas e Paralimp\u00edadas no Brasil\", diz nota da pasta.\n\nA vers\u00e3o da Matriz de Responsabilidades dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016 divulgada em junho apontou que o custo total dos Jogos do Rio foi de R$ 41,03 bilh\u00f5es. Somente com gastos com obras voltadas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas foram desembolsados R$ 7,23 bilh\u00f5es. Em mar\u00e7o deste ano, a APO foi substitu\u00edda pela Aglo Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/1/1486170955715.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/1/1486170955715.jpg", "date": "25/08/2017"}, "rank_69": {"title": "Ap\u00f3s novo or\u00e7amento, reconstru\u00e7\u00e3o do teto do Vel\u00f3dromo do Rio custar\u00e1 R$ 199 mil", "text": "Com revis\u00e3o no or\u00e7amento para reconstru\u00e7\u00e3o da cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico do Rio, a obra passar\u00e1 a custar R$ 199.431,85 aos cofres p\u00fablicos. O valor anterior, anunciado semana passada pela Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), era de R$ 204.634,42.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > TCU determina que Minist\u00e9rio do Esporte apresente gastos atualizados dos Jogos Ol\u00edmpicos\n\nEm nota ao Estado, a Aglo, \u00f3rg\u00e3o ligado ao Minist\u00e9rio do Esporte, justificou a mudan\u00e7a no or\u00e7amento porque \"tinha que publicar com celeridade a dispensa de licita\u00e7\u00e3o\". Depois, a autarquia negociou um desconto no contrato com a empresa Updown Equipamentos para Eventos Ltda e abateu R$ 5.202,57 no valor do acordo. O neg\u00f3cio foi feito sem licita\u00e7\u00e3o sob a justificativa de ser tratar de uma \"contrata\u00e7\u00e3o emergencial de empresa especializada\".\n\nParte da cobertura do Vel\u00f3dromo foi destru\u00edda por um inc\u00eandio provocado por um bal\u00e3o no dia 30 de julho. De acordo com informa\u00e7\u00f5es do Corpo de Bombeiros, as chamas come\u00e7aram pouco antes de 0h30. As equipes deslocadas ao local levaram cerca de duas horas e meia para conter o inc\u00eandio.\n\nComo o Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca estava vazio no momento da queda dos bal\u00f5es, o inc\u00eandio n\u00e3o deixou v\u00edtimas. Al\u00e9m do bal\u00e3o que queimou o Vel\u00f3dromo, outros ca\u00edram na \u00e1rea do Parque Ol\u00edmpico.\n\nA constru\u00e7\u00e3o do Vel\u00f3dromo custou R$ 140 milh\u00f5es. Segundo a Aglo, as obras na cobertura do espa\u00e7o devem ser conclu\u00eddas at\u00e9 \"meados de setembro\".", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/7/1501804025775.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/7/1501804025775.jpg", "date": "29/08/2017"}, "rank_42": {"title": "Rock in Rio pagar\u00e1 R$ 880 mil em reformas no Parque Ol\u00edmpico", "text": "A organiza\u00e7\u00e3o do Rock in Rio vai pagar R$ 880 mil pelo uso das instala\u00e7\u00f5es do Parque Ol\u00edmpico durante o evento. O valor corresponde \u00e0s \u00e1reas administradas pela Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) \u2013 o festival de m\u00fasica tamb\u00e9m ocupar\u00e1 outros espa\u00e7os do Parque Ol\u00edmpico, mas que pertencem \u00e0 iniciativa privada.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > MPF suspeita que Nuzman ganhou passaporte russo em troca de voto para Sochi\n\nPelo acordo assinado entre os organizadores do evento e a Aglo, com o valor do aluguel a Arena Carioca 2 ser\u00e1 reformada e transformada em um centro de treinamento de alto rendimento e tamb\u00e9m ser\u00e1 constru\u00edda uma quadra poliesportiva de areia dentro das depend\u00eancias do Parque Ol\u00edmpico.\n\nO Rock in Rio vai ocupar 9.000 metros quadrados da \u00e1rea externa do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis para acesso do p\u00fablico durante o festival, al\u00e9m das Arenas Carioca 1 e 2 para a realiza\u00e7\u00e3o do evento Game XP. O aluguel n\u00e3o ser\u00e1 pago diretamente para a Aglo, mas a organiza\u00e7\u00e3o do Rock in Rio ter\u00e1 de fazer as duas obras, or\u00e7adas em R$ 880 mil.\n\nPara uso das Arenas Carioca 1 e 2, o valor do aluguel cobrado foi de R$ 600 mil. J\u00e1 a cess\u00e3o de parte da \u00e1rea externa do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis das t\u00eanis foi calculada em R$ 280 mil.\n\nAs Arenas Carioca 1 e 2 foram cedidas para a organiza\u00e7\u00e3o do Rock in Rio no per\u00edodo de 20 de agosto a 3 de outubro. No local ser\u00e1 instalada a \u201csupertela\u201d, com 75 metros de comprimento e 20 de altura, totalizando mais de 1.450 metros quadrados de proje\u00e7\u00e3o. De acordo com os organizadores do festival, ser\u00e1 a maior tela do mundo. Tamb\u00e9m ser\u00e1 montada uma escultura de um boneco gigante de oito metros, criada pela equipe da escola de samba da Portela, al\u00e9m de dois tel\u00f5es para exibi\u00e7\u00e3o das disputas de games.\n\nAcordo assinado em dezembro do ano passado prev\u00ea que o Minist\u00e9rio do Esporte administre o Parque Ol\u00edmpico pelos pr\u00f3ximos 25 anos, prorrog\u00e1vel por igual per\u00edodo, totalizando cinco d\u00e9cadas. O planejamento inicial era de que a iniciativa privada cuidasse e bancasse o parque, mas o plano n\u00e3o deu certo. O custo de manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 vari\u00e1vel e depender\u00e1 da utiliza\u00e7\u00e3o do local, mas, para este ano, o minist\u00e9rio reservou R$ 45 milh\u00f5es do seu or\u00e7amento somente para a gest\u00e3o do parque.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/7/1504730005673.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/7/1504730005673.jpg", "date": "07/09/2017"}, "rank_98": {"title": "Confedera\u00e7\u00f5es defendem cautela diante de acusa\u00e7\u00f5es contra Nuzman", "text": "Atletas e confedera\u00e7\u00f5es est\u00e3o tentando separar o lado esportivo do pol\u00edtico na crise do movimento ol\u00edmpico brasileiro, ap\u00f3s as acusa\u00e7\u00f5es de que a escolha do Rio como sede dos Jogos de 2016 tenha sido comprada. O momento turbulento gera incertezas \u00f3bvias nas prepara\u00e7\u00f5es dos atletas e a falta de recursos pode at\u00e9 se acirrar caso a imagem do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) seja arranhada.\n\nA crise iniciou h\u00e1 quase duas semanas, quando a Pol\u00edcia Federal (PF) deflagrou a Opera\u00e7\u00e3o Unfair Play. Entre os investigados est\u00e3o o ex-governador do Rio de Janeiro, S\u00e9rgio Cabral (PMDB), que responde a 13 processos na 7.\u00aa Vara Federal Criminal da cidade e j\u00e1 foi condenado a 14 anos e 2 meses de pris\u00e3o pela Justi\u00e7a Federal de Curitiba; o empres\u00e1rio Arthur C\u00e9sar de Menezes Soares Filho, conhecido como Rei Arthur, considerado foragido; e o presidente do COB e do Comit\u00ea Rio-2016, Carlos Arthur Nuzman. Ele foi apenas convocado para prestar esclarecimentos e negou qualquer ato il\u00edcito no processo.\n\nPor ora, dirigentes esportivos pregam a cautela. Ningu\u00e9m quer bater. Mesmo os mais cr\u00edticos \u00e0 gest\u00e3o de Nuzman, como Alaor Azevedo, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis de Mesa e oposi\u00e7\u00e3o ao dirigente no \u00faltimo pleito do COB \u2013 \u00fanico a votar contra \u2013, preferem esperar o desenrolar da investiga\u00e7\u00e3o para uma posi\u00e7\u00e3o. A Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Vela, por exemplo, disse em nota que os projetos est\u00e3o sendo realizados normalmente.\n\n\u201cO trabalho e o planejamento da CBVela seguem normais neste in\u00edcio de ciclo ol\u00edmpico, sempre tendo os velejadores como foco principal. Em dezembro, haver\u00e1 a Copa Brasil de Vela em Ilhabela, reunindo os principais nomes das classes ol\u00edmpicas no litoral de S\u00e3o Paulo.\u201d\n\nPedro Cavazzoni, CEO da CBDN (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Desportos na Neve), garante que os atletas de inverno j\u00e1 est\u00e3o na reta final de prepara\u00e7\u00e3o. \u201cA escolha das sedes ol\u00edmpicas \u00e9 realizada pelo COI e seus membros e, portanto, sem rela\u00e7\u00e3o com a CBDN, que tem como objetivo a prepara\u00e7\u00e3o esportiva dos atletas. Estamos na reta final de prepara\u00e7\u00e3o para os Jogos, sendo esse o primeiro ciclo da entidade sob o novo planejamento de longo prazo que foi lan\u00e7ado em 2015, e que j\u00e1 come\u00e7a a dar os primeiros resultados, como por exemplo, o recorde de atletas com \u00edndice Ol\u00edmpico para PyeongChang\u201d.\n\nPara os atletas ol\u00edmpicos, o aprendizado \u00e9 lidar com a triste realidade de falta de recursos ap\u00f3s per\u00edodo de \u201cfartura\u201d antes dos Jogos do Rio. O nadador Bruno Fratus, vice-campe\u00e3o mundial nos 50m livre e no revezamento 4 x 100m livre neste ano, est\u00e1 tendo ajuda do COB para arcar com os custos de sua prepara\u00e7\u00e3o nos EUA. Isso foi um pedido da CBDA (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Desportos Aqu\u00e1ticos) que o COB aprovou.\n\nPara o ciclista Henrique Avancini, que conquistou o hist\u00f3rico quarto lugar na semana passada no Mundial da modalidade, \u00e9 preciso separar o lado pol\u00edtico do esportivo. \u201cAos poucos, algumas confedera\u00e7\u00f5es, e vejo isso no COB tamb\u00e9m, fazem uma gest\u00e3o com car\u00e1ter executivo, para realizar trabalho a longo prazo e, sinceramente, espero que as pr\u00f3ximas not\u00edcias n\u00e3o sejam negativas para o esporte. Por enquanto, o legado ol\u00edmpico n\u00e3o tem sido t\u00e3o expressivo nas modalidades consideradas pequenas\u201d, lamenta.\n\nEle conta que sempre foi muito bem atendido no COB e toda ajuda profissional que precisou, conseguiu. \u201cEssa parte esportiva da entidade n\u00e3o vejo como algo ruim. Obviamente que as acusa\u00e7\u00f5es afetam todos os envolvidos e isso \u00e9 ruim. Se tiver algo errado, espero que exista puni\u00e7\u00e3o e que isso gere mudan\u00e7as\u201d, diz.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/5/1504692244258.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/5/1504692244258.jpg", "date": "16/09/2017"}, "rank_137": {"title": "'Rota do dinheiro' de Nuzman entra no radar dos investigadores su\u00ed\u00e7os", "text": "GENEBRA \u2013 O Minist\u00e9rio P\u00fablico da Su\u00ed\u00e7a vai avaliar a partir desta sexta-feira, 6, o pedido de coopera\u00e7\u00e3o para investigar e bloquear as contas do presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB), Carlos Arthur Nuzman, em Lausanne e Genebra. Na Su\u00ed\u00e7a, o brasileiro ainda mantem 16 quilos de ouro em um cofre, e o Departamento de Justi\u00e7a do pa\u00eds j\u00e1 havia dado um sinal positivo sobre a coopera\u00e7\u00e3o. O Estado apurou que bancos citados no processo no Brasil tamb\u00e9m j\u00e1 iniciaram, internamente, uma apura\u00e7\u00e3o sobre as transa\u00e7\u00f5es do dirigente.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Atletas ol\u00edmpicos divulgam carta e refor\u00e7am apoio \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es\n\nAgora, o Minist\u00e9rio P\u00fablico brasileiro quer saber os detalhes das movimenta\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias do dirigente, e espera a ajuda de Berna para estabelecer a \"rota do dinheiro\". Pela coopera\u00e7\u00e3o, os bancos su\u00ed\u00e7os ser\u00e3o obrigados a repassar todos os extratos banc\u00e1rios que, ent\u00e3o, poder\u00e3o alimentar a investiga\u00e7\u00e3o no Brasil e na Fran\u00e7a.\n\n+ Imprensa internacional d\u00e1 destaque para pris\u00e3o de Nuzman\n\nNo dia 28 de setembro, os procuradores brasileiros encaminharam um pedido aos su\u00ed\u00e7os para que as contas fossem bloqueadas, assim como o ouro mantido por Nuzman em Genebra. No dia 5 de outubro, dia da pris\u00e3o do dirigente, o Departamento de Justi\u00e7a deu o primeiro sinal verde para a coopera\u00e7\u00e3o e encaminhou a documenta\u00e7\u00e3o para a \u201cexecu\u00e7\u00e3o\u201d por parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Berna. Dentro do sistema de coopera\u00e7\u00e3o, a aprova\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 considerada como um passo decisivo.\n\nOs procuradores su\u00ed\u00e7os indicam ao Estado que v\u00e3o se debru\u00e7ar sobre o caso. \u201cO Escrit\u00f3rio da Procuradoria Geral da Su\u00ed\u00e7a confirma que recebeu nesta sexta-feira, 6, um pedido de coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua do Brasil neste contexto\u201d, disse um comunicado do MP em Berna, capital su\u00ed\u00e7a.\n\nCOI inicia investiga\u00e7\u00e3o e admite suspender Nuzman\n\n\u201cO pedido foi transferido do Departamento Federal de Justi\u00e7a para a Procuradoria-Geral como autoridade competente para sua execu\u00e7\u00e3o\u201d, explicou. \u201cA Procuradoria-Geral est\u00e1 atualmente analisando o pedido de coopera\u00e7\u00e3o para avaliar se ela podera ser executada\u201d, indicou.\n\nAo Estado, os respons\u00e1veis pelo local onde o ouro est\u00e1 guardado indicaram que ter\u00e3o de cumprir uma ordem judicial se houver uma, significando que ter\u00e3o de impedir qualquer tipo de retirada do ouro dos cofres.\n\n+ O que daria para comprar com as 16 barras de ouro 'escondidas' por Nuzman?\u200b\n\nRota\n\nO trabalho dos investigadores agora \u00e9 o de tra\u00e7ar a \u201crota\u201d da fortuna do brasileiro. Documentos e envelopes encontrados durante a opera\u00e7\u00e3o policial na casa de Nuzman, em setembro, revelaram que o brasileiro n\u00e3o apenas mantinha dinheiro vivo em sua resid\u00eancia em diversas moedas, mas tamb\u00e9m guardava informa\u00e7\u00e3o sobre contas na Su\u00ed\u00e7a.\n\nNo dia 27 de junho de 2014, Nuzman escreveria para Laetitia Theophage, funcion\u00e1ria da Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Atletismo, um email no qual colocava seus dados de uma conta na Su\u00ed\u00e7a. Tratava-se de um dep\u00f3sito que deveria ser realizado no banco Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale Private Banking, institui\u00e7\u00e3o financeira dedicada a administrar grandes fortunas.\n\n+ Comit\u00ea organizador deve mais de R$ 120 milh\u00f5es a fornecedores\n\nLaetitia, o Estado apurou, era a assistente pessoal do ent\u00e3o presidente da IAAF, o pr\u00f3prio Lamine Diack, investigado por corrup\u00e7\u00e3o e hoje detido. Com a conta banc\u00e1ria n\u00famero 1720399, ele indicava para onde a IAAF deveria fazer um dep\u00f3sito. O local do banco tamb\u00e9m \u00e9 revelador: Lausanne, cidade sede do COI e para onde Nuzman viajou com grande frequ\u00eancia entre 2009 e 2016, durante a prepara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro.\n\nEm seu pedido de Habeas Corpus, Nuzman indicou que a conta servia para receber pagamentos de trabalhos realizados para a IAAF e suas despesas. O brasileiro chegou a ser membro do Conselho de \u00c9tica da entidade.\n\nAgora, um dos trabalhos dos investigadores ser\u00e1 o de apurar se a conta em nome de Nuzman serviu para algum outro objetivo. Para isso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal espera a coopera\u00e7\u00e3o da Su\u00ed\u00e7a. O Estado apurou que um fluxo ainda importante de dinheiro passou pelos EUA e pelo Caribe, o que exigiu a coopera\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a americana e da Gr\u00e3-Bretanha.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/6/1507218872063.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/6/1507218872063.jpg", "date": "06/10/2017"}, "rank_80": {"title": "Ap\u00f3s duro golpe, confedera\u00e7\u00f5es veem na melhoria da gest\u00e3o a \u00fanica sa\u00edda", "text": "O que poderia ser um enorme legado esportivo no Brasil, trampolim para novos tempos, ainda mais depois da primeira Olimp\u00edada na Am\u00e9rica do Sul, tornou-se um duro golpe no esporte ol\u00edmpico brasileiro. Dirigentes presos \u2013 neste s\u00e1bado, Carlos Arthur Nuzman pediu afastamento da presid\u00eancia do COB por meio de uma carta \u2013, fuga de patrocinadores e futuro incerto tiraram o brilho de uma competi\u00e7\u00e3o marcada por alegria e bons resultados no Rio.\n\n+ Dirigentes de confedera\u00e7\u00f5es se calam diante de den\u00fancias contra Nuzman\n\n+ 'Rota do dinheiro' de Nuzman entra no radar dos investigadores su\u00ed\u00e7os\n\n+ Nuzman vai dormir em colch\u00e3o da Olimp\u00edada na cadeia de Benfica\n\nO momento serve para repensar as rela\u00e7\u00f5es entre os poderes estabelecidos e tornar a gest\u00e3o ol\u00edmpica do Brasil mais forte. Se antes dirigentes e atletas evitavam atritos por temer a perda de recursos importantes, e ficavam em sil\u00eancio em momentos turbulentos, agora acham que podem colocar em pr\u00e1tica ideias para melhorar o esporte como um todo no Pa\u00eds.\n\n\u201cEu vejo essas coisas de maneira positiva. O erro se transforma em aprendizado. Estou confiante de que todo movimento e situa\u00e7\u00e3o v\u00e3o servir para esclarecer a responsabilidade de cada um e fazer melhor. Isso tudo faz parte do legado\u201d, comenta Marco Aur\u00e9lio de S\u00e1 Ribeiro, presidente da CBVela.\n\nEle lembra que a entidade que comanda soube aproveitar o legado da melhor maneira. A sede da CBVela foi constru\u00edda com recursos da iniciativa privada e existe at\u00e9 elei\u00e7\u00f5es diretas agora. \u201cTemos transpar\u00eancia. A partir do momento que uma entidade est\u00e1 dentro de uma estrutura de boa gest\u00e3o, isso se transforma. Essa situa\u00e7\u00e3o vai obrigar todo mundo a ter padr\u00e3o de governan\u00e7a\u201d, diz.\n\nSe em um primeiro momento os dirigentes esportivos evitaram falar sobre a pris\u00e3o de Nuzman, depois dos esclarecimentos os presidentes de confedera\u00e7\u00f5es decidiram colocar seus pontos de vista. E, para al\u00e9m do aspecto pol\u00edtico, o que impera \u00e9 o lado financeiro, de muita dificuldade ap\u00f3s os Jogos do Rio.\n\n\u201cA posi\u00e7\u00e3o da CBAt n\u00e3o muda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual do COB, at\u00e9 porque n\u00e3o temos elementos jur\u00eddicos s\u00f3lidos para comentar. A CBAt preocupa-se com o atletismo e com toda a situa\u00e7\u00e3o esportiva do Pa\u00eds, corte de verbas, tudo o que pode dificultar o desenvolvimento da modalidade at\u00e9 T\u00f3quio\u201d, afirma Jos\u00e9 Antonio Martins Fernandes, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Atletismo.\n\nFrancisco Ferraz, presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Badminton, foi um dos poucos a se manifestar no dia da pris\u00e3o tempor\u00e1ria de Nuzman. \u201cPara a gente n\u00e3o faz muita diferen\u00e7a no aspecto financeiro, pois nossos recursos j\u00e1 s\u00e3o bem reduzidos. N\u00e3o temos nenhum tipo de recurso privado. Somos prejudicados com a arrecada\u00e7\u00e3o baixa das loterias\u201d, diz, lembrando que a entidade receber\u00e1 neste ano quase R$ 2,3 milh\u00f5es de repasses da Lei Agnelo Piva. \u201cEsse valor \u00e9 pago em parcelas.\u201d\n\nAPOIO\n\nA situa\u00e7\u00e3o turbulenta no esporte ol\u00edmpico pode afugentar patrocinadores, mas duas grandes marcas ouvidas pelo Estado, que t\u00eam hist\u00f3rico de investimento nas modalidades dos Jogos, garantiram que n\u00e3o v\u00e3o mudar seus rumos, mesmo depois da suspens\u00e3o do COB pelo COI. \u201cA Coca-Cola Brasil mant\u00e9m sua cren\u00e7a na import\u00e2ncia do esporte para o desenvolvimento de uma sociedade plural, que zela pela inclus\u00e3o social e pelo bem-estar das pessoas\u201d, disse a empresa em nota.\n\n\u201cA Nissan acredita no esporte como forma de transforma\u00e7\u00e3o social e, por isso, apoia atletas com seu \u2018Time Nissan 2.0\u2019. A empresa pretende manter seu planejamento inalterado nessa \u00e1rea\u201d, afirmou a montadora, que patrocina 11 atletas de nove modalidades esportivas.\n\nNo lado de quem compete e vive o dia a dia do esporte, a crise no movimento ol\u00edmpico n\u00e3o pode afetar ainda mais as modalidades, que j\u00e1 convivem com dificuldades. Para Hugo Hoyama, que representou o Brasil em seis edi\u00e7\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos, entre 1992 e 2012, a expectativa era outra ap\u00f3s os Jogos do Rio.\n\n\u201cNa Olimp\u00edada, por exemplo, tivemos bons resultados, a quest\u00e3o do p\u00fablico foi excelente, da torcida. Mas infelizmente n\u00e3o ficou aquele legado que todos desejavam, de estrutura e verbas para cada confedera\u00e7\u00e3o. Espero que depois de tudo isso acabar a gente possa ter essa ajuda. Com mais apoio, verbas e motiva\u00e7\u00e3o a tend\u00eancia \u00e9 voltar a crescer\u201d, argumenta.\n\nEle entende que a pris\u00e3o tempor\u00e1ria de Nuzman e a suspens\u00e3o do COB s\u00e3o fatos ruins para o esporte, mas defende a investiga\u00e7\u00e3o. \u201cO que precisa ser feito \u00e9 justi\u00e7a para que essa m\u00e1 imagem possa desaparecer aos poucos. Aqueles que erraram precisam ser punidos.\u201d\n\nExperiente, ele d\u00e1 um conselho importante para a nova gera\u00e7\u00e3o. \u201cOs atletas t\u00eam de continuar treinando firme, fazendo sua parte. Muitas vezes os investidores poder\u00e3o ficar com o p\u00e9 atr\u00e1s ou algo do tipo. Eu, como ex-atleta, passei por algumas situa\u00e7\u00f5es parecidas, que n\u00e3o tinha muito apoio, mas sempre continuei treinando.\u201d", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/6/1507327859866.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/6/1507327859866.jpg", "date": "07/10/2017"}, "rank_32": {"title": "Pela segunda vez, bal\u00e3o provoca inc\u00eandio no Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico", "text": "RIO E S\u00c3O PAULO - Um princ\u00edpio de inc\u00eandio atingiu o Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico no Rio, na Barra da Tijuca, na zona sul do Rio, na madrugada deste domingo, 26. \u00c9 a segunda vez que o local \u00e9 atingido por chamas neste ano. O Corpo de Bombeiros da cidade foi acionado por volta das 0h36. Cinco viaturas foram ao local e permaceram no combate \u00e0s chamas at\u00e9 cerca de 5h10.\n\nO Vel\u00f3dromo n\u00e3o sofreu danos estruturais, segundo a Defesa Civil, que esteve no local para vistoriar o pr\u00e9dio. A Secretaria Municipal de Ordem P\u00fablica informou ainda, por meio de sua assessoria de imprensa, que o fogo provocou danos no revestimento da cobertura. Por\u00e9m, \u201cn\u00e3o foi necess\u00e1rio interditar o local e a administra\u00e7\u00e3o do Vel\u00f3dromo ir\u00e1 providenciar os reparos necess\u00e1rios\u201d.\n\nO princ\u00edpio de inc\u00eandio foi provocado pela queda de um bal\u00e3o, o mesmo motivo do primeiro inc\u00eandio ocorrido neste ano, no dia 30 de julho. Na ocasi\u00e3o, a reconstru\u00e7\u00e3o da cobertura custou R$ 199,4 mil aos cofres p\u00fablicos, de acordo com informa\u00e7\u00e3o da da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), divulgada na \u00e9poca.\n\nPara deixar o Vel\u00f3dromo pronto para os jogos ol\u00edmpicos, foram necess\u00e1rio R$ 143 milh\u00f5es. O pr\u00e9dio foi o \u00faltimo a ser entregue e o \u00fanico a n\u00e3o receber um evento-teste antes da Olimp\u00edadas. Inaugurado com seis meses de atraso, em 26 de julho de 2016, o local foi palco de disputas de ciclismo de pista. Atualmente, \u00e9 utilizado para treinamentos e competi\u00e7\u00f5es.\n\n+Ap\u00f3s novo or\u00e7amento, reconstru\u00e7\u00e3o do teto do Vel\u00f3dromo do Rio custar\u00e1 R$ 199 mil\n\nOutro inc\u00eandio\n\nEm julho, outro inc\u00eandio consumiu parte das instala\u00e7\u00f5es do Vel\u00f3dromo foi provocado por bal\u00f5es, segundo a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia criada pelo Minist\u00e9rio do Esporte para administrar o legado ol\u00edmpico.\n\nO or\u00e7amento para reconstru\u00e7\u00e3o da cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico do Rio na \u00e9poca foi de R$ 199.431,85.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg", "date": "26/11/2017"}, "rank_104": {"title": "Reparos na cobertura do Vel\u00f3dromo v\u00e3o custar R$ 60 mil", "text": "O inc\u00eandio do \u00faltimo domingo na cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra, na zona oeste do Rio de Janeiro, custar\u00e1 R$ 60 mil aos cofres p\u00fablicos. Essa \u00e9 a estimativa de custos apresentada pela Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) nesta quarta-feira. Com isso, somente este ano o local consumir\u00e1 R$ 260 mil apenas em obras de reparos no teto devido a inc\u00eandios provocados pela queda de bal\u00f5es.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Veja as principais not\u00edcias do esporte em nosso facebook\n\n+ Pela segunda vez, bal\u00e3o provoca inc\u00eandio no Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico\n\n+ Laborat\u00f3rio \u00e9 novo aliado dos atletas para alcan\u00e7ar vaga em T\u00f3quio\n\nO incidente mais recente aconteceu na madrugada do \u00faltimo domingo, quando o Corpo de Bombeiros do Rio foi acionado por volta das 0h36. Cinco viaturas foram ao local e permaneceram no combate \u00e0s chamas at\u00e9 \u00e0s 5h10. Segundo a Defesa Civil, o Vel\u00f3dromo n\u00e3o sofreu danos estruturais, enquanto a Secretaria Municipal de Ordem P\u00fablica informou que o fogo provocou danos no revestimento da cobertura.\n\nEm nota ao Estado, a Aglo, respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o do Vel\u00f3dromo, informou que \"embora ainda esteja sob an\u00e1lise de custo, a estimativa \u00e9 de que a recupera\u00e7\u00e3o emergencial seja da ordem de aproximadamente R$ 60 mil\". O montante ser\u00e1 bancado pela Aglo, uma autarquia vinculada ao minist\u00e9rio do Esporte.\n\nO estrago provocado pela queda do bal\u00e3o dessa vez foi menor do que aquele ocorrido em julho. Na ocasi\u00e3o, parte consider\u00e1vel do teto da arena foi queimada, e os reparos custaram R$ 199,4 mil.\n\nErguido para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016, o Vel\u00f3dromo consumiu cerca de R$ 140 milh\u00f5es para ser constru\u00eddo. O piso utilizado na pista \u00e9 de madeira siberiana e exige refrigera\u00e7\u00e3o constante por ar-condicionado. Apesar de n\u00e3o afetar a estrutura, inc\u00eandios na cobertura, como o ocorrido no \u00faltimo domingo, tem potencial de provocar preju\u00edzo ainda maior porque as chuvas ou mesmo o sol forte podem danificar a pista.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg", "date": "29/11/2017"}, "rank_111": {"title": "Negocia\u00e7\u00e3o com Minist\u00e9rio n\u00e3o avan\u00e7a e CBT adia planos de assumir Centro Ol\u00edmpico", "text": "Sem sucesso nas negocia\u00e7\u00f5es com o Minist\u00e9rio do Esporte, a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis (CBT) adiou os planos de assumir a gest\u00e3o do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis, localizado no Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca, no Rio de Janeiro. A CBT alega falta de recursos para administrar o local.\n\n+ Dirigentes de clubes ol\u00edmpicos formam associa\u00e7\u00e3o e querem espa\u00e7o no COB\n\nEm contato com o Estado, a entidade refor\u00e7a o interesse em assumir o Centro, mas reconhece \"falta de resguardo financeiro\" para uma gest\u00e3o \"mais duradoura\". O objetivo da CBT era receber verba de apoio do Minist\u00e9rio do Esporte para atuar diretamente no Centro Ol\u00edmpico, at\u00e9 com a meta futura de estabelecer no local um centro de treinamento nacional.\n\nAs negocia\u00e7\u00f5es, contudo, n\u00e3o andaram ao longo do ano. As conversas se intensificaram em fevereiro, quando Rafael Westrupp assumiu a presid\u00eancia da CBT. E ganharam volume em maio, em reuni\u00e3o com o pr\u00f3prio ministro Leonardo Picciani, em Florian\u00f3polis, na pr\u00f3pria sede da entidade.\n\nNa \u00e9poca, o ministro elogiou o projeto de gest\u00e3o apresentado, assim como as metas de cria\u00e7\u00e3o do centro de treinamento. \"\u00c9 um exemplo n\u00e3o s\u00f3 para o t\u00eanis como para as outras modalidades, pois a CBT consegue atender todas as pontas do esporte, desde o alto rendimento at\u00e9 os projetos sociais e de cadeirantes\", afirmara Picciani.\n\nSem sucesso nas tratativas, a CBT adiou os planos de assumir a gest\u00e3o do local. Westrupp alega que a entidade n\u00e3o conta com recursos suficientes para aceitar tal miss\u00e3o. Segundo ele, os custos de manuten\u00e7\u00e3o do Centro Ol\u00edmpico s\u00e3o estimados em R$ 4 milh\u00f5es por ano. Mas, desde o fim do ano passado, a entidade vem cortando gastos por causa da redu\u00e7\u00e3o de 78% do patroc\u00ednio dos Correios. Pelo novo contrato com a estatal, a CBT passou a receber R$ 2 milh\u00f5es por ano, bem abaixo dos R$ 9 milh\u00f5es do v\u00ednculo anterior.\n\nRIO OPEN\n\nSem a gest\u00e3o da CBT, o Centro Ol\u00edmpico passou a contar neste m\u00eas com um projeto social liderado pela organiza\u00e7\u00e3o do Rio Open, maior torneio de t\u00eanis da Am\u00e9rica do Sul. O projeto, batizado de N\u00facleo Esportivo Rio Open, levar\u00e1 crian\u00e7as para usar e praticar o esporte nas quadras do Centro, que \u00e9 um dos legados da Olimp\u00edada de 2016.\n\nNa primeira fase, cerca de 50 crian\u00e7as, entre 6 e 11 anos, ser\u00e3o beneficiados pelo projeto. Este primeiro grupo de alunos vir\u00e3o da escola p\u00fablica Roberto Burle Marx, da zona oeste do Rio. As aulas acontecer\u00e3o \u00e0s ter\u00e7as e quintas-feiras no in\u00edcio do ano letivo, em fevereiro.\n\nO projeto conta com o apoio da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), autarquia ligada ao Minist\u00e9rio do Esporte, que assumiu a responsabilidade pelos equipamentos ol\u00edmpicos. A AGLO sucedeu a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO) em mar\u00e7o deste ano.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/1/1513797103213.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/1/1513797103213.jpg", "date": "20/12/2017"}, "rank_75": {"title": "Uni\u00e3o faz pente fino em contas do Parque Ol\u00edmpico no valor de R$ 4,7 milh\u00f5es", "text": "Ap\u00f3s gastar R$ 4,7 milh\u00f5es em contas de \u00e1gua e luz nas Arenas Cariocas 1 e 2, no Centro de T\u00eanis e no Vel\u00f3dromo, a Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por administrar as instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca, resolveu montar um grupo de trabalho somente para analisar esse tipo de despesa.\n\n+ Em carta, clubes ol\u00edmpicos pedem voz no Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil\n\n+ COI retira parcialmente a suspens\u00e3o imposta ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil\n\n+ Legado do Rio fica entre \u2018elefantes brancos\u2019 e tempo para se modelar\n\nOs R$ 4,7 milh\u00f5es das contas de \u00e1gua e luz correspondem a mais de 10% dos R$ 45 milh\u00f5es reservados no or\u00e7amento do minist\u00e9rio para a gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico durante o ano.\n\nQuatro funcion\u00e1rios da Aglo ligados \u00e0s diretorias Executiva e de Gest\u00e3o Interna do \u00f3rg\u00e3o s\u00e3o os respons\u00e1veis por fazer uma auditoria completa nas contas de \u00e1gua, esgoto e luz emitidas pela Cedae (Companhia Estadual de \u00c1guas e Esgotos do Rio) e pela Light e apresentar um relat\u00f3rio final.\n\nSegundo a Aglo, foram pagos \u00e0 Cedae R$ 175.473,71, referentes ao per\u00edodo de abril a outubro \u2013 a autarquia foi criada pelo Governo Federal em 30 de mar\u00e7o para substituir a APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica). J\u00e1 o minist\u00e9rio pagou R$ 75.203,02 pelos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o.\n\nO valor total das contas de luz no exerc\u00edcio de 2017, at\u00e9 novembro, foi de R$ 4.610.568,28. De acordo com o \u00faltimo balan\u00e7o divulgado pelo Minist\u00e9rio do Esporte, foram realizados 92 eventos nos Parques Ol\u00edmpicos da Barra e de Deodoro, de abril a outubro, com a presen\u00e7a de cerca de 288 mil pessoas, sendo 13.500 atletas. A maior parte dos eventos \u00e9 realizada nos fins de semana.\n\nO Vel\u00f3dromo, palco das provas de ciclismo de pista nos Jogos do Rio, \u00e9 uma das \u00e1reas com maior custo de manuten\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico. O local consumiu cerca de R$ 140 milh\u00f5es para ser constru\u00eddo e o piso da pista \u00e9 de madeira siberiana, o que exige refrigera\u00e7\u00e3o constante por ar-condicionado.\n\nPara piorar, a cobertura do Vel\u00f3dromo precisou passar por dois reparos este ano ap\u00f3s ser atingida pela queda de bal\u00f5es. Ap\u00f3s o primeiro inc\u00eandio, em julho, as obras de reconstru\u00e7\u00e3o do local custaram R$ 199,4 mil. O incidente mais recente ocorreu no m\u00eas passado e os reparos consumiram cerca de R$ 60 mil dos cofres p\u00fablicos.\n\nPara tenta minimizar os custos de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico, al\u00e9m de fazer uma revis\u00e3o completa nas contas de \u00e1gua e luz, a Aglo tem adotado um sistema de contrapartidas, no qual os recursos arrecadados com a loca\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os s\u00e3o revertidos em obras no local.\n\nFoi assim, por exemplo, no primeiro evento no parque, o Desafio dos Gigantes, no qual o dinheiro pago pela Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de V\u00f4lei foi usado para a instala\u00e7\u00e3o de um guarda-corpo no Centro de T\u00eanis.\n\nO mesmo aconteceu quando a organiza\u00e7\u00e3o do Rock in Rio utilizou o Centro de T\u00eanis e as Arenas Carioca 1 e 2 e o aluguel n\u00e3o foi pago pelo festival diretamente \u00e0 Uni\u00e3o, mas sim em obras e a\u00e7\u00f5es or\u00e7adas em R$ 880 mil.\n\nDINHEIRO P\u00daBLICO\n\nDentro do plano de redu\u00e7\u00e3o de custos, o minist\u00e9rio tamb\u00e9m pretende repassar a gest\u00e3o do Centro de T\u00eanis para a CBT (Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis). A confedera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, quer fazer mudan\u00e7as nas instala\u00e7\u00f5es do local e dividir os custos das obras e de manuten\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o.\n\nA ideia inicial era de que a iniciativa privada bancasse a gest\u00e3o de todo o Parque Ol\u00edmpico, mas o plano n\u00e3o deu certo. Apenas uma empresa demonstrou interesse, por\u00e9m as garantias financeiras foram rejeitadas. A Prefeitura do Rio, ent\u00e3o, entregou a administra\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o pelos pr\u00f3ximos 25 anos, prorrog\u00e1vel por igual per\u00edodo, totalizando cinco d\u00e9cadas.\n\nO acordo com a Prefeitura diz que o Minist\u00e9rio do Esporte tem de tratar o Parque Ol\u00edmpico \u201ccom o mesmo cuidado como se fosse seu, mantendo-o limpo e em bom estado\u201d.\n\nCOMPARA\u00c7\u00c3O *\n\nMan\u00e9 Garrincha\n\nConta de \u00e1gua : R$ 37 mil/m\u00eas\n\nConta de luz : R$ 180 mil/m\u00eas\n\nArena Corinthians\n\nConta de \u00e1gua : R$ 50 mil/m\u00eas\n\nConta de luz : R$ 400 mil/m\u00eas\n\nMaracan\u00e3\n\nConta de \u00e1gua : R$ 60 mil/m\u00eas\n\nConta de luz : R$ 500 mil/ m\u00eas\n\n*valores estimados", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/1/1513733953716.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/1/1513733953716.jpg", "date": "20/12/2017"}, "rank_146": {"title": "An\u00e1lise: o outro lado de uma medalha ol\u00edmpica", "text": "GENEBRA - Numa est\u00e1tua colocada em Ol\u00edmpia, uma mensagem deixa claro a dimens\u00e3o pol\u00edtica dos Jogos Ol\u00edmpicos na Gr\u00e9cia Antiga: ao felicitar Pantarces por uma vit\u00f3ria na corrida de cavalos, as autoridades tamb\u00e9m o homenagearam por ajudar a estabelecer a paz entre Eleia e outras regi\u00f5es, incluindo a libera\u00e7\u00e3o de prisioneiros de guerra por ambos os lados.\n\n+ Diplomacia coreana usa dupla de patinadores para quebrar o gelo\n\nS\u00e9culos depois, quando Pierre de Coubertin recuperou o evento, uma das semelhan\u00e7as que fora importada da Gr\u00e9cia Antiga foi o car\u00e1ter pol\u00edtico do evento, escancarado uma vez mais com a negocia\u00e7\u00e3o entre a Coreia do Sul e a Coreia do Norte sobre a participa\u00e7\u00e3o de dois atletas norte-coreanos nos Jogos de Inverno, em fevereiro.\n\nMas a manipula\u00e7\u00e3o desses eventos por governos tamb\u00e9m fez parte da hist\u00f3ria. Em 1936, Adolf Hitler seria um dos primeiros a entender o poder midi\u00e1tico e pol\u00edtico da Olimp\u00edada, criando a tradi\u00e7\u00e3o de levar a tocha pelo pa\u00eds antes dos Jogos.\n\nEle n\u00e3o contava, por\u00e9m, com Jesse Owens, que ridicularizou a teoria da superioridade da ra\u00e7a ariana. O americano colecionou medalhas e at\u00e9 o carinho de um de seus maiores advers\u00e1rios, o alem\u00e3o Luz Long. Ambos disputaram o ouro no salto em dist\u00e2ncia em Berlim na emblem\u00e1tica prova vencida por Owens.\n\nEm sua autobiografia, lan\u00e7ada em 1970, o americano lembra que havia queimado todos os seus saltos na fase classificat\u00f3ria. Restava apenas uma oportunidade e, se ele voltasse a pisar na linha, seria desclassificado e sequer competiria na final.\n\n+ Medalhista da Rio-2016 reencontra a fam\u00edlia ap\u00f3s protestar contra o governo da Eti\u00f3pia\n\nMas enquanto caminhava preocupado, o americano sentiu uma m\u00e3o nos ombros. Quando se virou, apenas ouviu: \"Jesse Owens, sou Luz Long. Acho que ainda n\u00e3o nos conhecemos\".\n\nLong ent\u00e3o, sentindo os problemas com os saltos de Owens, seu maior advers\u00e1rio, lhe deu uma dica: \"fa\u00e7a um risco antes da linha oficial e a use como par\u00e2metro\". E funcionou. Naquela noite, na Vila Ol\u00edmpica, Owens conta que foi at\u00e9 o quarto de Long para agradecer e os dois passaram horas conversando. Para a surpresa do americano, ele descobriu que Long n\u00e3o tinha qualquer simpatia pelas teorias de Hitler.\n\nNaquela disputa, Long levou o p\u00fablico e o pr\u00f3prio Hitler ao del\u00edrio ao saltar 7,87 metros, algo que ele jamais havia conseguido. Mas Owens foi al\u00e9m e, no sexto salto, atingiu a marca de 8,06 metros.\n\n+ Marcelo Rubens Paiva: Legado ol\u00edmpico vai al\u00e9m do lucro\n\nPara surpresa geral, o primeiro a correr em dire\u00e7\u00e3o ao americano foi Long, que o felicitou efusivamente e o abra\u00e7ou diante de um est\u00e1dio lotado. Rudolf Hess, um dos l\u00edderes da c\u00fapula nazista, alertou \u00e0 fam\u00edlia de Long que jamais voltasse a abra\u00e7ar um negro, enquanto Hitler n\u00e3o disfar\u00e7ava sua frustra\u00e7\u00e3o.\n\nLong morreu na Sic\u00edlia durante a 2\u00aa Guerra lutando justamente pelo Ex\u00e9rcito nazista em 1943. A Cruz Vermelha s\u00f3 encontrou o corpo do atleta alem\u00e3o 5 anos mais tarde.\n\nQuanto a Jesse Owens, ele voltou aos EUA e foi recebido como uma estrela. Mas ele mesmo relata em suas mem\u00f3rias como, dias depois, se deu conta de que continuava sendo obrigado a entrar pela porta de tr\u00e1s dos \u00f4nibus de sua cidade. Numa das recep\u00e7\u00f5es em sua homenagem num luxuoso hotel americano, o neto de escravos foi orientado a usar o elevador de servi\u00e7os.\n\n+ Esc\u00e2ndalos e custo afugentam cidades candidatas aos Jogos Ol\u00edmpicos\n\nVis\u00e3o sovi\u00e9tica\n\nA Guerra Fria tamb\u00e9m se fez presente nos Jogos Ol\u00edmpicos, muito antes de ganhar esse nome. Ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Bolchevique de 1917, uma das primeiras medidas adotadas por Moscou foi a de se negar a participar das federa\u00e7\u00f5es esportivas internacionais, alegando que representavam uma \"ideologia burguesa\".\n\nA pr\u00f3pria Olimp\u00edada foi alvo de duros ataques. Para o Kremlin, o evento n\u00e3o passava de uma \"distra\u00e7\u00e3o das massas\" e uma tentativa de desviar a aten\u00e7\u00e3o dos trabalhadores de sua luta de classe.\n\nA participa\u00e7\u00e3o dos sovi\u00e9ticos em torneios no exterior era limitada e essa realidade mudou apenas quando o Kremlin se convenceu de que seus atletas podiam vencer essas competi\u00e7\u00f5es. Essa mudan\u00e7a de abordagem tinha como objetivo transmitir a mensagem pol\u00edtica de que a classe prolet\u00e1ria podia vencer representantes da burguesia.\n\nNuma esperan\u00e7a de criar um sistema pol\u00edtico paralelo ao modelo capitalista ocidental, Moscou bancou a cria\u00e7\u00e3o de novas entidades internacionais que agrupariam associa\u00e7\u00f5es esportivas com a ideologia comunista. A mais poderosa delas foi a Associa\u00e7\u00e3o Internacional do Esporte Vermelho que, em sua pr\u00f3pria descri\u00e7\u00e3o, era a entidade que agrupava \"todas as associa\u00e7\u00f5es esportivas oper\u00e1rias e campesinas que apoiam a luta da classe prolet\u00e1ria\".\n\nSua constitui\u00e7\u00e3o ainda deixava expl\u00edcito o papel do esporte na vida sovi\u00e9tica: \"A cultura f\u00edsica, a gin\u00e1stica, os jogos e o esporte s\u00e3o meios da luta de classes. N\u00e3o um fim em si mesmo\". A declara\u00e7\u00e3o simplesmente colocava por terra qualquer tentativa de garantir a neutralidade e car\u00e1ter apol\u00edtico do esporte.\n\nPara fazer frente aos Jogos Ol\u00edmpicos, criado por bar\u00f5es e apoiado pela monarquia da Europa Ocidental, os sovi\u00e9ticos estabeleceram em 1928 seu primeiro evento internacional. No lugar do Olimpo, pleno de valores individualistas e a cultura da beleza, Moscou promoveu as Spartakiadas. O nome era uma homenagem ao escravo rebelde que lutou contra seus opressores.\n\n+ Acervo Estad\u00e3o: Em 1956, Jesse Owens torceu pelo 'canguru brasileiro'\n\nCada participa\u00e7\u00e3o de Moscou em eventos no exterior era cuidadosamente avaliada: apenas se autorizava a viagem quando havia grande possibilidade de vit\u00f3rias. O editorial do jornal sovi\u00e9tico Shakhmatny Listok de 7 de outubro de 1925 explicitava essa ambi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do esporte.\n\n\"A Associa\u00e7\u00e3o de Xadrez considera poss\u00edvel para as organiza\u00e7\u00e3o de xadrez prolet\u00e1rias tomar parte nos encontros internacionais a fim de que, por meio das vit\u00f3rias sobre os mestres burgueses, a dignidade das massas prolet\u00e1rias e a f\u00e9 em sua for\u00e7a e os talentos da juventude sejam real\u00e7ados.\"\n\nA realidade \u00e9 que, a partir dos anos 20 e at\u00e9 a dissolu\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, o esporte em Moscou esteve \u00e0 servi\u00e7o de sua pol\u00edtica externa e da promo\u00e7\u00e3o de sua ideologia. Todas as miss\u00f5es de esportistas eram consideradas como a\u00e7\u00f5es de diplomacia no exterior e cuidadosamente avaliadas em sua conveni\u00eancia pol\u00edtica.\n\nCom a Guerra Fria ganhando for\u00e7a nos anos 50, a rejei\u00e7\u00e3o aos Jogos Ol\u00edmpicos desapareceu diante do c\u00e1lculo de Moscou de que podia usar o evento para mostrar sua superioridade. Assim, a cada quatro anos, americanos e sovi\u00e9ticos disputavam medalha a medalha a imagem de maior pot\u00eancia do mundo, al\u00e9m de promover e liderar boicotes que quase levaram o evento \u00e0 fal\u00eancia ao final dos anos 70.\n\nDuelos reais\n\nEm alguns momentos, esse conflito chegou at\u00e9 as disputas esportivas propriamente ditas, como na semifinal do polo aqu\u00e1tico entre Hungria e URSS em 1956, nos Jogos de Melbourne. A partida ficou conhecido como \"Sangue na \u00c1gua\".\n\nUm m\u00eas antes do in\u00edcio dos Jogos de 1956, um protesto de estudantes em Budapeste colocou em xeque a \u00e1rea de influ\u00eancia sovi\u00e9tica, em plena Guerra Fria. Na noite de 22 de outubro, 200 mil pessoas foram \u00e0s ruas pedir mais liberdade. O primeiro-ministro h\u00fangaro, Imre Nagy, foi trazido de volta ao governo com a esperan\u00e7a de conseguir consolidar a revolu\u00e7\u00e3o.\n\nImediatamente, o l\u00edder pol\u00edtico tomou iniciativas estrat\u00e9gicas. Retirou a Hungria do Pacto de Vars\u00f3via e declarou sua inten\u00e7\u00e3o de obter a independ\u00eancia completa do pa\u00eds. No dia 30 de outubro, ele decidiu mandar seu time de polo para a Austr\u00e1lia, num gesto de apelo ao mundo por apoio a uma declara\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia.\n\nCerca de um m\u00eas depois, no dia 20 de novembro, a equipe retornou dos Jogos Ol\u00edmpicos e descobriu que 3 mil de seus compatriotas morreram em raz\u00e3o da invas\u00e3o sovi\u00e9tica. Dois dias depois, no momento em que os Jogos come\u00e7avam na Austr\u00e1lia, Nagy seria preso, julgado e enforcado pelos sovi\u00e9ticos. A revolu\u00e7\u00e3o havia sido suprimida.\n\nMas o time n\u00e3o desistiu de demonstrar que n\u00e3o se curvaria. Mesmo sem ter entrado em uma piscina por um m\u00eas, os h\u00fangaros iniciaram a competi\u00e7\u00e3o vencendo os EUA por 6 a 2, e prosseguiram com goleadas contra Alemanha e It\u00e1lia.\n\nClassificados para a fase final, descobririam que enfrentariam a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Nas arquibancadas, a comunidade h\u00fangara que havia migrado para a Austr\u00e1lia anos antes fez quest\u00e3o de criar um clima de guerra naquela semifinal.\n\nNa piscina, os h\u00fangaros provocaram os russos desde o primeiro minuto. E a viol\u00eancia logo ganhou o jogo. O capit\u00e3o do time de Budapeste, Dezso Gyarmati, foi um dos que agrediu atletas russos. \"Est\u00e1vamos jogando pelo nosso pa\u00eds\", disse Ervin Z\u00e1dor. Por baixo da \u00e1gua, os pontap\u00e9s e agress\u00f5es se multiplicavam.\n\nValentin Propokov, um dos melhores jogadores sovi\u00e9ticos, passou a ser alvo constante das provoca\u00e7\u00f5es de Z\u00e1dor, que o acusava de ter bombardeado seu pa\u00eds. At\u00e9 que, ao perder a paci\u00eancia, Propokov retribuiu as ofensas com um soco.\n\n+ Diplomacia entre bico, gols e caneladas\n\nO sangue que contaminou a \u00e1gua levou o p\u00fablico \u00e0 beira de uma invas\u00e3o, exigindo a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia local para impedir que a partida terminasse em pancadaria entre torcedores e a equipe sovi\u00e9tica.\n\nO \u00e1rbitro decidiu dar um fim \u00e0 partida mesmo antes da conclus\u00e3o do tempo regulamentar. Os h\u00fangaros venciam por 4 a 0 e o clima de confronto era uma amea\u00e7a real.\n\nNo dia seguinte, os atletas da Hungria venceram os iugoslavos e conquistaram a medalha de ouro. Mas aquela conquista, ao voltar para seu pa\u00eds, podia significar uma puni\u00e7\u00e3o, o que fez metade da equipe desistir de retornar para Budapeste. Z\u00e1dor e outros pediram asilo na Austr\u00e1lia, seguindo anos mais tarde para os EUA.\n\nOutro protesto que ganhou notoriedade foi quando os americanos Tommie Smith e John Carlos fizeram a sauda\u00e7\u00e3o Black Power no p\u00f3dio em 1968, numa dura cr\u00edtica contra o racismo nos EUA. Eles foram banidos dos Jogos, mas a imagem do punho erguido entrou para a hist\u00f3ria.\n\nTerror em Munique\n\nNuma das p\u00e1ginas mais obscuras da hist\u00f3ria ol\u00edmpica, os atletas de Israel foram alvos de atentado terrorista e, num plano fracassado de resgate, todos morreram. Isso ocorreu em Munique em 1972. Documentos confidenciais guardados pelos arquivos nacionais de Israel revelam que, al\u00e9m da crise que tinham de lidar, um dos debates mais acalorados se referiu \u00e0 continua\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do evento na Alemanha.\n\nNum dos telegramas diplom\u00e1ticos encontrados nos arquivos, constata-se que o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) e os organizadores alem\u00e3es decidiram que interromper o evento podia atrapalhar as opera\u00e7\u00f5es policiais em curso. Mas outro motivo tamb\u00e9m foi apresentado: a TV alem\u00e3 havia pago milh\u00f5es para mostrar a Olimp\u00edada e n\u00e3o tinha um plano B para colocar no ar uma programa\u00e7\u00e3o alternativa.\n\nSeis horas depois do in\u00edcio da crise, um telegrama enviado pela embaixada de Israel em Bonn, ent\u00e3o capital da Alemanha Ocidental, para a c\u00fapula da chancelaria israelense em Tel-Aviv explicava os bastidores de uma reuni\u00e3o mantida entre ent\u00e3o presidente do COI, Avery Brundage, e o governo alem\u00e3o.\n\n\"Foi decidido n\u00e3o interromper os Jogos. Os motivos: 1. a possibilidade de que par\u00e1-los possa atrapalhar os esfor\u00e7os da pol\u00edcia (de resgatar os ref\u00e9ns). 2. A televis\u00e3o alem\u00e3 n\u00e3o tem alternativas \u00e0 programa\u00e7\u00e3o\", apontou o documento datado de 5 de setembro de 1972.\n\nReconcilia\u00e7\u00e3o\n\nMas os Jogos Ol\u00edmpicos tamb\u00e9m serviram para acelerar processos de reconcilia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Em 1964, T\u00f3quio recebeu o evento menos de 20 anos depois da 2\u00aa Guerra e foi a oportunidade que encontrou para se apresentar ao mundo de uma maneira diferente e pac\u00edfica. O mesmo impacto foi sentido por Barcelona quando, em 1992, apresentou uma nova imagem do pa\u00eds, apagando as d\u00e9cadas de ditadura de Franco.\n\nNo COI, muitos insistem at\u00e9 hoje que o boicote contra o regime do apartheid na \u00c1frica do Sul foi um dos fatores que ajudaram a pressionar o governo local a considerar uma revis\u00e3o de suas regras.\n\nEm 2016, pela primeira vez, uma equipe de refugiados participou das Olimp\u00edadas. O COI, a ONU e todos aqueles comprometidos em ajudar as v\u00edtimas de um dos maiores desastres humanit\u00e1rios da atualidade afirmaram que o time devia ajudar a criar uma consci\u00eancia coletiva da necessidade de se encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para a crise que afeta mais de 60 milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo. Quando s\u00edrios e africanos entraram para competir, representaram a esperan\u00e7a e desafiaram a ret\u00f3rica de \u00f3dio, muros e protecionismo que ganha for\u00e7a pelo mundo.\n\nDessa forma, dizer que o movimento ol\u00edmpico e as disputas por medalhas n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica \u00e9 uma grande mentira que, no mundo do esporte, nem atletas e nem dirigentes acreditam.\n\nQuando Pierre de Coubertin recriou o movimento ol\u00edmpico no final do s\u00e9culo 20, ele estabeleceu um evento que n\u00e3o apenas testava os limites a humanidade: intencionalmente ou n\u00e3o, o franc\u00eas criou um dos primeiros palcos pol\u00edticos de dimens\u00f5es globais. Que, agora, \u00e9 utilizado pelos coreanos.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/5/1571691833759.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1515511445881.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/3/0/1549820804003.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/1/8/1584062337081.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1515511445881.jpg", "date": "09/01/2018"}, "rank_40": {"title": "Uni\u00e3o vai gastar R$ 35 milh\u00f5es para manter funcionamento do Parque Ol\u00edmpico", "text": "Quatro instala\u00e7\u00f5es do Parque Ol\u00edmpico da Barra geridas pela Uni\u00e3o dever\u00e3o custar cinco vezes mais do que no ano passado \u2013 mas, ainda assim, menos do que se previa gastar quando a prometida Parceria P\u00fablico-Privada (PPP) para administrar o local fracassou. A estimativa da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) \u00e9 de que sejam necess\u00e1rios R$ 35 milh\u00f5es em 2018 para manter os locais em funcionamento.\n\n+ Prefeito do Rio de Janeiro culpa Jogos Ol\u00edmpicos de 2016 por crise\n\n+ Uni\u00e3o faz pente fino em contas do Parque Ol\u00edmpico no valor de R$ 4,7 milh\u00f5es\n\nCriada no ano passado, a Aglo tem previs\u00e3o de encerrar suas atividades no segundo semestre do pr\u00f3ximo ano, mas, com os custos envolvidos na administra\u00e7\u00e3o das arenas, j\u00e1 se cogita tornar a autarquia em algo permanente.\n\nA entidade administra as Arenas Carioca 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro de T\u00eanis. No ano passado, o governo federal estimou que essas instala\u00e7\u00f5es iriam consumir R$ 45 milh\u00f5es dos cofres p\u00fablicos, mas foram necess\u00e1rios \u201capenas\u201d R$ 6,66 milh\u00f5es. O valor se somou a R$ 1,3 milh\u00e3o que veio em contrapartidas de entes privados que usaram as instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas ao longo do ano.\n\nPresidente da Aglo, Paulo M\u00e1rcio Dias Mello explica a discrep\u00e2ncia entre os valores previstos e os executados. \u201cQuando foi constru\u00eddo o or\u00e7amento do Parque Ol\u00edmpico n\u00e3o havia ainda a Aglo. A gente n\u00e3o vivenciava as necessidades, ele foi feito em cima de estimativas\u201d, explica. \u201cT\u00ednhamos estimativas dos \u00faltimos 12 meses de conta de luz, \u00e1gua, o que incluiu o per\u00edodo ol\u00edmpico. As contas eram muito maiores.\u201d\n\nEle ressalta tamb\u00e9m que licita\u00e7\u00f5es previstas para o ano passado s\u00f3 agora come\u00e7am a ser realizadas, como contrata\u00e7\u00e3o de empresas para a manuten\u00e7\u00e3o predial, limpeza, seguran\u00e7a e brigadistas. At\u00e9 ent\u00e3o, o servi\u00e7o era executado pela Prefeitura do Rio.\n\nMello considera que o primeiro ano da autarquia foi \u201cmaravilhoso\u201d. \u201cEu ouvia dizer que isto aqui ia ser um elefante branco e n\u00e3o aconteceu isso\u201d, afirma. \u201cTive em m\u00e9dia aproximadamente 14 eventos por m\u00eas aqui no nosso legado ol\u00edmpico, alguns de porte internacional.\u201d\n\nFUTURO\n\nCriada em mar\u00e7o do ano passado, a Aglo tem previs\u00e3o de encerrar suas atividades em julho do pr\u00f3ximo ano. Depois disso, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que as instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas sob gest\u00e3o da Uni\u00e3o passem para a iniciativa privada, um projeto previsto desde que o Rio foi escolhido como sede dos Jogos Ol\u00edmpicos, em 2009, e que acabou n\u00e3o acontecendo por falta de interessados.\n\nO minist\u00e9rio do Esporte planeja que o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) desenhe um novo projeto de PPP para o Parque Ol\u00edmpico. Para isso, o BNDES precisar\u00e1 contratar uma consultoria especializada no tema. Numa previs\u00e3o otimista, o estudo estaria conclu\u00eddo apenas no segundo semestre.\n\nO curioso \u00e9 que, apesar de considerar que o ano da Aglo superou expectativas, Paulo M\u00e1rcio Dias Mello admite que a gest\u00e3o das arenas pode n\u00e3o interessar \u00e0 iniciativa privada. \u201cIsso envolve a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do momento, (o fato de) que estas arenas est\u00e3o em meio ao Riocentro e outros locais de loca\u00e7\u00e3o para esporte e entretenimento. N\u00e3o sei se a iniciativa privada estaria disposta a correr o risco e investir nisso\u201d, pondera.\n\nEle, contudo, apresenta uma alternativa. \u201cFalando como presidente da Aglo e como cidad\u00e3o: eu acredito muito, mas muito mesmo, que \u00e9 poss\u00edvel fazer uma gest\u00e3o deste Parque Ol\u00edmpico, principalmente voltado para esportes de alto rendimento e projetos de inclus\u00e3o social, atrav\u00e9s desta autarquia federal se tornando definitiva. Esta \u00e9 uma opini\u00e3o minha.\u201d", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/3/1515869701430.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/3/1515869701430.jpg", "date": "14/01/2018"}, "rank_61": {"title": "Clubes do Rio usam arena no Parque Ol\u00edmpico sem pagar aluguel", "text": "Para manter a Arena Carioca 1 em uso, a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) resolveu ceder sem cobran\u00e7a de aluguel o espa\u00e7o para Flamengo, Vasco e Botafogo receberem jogos do NBB no local.\n\n+ Uni\u00e3o vai gastar R$ 35 milh\u00f5es para manter funcionamento do Parque Ol\u00edmpico\n\n+ Cortes nas verbas p\u00fablicas afetam pequenos projetos esportivos\n\nA cess\u00e3o gratuita de uma das arenas mais modernas do Brasil alivia \u2013 e muito \u2013 o caixa dos clubes do Rio. O aluguel de um gin\u00e1sio com instala\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0 Arena Carioca 1 custaria aproximadamente R$ 20 mil por dia. A \u00fanica contrapartida exigida por parte da Aglo foi que os clubes instalassem arm\u00e1rios nos vesti\u00e1rios.\n\nO empr\u00e9stimo sem custos da Arena Carioca 1 \u00e9 uma das maneiras encontradas pela Aglo, autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por administrar as instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico da Barra, para n\u00e3o deixar que o local se transforme em um elefante branco, mesmo que isso tenha um alto custo aos cofres p\u00fablicos. No ano passado, somente com \u00e1gua e energia el\u00e9trica, a Uni\u00e3o gastou mais de R$ 4,7 milh\u00f5es com o Parque Ol\u00edmpico. A Aglo tamb\u00e9m administra a Arena Carioca 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro de T\u00eanis.\n\n\u201cEu n\u00e3o cobrei do Flamengo, n\u00e3o cobrei do Vasco, nem do Botafogo, nem de ningu\u00e9m. Eles estavam com uma dificuldade financeira muito grande. N\u00e3o \u00e9 cr\u00edvel que eu tenha uma arena e n\u00e3o disponha. Minha fun\u00e7\u00e3o primordial n\u00e3o \u00e9 arrecadar, \u00e9 fomentar o esporte\u201d, justifica Paulo M\u00e1rcio Dias Mello, presidente da Aglo.\n\nDesde novembro j\u00e1 foram realizadas sete partidas do NBB na Arena Carioca 1 e est\u00e3o agendados mais 14 jogos at\u00e9 mar\u00e7o. Al\u00e9m de usar o espa\u00e7o nos dias dos eventos, as equipes podem realizar treinamentos no local.\n\nCom ingressos entre R$ 10 e R$ 20 e sem a necessidade de pagar aluguel, os border\u00f4s financeiros dos jogos realizados na Arena Carioca 1 mostram que os clubes t\u00eam lucrado com as partidas no Parque Ol\u00edmpico da Barra. No cl\u00e1ssico entre Flamengo e Vasco, disputado no dia 30 de dezembro, com mando do Rubro-Negro, por exemplo, a renda l\u00edquida com bilheteria, j\u00e1 descontados os impostos, foi de R$ 35,8 mil. Por exig\u00eancia da Aglo, no entanto, uma parte dos ingressos \u00e9 doada para torcedores de baixa renda. / COLABOROU MARCIO DOLZAN", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/1/1516013501011.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/1/1516013501011.jpg", "date": "15/01/2018"}, "rank_15": {"title": "Enfim, legado ol\u00edmpico para o esporte brasileiro chega em Deodoro", "text": "O caminho para o Brasil chegar ao p\u00f3dio da canoagem slalom em T\u00f3quio-2020 \u00e9 tortuoso, tem 30 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua e sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de 40\u00baC. \u00c9 percorrido seis dias por semana e, s\u00f3 este ano, por pelo menos tr\u00eas meses. Mesmo assim, \u00e9 enaltecido por quem o percorre como sendo \u201cum dos melhores do mundo\u201d. Ningu\u00e9m se queixa.\n\n+ Prefeito do Rio de Janeiro culpa Jogos Ol\u00edmpicos de 2016 por crise\n\n+ Uni\u00e3o vai gastar R$ 35 milh\u00f5es para manter funcionamento do Parque Ol\u00edmpico\n\nA promessa de que as instala\u00e7\u00f5es permanentes dos Jogos do Rio-2016 colocariam o Pa\u00eds em outro patamar ol\u00edmpico ainda \u00e9 envolta em incertezas, mas desde o fim do ano passado pelo menos os atletas da slalom t\u00eam pouco do que se queixar. Parceria entre a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Canoagem (CBCa), o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) e a prefeitura do Rio permite que a equipe brasileira treine na corredeira artificial constru\u00edda no Complexo de Deodoro para a \u00faltima Olimp\u00edada.\n\n\u201c\u00c9 um dos melhores canais que eu j\u00e1 remei em toda minha experi\u00eancia como atleta\u201d, diz Ana S\u00e1tila, principal cano\u00edsta do Brasil e dona de dois p\u00f3dios no Mundial do ano passado, na Fran\u00e7a. \u201cO treinamento pra T\u00f3quio est\u00e1 acontecendo desde que a gente acorda at\u00e9 a hora de dormir. Temos metas estabelecidas e precisamos treinar forte.\u201d\n\nApontada como uma das melhores e mais modernas pistas de canoagem slalom do mundo, o circuito de Deodoro passou quase um ano fechado. Em agosto, reportagem do Estado mostrou que a \u00e1gua havia ficado esverdeada por falta de tratamento e manuten\u00e7\u00e3o. At\u00e9 mesmo jacar\u00e9s foram retirados de l\u00e1.\n\nA prefeitura do Rio recuperou o local e o equipamento vai receber em setembro o Mundial da categoria. O fato de poder treinar no mesmo local da competi\u00e7\u00e3o mais importante do ano \u00e9 comemorado pelos atletas brasileiros.\n\n\u201cTem muita vantagem. O grande fator \u00e9 voc\u00ea treinar na pista que vai competir. Se o Mundial fosse na Fran\u00e7a, a gente ia ter que treinar l\u00e1 o m\u00e1ximo que pudesse. Como \u00e9 no Brasil, estamos treinando muito mais que os outros\u201d, comenta Pedro Henrique Gon\u00e7alves, o Pep\u00ea, finalista nos Jogos do Rio-2016.\n\nDesde dezembro, Ana S\u00e1tila e Pep\u00ea treinam com a equipe em Deodoro de segunda a s\u00e1bado, pela manh\u00e3. \u00c0 tarde, tr\u00eas vezes por semana, o grupo utiliza os equipamentos do CT Time Brasil, no Parque Aqu\u00e1tico Maria Lenk. Antes, a equipe treinava em Foz do Igua\u00e7u, mas em condi\u00e7\u00f5es abaixo das ideais. Assim, a CBCa buscou apoio do COB.\n\n\u201cA equipe enfrentava dificuldades em Foz do Igua\u00e7u, mais at\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua da represa. Isso dificultava \u00e0s vezes principalmente no per\u00edodo de inverno europeu, que dificultava treinamentos fora do Pa\u00eds\u201d, explica Jorge Bichara, gerente geral de Alto Rendimento do COB. \u201cNosso investimento est\u00e1 relacionado a quest\u00f5es de log\u00edstica e eles fazem uso do Maria Lenk para o treinamento fora d\u2019\u00e1gua e para fase de recupera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da parte de muscula\u00e7\u00e3o e as avalia\u00e7\u00f5es que fizemos no nosso laborat\u00f3rio.\u201d\n\nPara C\u00e1ssio Petry, t\u00e9cnico da sele\u00e7\u00e3o brasileira de canoagem slalom, os treinos em Deodoro t\u00eam potencial de colocar a modalidade em outro patamar. \u201cNossa equipe \u00e9 forte, mas tenho certeza de que vai crescer muito. \u00c9 um grupo de elite, alguns tiveram boa participa\u00e7\u00e3o no Rio, e com essa volta do canal de Deodoro, juntamente com a estrutura do COB, vamos ter um grande crescimento.\u201d", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1517104342281.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/8/1517104342281.jpg", "date": "28/01/2018"}, "rank_48": {"title": "Parque Ol\u00edmpico da Barra ter\u00e1 museu do esporte nacional", "text": "O Parque Ol\u00edmpico da Barra ir\u00e1 abrigar um museu dedicado ao esporte nacional a partir do segundo semestre. O local ocupar\u00e1 uma \u00e1rea de at\u00e9 1.200 m\u00b2 no Vel\u00f3dromo e custar\u00e1 pouco mais de R$ 5 milh\u00f5es no primeiro ano. A inten\u00e7\u00e3o da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), que gere quatro arenas, \u00e9 que o museu seja financiado em grande parte com recursos privados.\n\n+ Clubes do Rio usam arena no Parque Ol\u00edmpico sem pagar aluguel\n\nO local ser\u00e1 batizado de e-Museu Nacional do Esporte, e poder\u00e1 ser visto tamb\u00e9m por meio da internet. Haver\u00e1 at\u00e9 a possibilidade de se ter acesso ao acervo do museu do Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional (COI) e do Museu Ol\u00edmpico de Barcelona. Segundo Bianca Gama, uma das idealizadoras do projeto, a ideia \u00e9 \u201ctranscender os muros do Parque Ol\u00edmpico\u201d.\n\nO total de objetos que ficar\u00e1 exposto n\u00e3o est\u00e1 definido, mas \u201c\u00e9 bastante grande\u201d, assegura o presidente da Aglo, Paulo M\u00e1rcio Dias Mello. O acervo do colecionador Roberto Gesta de Melo \u2013 ex-presidente de Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Atletismo e apontado como um dos maiores colecionadores de artefatos esportivos do mundo \u2013 far\u00e1 parte. Objetos das For\u00e7as Armadas, do Comit\u00ea Paral\u00edmpico Brasileiro (CPB) e do Museu Cidade Ol\u00edmpica dever\u00e3o compor o espa\u00e7o. Atletas e ex-atletas ol\u00edmpicos ser\u00e3o convidados a contribuir.\n\nO museu ser\u00e1 instalado em salas que, at\u00e9 o fim do ano passado, abrigavam a representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte no Rio e a pr\u00f3pria Aglo \u2013 agora, funcionam na Arena Carioca 1. Ao final do tour, o visitante sair\u00e1 em meio ao Vel\u00f3dromo e ter\u00e1 a chance de dar voltas de bicicleta na pista.\n\nO custo estimado do projeto \u00e9 de cerca de R$ 5,1 milh\u00f5es. \u201cO valor engloba R$ 3,1 milh\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o e R$ 2 milh\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o por 12 meses\u201d, explica Dias Mello. \u201cEstamos tentando buscar apoio da iniciativa privada. Se houver necessidade de complementa\u00e7\u00e3o, tenho certeza de que o Minist\u00e9rio da Cultura poder\u00e1 abra\u00e7ar o projeto, ou mesmo a Aglo.\u201d\n\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que o e-Museu Nacional do Esporte esteja em funcionamento em junho, para aproveitar a Copa do Mundo. \u201cA ideia \u00e9 fazer uma programa\u00e7\u00e3o junto com o museu e trazer a popula\u00e7\u00e3o para assistir aos jogos do Brasil no Parque Ol\u00edmpico\u201d, revela Dias Mello.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1517105571695.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/5/9/1517105571695.jpg", "date": "28/01/2018"}, "rank_43": {"title": "Sem autoriza\u00e7\u00e3o, Vel\u00f3dromo do Rio n\u00e3o pode receber p\u00fablico", "text": "Escolhido para ser sede do Mundial Paral\u00edmpico de Ciclismo de Pista em mar\u00e7o, o Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra pode receber a competi\u00e7\u00e3o sem p\u00fablico por falta de autoriza\u00e7\u00e3o do Corpo de Bombeiros. A corpora\u00e7\u00e3o exige documentos que atestem a seguran\u00e7a da arena em caso de inc\u00eandio. No ano passado, o teto dele ficou em chamas duas vezes ap\u00f3s a queda de bal\u00f5es no local.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Canoagem slalom deixa legado\n\n+ Canoagem slalom deixa legado em Deodoro\n\nA instala\u00e7\u00e3o recebeu normalmente as competi\u00e7\u00f5es ol\u00edmpica e paral\u00edmpica de ciclismo nos Jogos do Rio, em 2016, sempre com arquibancadas praticamente lotadas. Mas, passado menos de um ano e meio do fim da Olimp\u00edada, o pr\u00e9dio n\u00e3o possui mais autoriza\u00e7\u00e3o para receber p\u00fablico por parte do Corpo de Bombeiros do Rio.\n\nSegundo a Secretaria de Estado de Defesa Civil e Corpo de Bombeiros, \u00e0 \u00e9poca dos Jogos o Vel\u00f3dromo contava \u201ccom todo um aparato das institui\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a P\u00fablica pronto para agir em caso de necessidade\u201d. \u201cHoje, o funcionamento \u00e9 no \u2018Modo Legado\u2019, que significa altera\u00e7\u00e3o de layout e de rotina de seguran\u00e7a contra inc\u00eandio e p\u00e2nico.\u201d A pasta garantiu que \u201cn\u00e3o havia problemas de seguran\u00e7a na \u00e9poca dos Jogos\u201d.\n\nSegundo laudo emitido pelos engenheiros do Minist\u00e9rio do Esporte no ano passado, a arena n\u00e3o atende \u00e0s normas do Corpo de Bombeiros. Desde o in\u00edcio de 2016, o Vel\u00f3dromo funcionava gra\u00e7as \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de um Documento de Autoriza\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria de Funcionamento (DATF), que est\u00e1 suspenso.\n\nProcurado pelo Estado, o Comit\u00ea Organizador do Mundial de Paraciclismo declarou desconhecer \u201cqualquer impossibilidade da realiza\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o\u201d, que ser\u00e1 de 12 a 15 de mar\u00e7o, e que \u201cn\u00e3o foi em momento algum instado a n\u00e3o realizar o evento\u201d. Segundo o comit\u00ea, a legaliza\u00e7\u00e3o da arena \u00e9 de responsabilidade de seus gestores.\n\nA Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), que administra o Vel\u00f3dromo, informou que t\u00e9cnicos da prefeitura j\u00e1 est\u00e3o elaborando os laudos exigidos pelos bombeiros e que a libera\u00e7\u00e3o da estrutura \u201cpara receber grandes competi\u00e7\u00f5es, entre as quais o Mundial Paral\u00edmpico de Ciclismo\u201d, deve ocorrer nos pr\u00f3ximos dias.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/8/1517354183187.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/8/1517354183187.jpg", "date": "31/01/2018"}, "rank_28": {"title": "Parque Ol\u00edmpico na Barra acumula problemas ap\u00f3s os Jogos do Rio", "text": "Fia\u00e7\u00e3o exposta, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas com risco \u00e0 seguran\u00e7a, pisos danificados e in\u00fameros casos de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o apenas alguns dos problemas que esperam solu\u00e7\u00e3o h\u00e1 pelos menos oito meses em arenas esportivas constru\u00eddas para os Jogos do Rio no Parque Ol\u00edmpico da Barra. As situa\u00e7\u00f5es mais graves est\u00e3o no Vel\u00f3dromo e no Centro de T\u00eanis, que registram ac\u00famulo de \u00e1gua em diversas salas causado por infiltra\u00e7\u00f5es nas paredes ou a partir do piso.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Canoagem slalom deixa legado\n\n+ Canoagem slalom deixa legado em Deodoro\n\nEm abril do ano passado, um relat\u00f3rio elaborado por engenheiros do Departamento de Infraestrutura do Esporte, ligado ao Minist\u00e9rio do Esporte, apontou a exist\u00eancia de \u201cmais de 1.300 registros de anomalias ou falhas identificadas em diversos sistemas construtivos\u201d das Arenas Cariocas 1 e 2, do Centro de T\u00eanis e do Vel\u00f3dromo. O laudo foi apresentado assim que a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) recebeu da Prefeitura do Rio a gest\u00e3o das arenas.\n\nSegundo o termo de cess\u00e3o, a autarquia tinha 90 dias para apontar danos e poss\u00edveis v\u00edcios construtivos nas arenas. Caberia \u00e0 Prefeitura do Rio realizar os reparos ou acionar as construtoras respons\u00e1veis pelas obras. Todas as instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas foram erguidas para os Jogos do Rio e tinham cerca de um ano de uso.\n\nApesar disso, n\u00e3o faltavam problemas. Al\u00e9m da aus\u00eancia de documenta\u00e7\u00f5es para \u201catendimento pleno das normas\u201d, a an\u00e1lise visual feita pelos engenheiros nas quatro instala\u00e7\u00f5es apontou uma s\u00e9rie de danos \u2013 eles iam de corros\u00e3o em estruturas met\u00e1licas \u00e0 falta de forra\u00e7\u00e3o.\n\nErguido a um custo total de R$ 224,7 milh\u00f5es \u2013 quase R$ 50 milh\u00f5es a mais do que o previsto \u2013, o Centro de T\u00eanis j\u00e1 sofria com problema de ac\u00famulo de \u00e1gua em algumas \u00e1reas, causado provavelmente pelos \u201cproblemas de infiltra\u00e7\u00e3o\u201d e pelo \u201cdesn\u00edvel de pisos\u201d, como apontava o laudo. Apesar do pouco uso, portas j\u00e1 estavam danificadas e a fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, exposta.\n\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante podia ser vista no Vel\u00f3dromo. Inaugurado a apenas 40 dias do in\u00edcio da Olimp\u00edada, a instala\u00e7\u00e3o foi a \u00faltima arena a ser entregue para os Jogos do Rio, ap\u00f3s sofrer atrasos no cronograma de constru\u00e7\u00e3o e aumento dos custos. Or\u00e7ada inicialmente em R$ 118,88 milh\u00f5es, a constru\u00e7\u00e3o consumiu R$ 31 milh\u00f5es a mais dos cofres federais. A conta final ficou em R$ 149,9 milh\u00f5es.\n\nEntre mar\u00e7o e dezembro do ano passado, o Vel\u00f3dromo foi sede da representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Esporte no Rio e tamb\u00e9m da Aglo \u2013 desde o in\u00edcio deste ano, ambas foram deslocadas para a Arena Carioca 1. No segundo semestre, dever\u00e1 abrigar um museu dedicado ao esporte.\n\nO problema \u00e9 que, para isso, precisar\u00e1 ser resolvida uma s\u00e9rie de infiltra\u00e7\u00f5es, \u201ccom destaque para a efloresc\u00eancia de \u00e1gua no subsolo\u201d. Do lado de fora, os engenheiros apontavam para a necessidade de ser realizado o ajuste no \u201ccaimento irregular do piso\u201d, que ainda hoje resulta em ac\u00famulo de \u00e1gua junto \u00e0s paredes.\n\nA Prefeitura do Rio vai desembolsar R$ 2,5 milh\u00f5es somente para arcar com as reformas do Centro de T\u00eanis e do Vel\u00f3dromo. Segundo a RioUrbe, empresa p\u00fablica respons\u00e1vel por gerenciar as obras do munic\u00edpio, a arena de t\u00eanis \u201cj\u00e1 possui processo formado para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas no valor de R$ 1,5 milh\u00e3o\u201d. Os reparos no Vel\u00f3dromo t\u00eam estimativa de custo de R$ 1 milh\u00e3o.\n\nTodas as arenas deveriam ser reformadas pelas empresas ou cons\u00f3rcios respons\u00e1veis por suas constru\u00e7\u00f5es, mas algumas delas est\u00e3o em processo de liquida\u00e7\u00e3o ou tiveram seus contratos rescindidos pelo munic\u00edpio, e por isso se recusam a realizar as obras. De acordo com a RioUrbe, elas ser\u00e3o acionadas na Justi\u00e7a para ressarcir os cofres do Rio dos preju\u00edzos.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/8/1517354183188.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/8/8/1517354183188.jpg", "date": "31/01/2018"}, "rank_101": {"title": "V\u00edtimas da viol\u00eancia no Rio tentam se reinventar na canoagem", "text": "Os g\u00eameos Jeferson e Jackson andavam de moto em S\u00e3o Gon\u00e7alo, regi\u00e3o metropolitana do Rio, sem compromisso. O dia tinha sido bom na peixaria em Niter\u00f3i: eles atenderam a atriz Sophie Charlotte, aquela da Globo, que comprou um monte de camar\u00e3o. Tiraram at\u00e9 selfie. Jeferson estava t\u00e3o feliz que n\u00e3o entendeu direito quando os ladr\u00f5es falaram que era um assalto. Era 25 de junho de 2016. Bairro Vermelho. Os irm\u00e3os correram. V\u00e1rios tiros foram disparados.\n\n+ Enfim, legado ol\u00edmpico para o esporte brasileiro chega em Deodoro\n\n+ Isaquias 'usa' filho para mirar ouro nos Jogos de T\u00f3quio\n\nN\u00e3o tinha sangue na rua, mas Jeferson n\u00e3o conseguia se mexer. Foi um disparo pelas costas, que acertou a coluna vertebral. Quando sua m\u00e3e chegou, ele pediu uma ora\u00e7\u00e3o e se desculpou por n\u00e3o ter sido obediente. E ent\u00e3o ficou tudo escuro.\n\nVinte e tr\u00eas anos atr\u00e1s, Luciano reagiu a um assalto na Pavuna. Eram dois assaltantes. Pensou que dava para escapar. N\u00e3o deu. Tamb\u00e9m foi atingido nas costas. Thaiany Tavares \u00e9 uma das sobreviventes do massacre do Realengo, aquele em que Wellington Oliveira invadiu uma escola municipal e matou 12 alunos e deixou 13 feridos em 2011.\n\nUnidas pelo cotidiano de viol\u00eancia que atingiu uma escala sem precedentes nos \u00faltimos anos na Cidade Maravilhosa e a regi\u00e3o metropolitana e alcan\u00e7ou ponto estarrecedor nesta semana com o assassinato da vereadora Marielle Franco (PSOL/RJ), as vidas de Luciano, Thaiany e Jeferson t\u00eam outro ponto em comum: tentam encontrar na canoagem uma forma de recome\u00e7o e de supera\u00e7\u00e3o. O esporte fornece a eles o caminho de uma vida nova.\n\nOs tr\u00eas s\u00e3o paratletas e integram o clube de canoagem Rio Va\u2019a, aberto para todos, deficientes e n\u00e3o deficientes. O nome se refere ao tipo de canoa que eles utilizam: a polin\u00e9sia, que tem estrutura diferente das tradicionais e dos caiaques tamb\u00e9m. Normalmente, tem seis lugares.\n\nNos Jogos Paral\u00edmpicos de T\u00f3quio, ser\u00e1 utilizada pela primeira vez, mas em provas individuais. Entre os paratletas do clube est\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 as v\u00edtimas da viol\u00eancia, assaltos e balas perdidas, mas tamb\u00e9m pessoas com problemas cong\u00eanitos ou v\u00edtimas de acidentes de tr\u00e2nsito. Para eles, o treinamento \u00e9 gratuito.\n\nO esporte no mar projeta futuros variados. Uns sonham com T\u00f3quio; outros est\u00e3o felizes porque recuperaram a autoestima e parte da mobilidade perdidas com o tiro certeiro.\n\nLuciano \u00e9 o que est\u00e1 mais perto da Olimp\u00edada. Ele \u00e9 Luciano Meirelles, atleta consagrado que j\u00e1 conquistou 62 medalhas, entre elas a de campe\u00e3o mundial de velocidade na Pol\u00f4nia em 2012. \u00c9 atleta de ponta. Por diverg\u00eancias com a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Canoagem, ficou um per\u00edodo sem receber os recursos da Bolsa P\u00f3dio e interrompeu os treinos. \u201cQuero recome\u00e7ar\u201d, planeja. Luciano \u00e9 falante e bem-humorado, mas trava na hora de falar sobre a trag\u00e9dia. \u201cS\u00f3 falo quando sou obrigado\u201d, diz, diante da pergunta inc\u00f4moda do Estado.\n\nAp\u00f3s 23 anos desde que foi atingido na Pavuna, Luciano voltou ao prumo dentro da \u00e1gua. \u201cQuando estou na \u00e1gua, esque\u00e7o do meu problema f\u00edsico. Eu vou embora. Sou igual a todo mundo\u201d, diz o pai de tr\u00eas filhos que mora em Nova Igua\u00e7u, distante 70 km do local dos treinos.\n\nNicolas Bourlon, presidente do clube, explica que a polin\u00e9sia facilita a r\u00e1pida adapta\u00e7\u00e3o dos atletas porque ela \u00e9 mais est\u00e1vel. \u201cSomos iguais dentro da \u00e1gua\u201d, diz Jeferson.\n\nEle est\u00e1 t\u00e3o satisfeito que aposta na canoagem como projeto de vida. Come\u00e7ou a treinar no fim do ano passado, j\u00e1 ganhou uma medalha estadual, mas ainda est\u00e1 na fase de fortalecimento muscular. Um entrave \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o financeira. Hoje, ele vive com o benef\u00edcio do INSS; sua m\u00e3e, dona Carmem, est\u00e1 desempregada; o irm\u00e3o Jackson foi atingido no bra\u00e7o naquele dia, trabalha e faz curso t\u00e9cnico em enfermagem.\n\nEm janeiro, Jeferson lan\u00e7ou campanha para arrecada\u00e7\u00e3o de fundos na internet. O objetivo \u00e9 comprar uma cadeira de rodas nova, mais leve, de alum\u00ednio e sob medida. Precisa de R$ 8 mil. Arrecadou R$ 1.650. \u201cMeu sonho \u00e9 ser atleta paral\u00edmpico da canoagem\u201d, diz o rapaz de 21 anos.\n\nAos 17 anos, Thaiany n\u00e3o est\u00e1 treinando com frequ\u00eancia. Bourlon explica que ela come\u00e7ou bem no ano passado, mas perdeu a motiva\u00e7\u00e3o e tem faltado \u00e0s treinamentos. Ela n\u00e3o foi treinar na ter\u00e7a-feira, e a canoagem caminha para ser apenas o seu hobby. \u201cCada pessoa reage de um jeito ap\u00f3s trag\u00e9dias. Alguns n\u00e3o saem da cama quando ficam deficientes. A canoagem foi o rem\u00e9dio para minha cabe\u00e7a\u201d, diz Luciano.\n\nTr\u00eas perguntas para Luciano Meirelles, paratleta da canoagem\n\n1. O que levou voc\u00ea para a cadeira de rodas?\n\nEm 1994, eu fui at\u00e9 a Ilha do Governador trabalhar, mas errei o caminho. Fui para a Pavuna. O rapaz anunciou o assalto. Achei que dava para fugir, acelerei o carro, mas levei um tiro pelas costas. Eu tinha 22, 23 anos. Hoje, estou com 46 anos. Parece que foi ontem\n\n2. Como descobriu a canoagem?\n\nUm amigo disse que eu tinha porte f\u00edsico para a canoagem. Eu fui fazer o teste e conhecer, mesmo sem saber nadar. Depois de quatro meses, fui campe\u00e3o brasileiro.\n\n3. Quais s\u00e3o seus planos para o futuro?\n\nMeu maior sonho \u00e9 estar presente em T\u00f3quio em 2020 (Jogos Paral\u00edmpicos). Parei de treinar por necessidade, mas eu vou buscar o que \u00e9 meu.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/2/1521247695127.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/2/1521247695127.jpg", "date": "18/03/2018"}, "rank_81": {"title": "Ap\u00f3s ser atropelado, atleta encontra reden\u00e7\u00e3o em uma bicicleta", "text": "O paulistano Johnatan Mineiro, crescido na Vila Prudente, estreia nesta quinta-feira no Mundial de paraciclismo de pista que acontece no Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico, no Rio. De origem humilde, ele e seu irm\u00e3o mais novo foram criados por uma m\u00e3e solteira e tiveram de aprender a se virar desde cedo. No meio de tudo isso, aos 15 anos, aquele garoto que gostava de brincar na rua e subir em \u00e1rvores foi atropelado por um motorista b\u00eabado.\n\n+ V\u00edtimas da viol\u00eancia no Rio tentam se reinventar na canoagem\n\n+ Enfim, legado ol\u00edmpico para o esporte brasileiro chega em Deodoro\n\nJohnatan estava andando de bicicleta com outros dois amigos no munic\u00edpio de Guapia\u00e7u. Nesta idade ele j\u00e1 morava ali pertinho, em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, onde permanece at\u00e9 hoje. \"Eu estava na estrada e esse individuo entrou no acostamento, quebrou todo o meu lado esquerdo e foi embora\", afirma. Dos tr\u00eas, s\u00f3 ele foi atingido pelo ve\u00edculo.\n\nSeus amigos come\u00e7aram a pedir ajuda, quando viram um carro voltando. Era o mesmo senhor no mesmo Kadett. \"J\u00e1 vi o estado que ele estava quando entrei no carro, mas ele mesmo disse que estava num churrasco e que quando viu j\u00e1 se encontrava dentro do acostamento\", conta. Naquele momento de desespero e muita dor, toda ajuda era bem-vinda. Ent\u00e3o seguiram para o hospital mais pr\u00f3ximo dali. As consequ\u00eancias? Al\u00e9m de uma fratura exposta grave no bra\u00e7o esquerdo, outros ossos quebrados tanto na costela quanto no tornozelo.\n\nChegando l\u00e1 o susto foi ainda maior. \u201cA primeira coisa que me falaram \u00e9 que teriam de amputar o meu bra\u00e7o\u201d, relembra. Foi a m\u00e9dica, esposa do senhor que o atropelou, que impediu a a\u00e7\u00e3o precipitada. Ficou internado por quase dois meses e passou por diversas cirurgias, mesmo sabendo que os danos eram irrevers\u00edveis.\n\nAl\u00e9m de todo sofrimento do processo de recupera\u00e7\u00e3o e fisioterapia, que durou cerca de dois anos, Johnatan ainda tinha de lidar com as inseguran\u00e7as comuns a qualquer adolescente. Ele, que era o \u201cgal\u00e3 da escola\u201d, agora se via com vergonha, usando roupas longas para esconder os ferimentos e tendo de enfrentar o bullying di\u00e1rio.\n\nCom o tempo, Mineiro \u2013 como \u00e9 chamado pelos amigos \u2013 foi se aceitando. Aos poucos, Johnatan se encontrou em uma paix\u00e3o que ele tinha desde cedo: a bicicleta. Tr\u00eas anos depois do acidente, ele foi assistir os Jogos Abertos de sua cidade e ao ver os ciclistas seus olhos brilharam. Ent\u00e3o ele decidiu que era isso que ele iria ser.\n\nSua estreia no ciclismo foi em outubro de 2001, com 19 anos, pela categoria estreante. De l\u00e1 para c\u00e1 foram 17 anos e muito treino. De segunda a segunda, acumulando at\u00e9 500 quil\u00f4metros por semana. In\u00fameras conquistas tamb\u00e9m. Campe\u00e3o dos Jogos Regionais, vice brasileiro na prova de quil\u00f4metro, bronze na persegui\u00e7\u00e3o individual e pentacampe\u00e3o de bicicross regional s\u00e3o alguns de seus resultados. \u201cEu me considero normal na bicicleta. Aos olhos das outras pessoas a gente \u00e9 torto, aleijado, mas com ela eu me tornei mais forte\u201d, diz o atleta de 36 anos.\n\nO sonho no Mundial, que come\u00e7a nesta quinta e vai at\u00e9 domingo, \u00e9 ficar entre os tr\u00eas mais bem colocados do mundo na prova de quil\u00f4metro da categoria C5 \u2013 para atletas com defici\u00eancia f\u00edsico-motoras e amputados que competem em bicicletas convencionais.\n\nAs suas principais metas s\u00e3o bater seus tempos no rel\u00f3gio, repetir o resultado de seus treinos e, quem sabe, alcan\u00e7ar p\u00f3dios ainda mais altos. \u201cQuero viajar em competi\u00e7\u00f5es fora do Brasil para ser reconhecido internacionalmente\u201d, afirma.\n\nDepois de 20 anos sendo atleta do ciclismo, competindo em categorias convencionais e paral\u00edmpicas, Johnatan s\u00f3 tem a agradecer. \u201cFoi o esporte que me tirou de um lugar ruim, perigoso e cheio de necessidades. O meu fim ali onde eu morava era ser igual aos outros. Hoje uns est\u00e3o presos, outros j\u00e1 morreram\u201d, comenta.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/1/1521685330219.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/1/1521685330219.jpg", "date": "22/03/2018"}, "rank_19": {"title": "COB abre m\u00e3o de acervo de documentos oficiais da Olimp\u00edada do Rio-2016", "text": "O COB (Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil) abriu m\u00e3o de parte do acervo dos Jogos Rio-2016. Em carta enviada ao COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional), o \u00f3rg\u00e3o anunciou a decis\u00e3o de rescindir o contrato que determinava que cabia a ele cuidar de documentos, publica\u00e7\u00f5es, sites, sistemas tecnol\u00f3gicos e arquivos multim\u00eddias relativos ao evento. O comit\u00ea alega n\u00e3o ter recursos financeiros para administrar esse tipo de material.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Confira os destaques da programa\u00e7\u00e3o esportiva da TV\n\n+ Justi\u00e7a autoriza devolu\u00e7\u00e3o de quase R$ 6 milh\u00f5es ao Comit\u00ea Rio-2016\n\n\u201cEsses ativos foram fornecidos ao Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil com o objetivo de, entre outros, preservar e conceder acesso ao material de arquivo da Rio-2016 para o estabelecimento do legado ol\u00edmpico, realiza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o das ideias do movimento ol\u00edmpico no Brasil atrav\u00e9s de atividades n\u00e3o comerciais acess\u00edveis ao p\u00fablico e destinadas a pesquisas e estudos\u201d, diz nota enviada pelo COI ao Estado.\n\nAp\u00f3s a decis\u00e3o do COB de n\u00e3o ficar mais com essa parte do acervo da Rio-2016, o COI est\u00e1 agora em busca de entidades e institui\u00e7\u00f5es interessadas na preserva\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do evento. O COI tenta encontrar parceiros \u201ccom o objetivo de contribuir para a promo\u00e7\u00e3o do olimpismo, dos valores ol\u00edmpicos e do movimento ol\u00edmpico.\u201d\n\nO COB resolveu ficar apenas com a parte da memorabilia do acervo da Rio-2016 (produtos licenciados, medalhas e tochas, entre outros). Uma muse\u00f3loga do comit\u00ea est\u00e1 fazendo o cadastro do acervo, que possui cerca de 5.500 pe\u00e7as. O material est\u00e1 atualmente na sede do COB, localizada na Barra da Tijuca, zona Oeste do Rio. No ano passado, algumas pe\u00e7as da Rio-2016 chegaram a ser expostas pelo COB durante os Jogos Escolares da Juventude, como tochas, medalhas, moedas, mascotes, selos e pins.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/8/1470455031783.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/8/1470455031783.jpg", "date": "29/03/2018"}, "rank_91": {"title": "TCU determina que Comit\u00ea Rio-2016 pague obras nas arenas dos Jogos", "text": "O TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) determinou que o Comit\u00ea Organizador dos Jogos Ol\u00edmpicos Rio-2016 pague todos os custos das obras que ter\u00e3o de ser feitas para corrigir danos e reparos nas arenas utilizadas durante o evento no Brasil. Os valores ainda est\u00e3o sendo calculados e dever\u00e3o ser apresentados ao tribunal no pr\u00f3ximo m\u00eas.\n\n+ Leia mais not\u00edcias sobre os Jogos Ol\u00edmpicos\n\n+ Katie Ledecky adere ao profissionalismo na nata\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos\n\n+ Sele\u00e7\u00e3o brasileira de jud\u00f4 se prepara forte para brilhar nos tatames\n\nO Co-Rio enfrenta crise financeira, com d\u00edvidas de R$ 132 milh\u00f5es em 2017, quando foi divulgado o \u00faltimo balan\u00e7o das contas da entidade. Uma auditoria foi contratada para analisar as finan\u00e7as do \u00f3rg\u00e3o e o resultado deve ser anunciado nos pr\u00f3ximos dias com aumento no rombo por causa de juros e multas.\n\nUm ano e meio depois dos Jogos do Rio, o comit\u00ea tem atualmente estrutura com apenas seis funcion\u00e1rios e nenhuma fonte de renda. A crise se agravou depois que Carlos Arthur Nuzman, ent\u00e3o presidente do Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) e do pr\u00f3prio Comit\u00ea Rio-2016, foi preso acusado de corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa por suposta compra de votos de integrantes do COI (Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional) para garantir ao Rio o direito de sediar os Jogos de 2016. Duas semanas depois, ele foi solto e est\u00e1 em liberdade. Hoje, o Co-Rio \u00e9 presidido interinamente por Edson Figueiredo Menezes, ent\u00e3o primeiro vice da entidade.\n\nO \u00f3rg\u00e3o informa que j\u00e1 comunicou aos auditores do TCU que n\u00e3o possui recursos para bancar obras nas arenas dos Jogos. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um acordo assinado que coloca o governo do Rio e a prefeitura como respons\u00e1veis por eventuais preju\u00edzos dos Jogos. Os poderes p\u00fablicos, por\u00e9m, se recusam a ajudar. O Co-Rio \u00e9 \u00f3rg\u00e3o privado, que n\u00e3o est\u00e1 ligado ao COB nem ao Minist\u00e9rio do Esporte.\n\nAs instala\u00e7\u00f5es esportivas dos Jogos custaram R$ 7,2 bilh\u00f5es. Ap\u00f3s a pris\u00e3o de Nuzman, o COI avisou que n\u00e3o ajudaria mais financeiramente o comit\u00ea. A entidade anunciou que j\u00e1 havia cumprido com suas obriga\u00e7\u00f5es, inclusive com aportes em dinheiro superiores aos previstos em contrato. O COB tamb\u00e9m n\u00e3o pretende bancar despesas e d\u00edvidas do Rio-2016.\n\nO TCU ordenou que o CCFEX (Centro de Capacita\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Ex\u00e9rcito), a Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico) e a prefeitura do Rio apresentem o valor dos reparos, especificado por itens e arenas, e a lista de avarias ocorridas durante o per\u00edodo em que o espa\u00e7o foi cedido ao Comit\u00ea.\n\nO tribunal ordenou ainda que o CCFEX, a Aglo e a prefeitura carioca cobrem \u201cadministrativamente e, se necess\u00e1rio, judicialmente do Comit\u00ea Rio-2016 as corre\u00e7\u00f5es devidas, nas arenas sob sua gest\u00e3o, relativas a danos ocorridos enquanto essas estavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o desse comit\u00ea, informando ao TCU as provid\u00eancias tomadas\u201d. A Aglo \u00e9 a autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por administrar as arenas Carioca 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis no Parque Ol\u00edmpico da Barra. J\u00e1 o Ex\u00e9rcito cuida das instala\u00e7\u00f5es dos centros de Tiro, Hipismo, H\u00f3quei e Pentatlo Moderno e da Arena da Juventude no Complexo Esportivo de Deodoro. A prefeitura do Rio ficou com o Parque Radical de Deodoro, a Arena Carioca 3 e a Vila Ol\u00edmpica da Barra, al\u00e9m da desmontagem da Arena do Futuro e do Centro Aqu\u00e1tico.\n\nA Aglo ainda contabiliza os custos das obras que precisar\u00e3o ser feitas nas arenas que est\u00e3o agora sob sua responsabilidade para poder atender aos pedidos do TCU. \u201cA Aglo est\u00e1 providenciando por estimativa os valores de tais preju\u00edzos a serem, posteriormente e dentro do prazo, enviados ao TCU, bem como ao munic\u00edpio. Tal custo est\u00e1 em processo de levantamento\u201d, diz em nota a autarquia.\n\nA prefeitura do Rio tamb\u00e9m calcula quanto seria devido pelo Comit\u00ea pelas avarias causadas pela realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos. \u201cT\u00e3o logo seja apurado este valor, o comit\u00ea ser\u00e1 notificado para realizar o ressarcimento\u201d, informou a gest\u00e3o em nota.\n\nJ\u00e1 Ex\u00e9rcito informou que realizou vistorias em Deodoro juntamente com representantes do Rio-2016 e que o \u00f3rg\u00e3o se comprometeu a sanar os danos nas instala\u00e7\u00f5es esportivas, mas ainda n\u00e3o o fez. O comit\u00ea alega que j\u00e1 contratou e pagou uma empresa para realizar os servi\u00e7os e espera a defini\u00e7\u00e3o do local onde ficar\u00e1 o canteiro de obras para dar in\u00edcio aos trabalhos.\n\nO TCU cobrou do CCFEX o planejamento para a utiliza\u00e7\u00e3o das arenas ol\u00edmpicas. O Ex\u00e9rcito admite que o uso das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 prec\u00e1rio e tem buscado parcerias. \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es vem sendo realizada por diversas entidades, ainda que precariamente, por interm\u00e9dio de Termos de Permiss\u00e3o de Uso, cujas contrapartidas auxiliam na recupera\u00e7\u00e3o das mesmas\u201d, explicou o Ex\u00e9rcito.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/6/1481920567569.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/9/6/1481920567569.jpg", "date": "02/04/2018"}, "rank_8": {"title": "Legado? Atletas n\u00e3o t\u00eam vez nas instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas do Rio", "text": "Dois anos depois dos Jogos do Rio, e a dois anos dos de T\u00f3quio, parte das instala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para a Olimp\u00edada de 2016 ainda n\u00e3o tem servido para treinamento e prepara\u00e7\u00e3o de atletas que buscam vaga para a edi\u00e7\u00e3o de 2020. Apesar da melhora na ocupa\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas, a promessa de que elas serviriam para ajudar a desenvolver modalidades pouco difundidas no Brasil ainda foi pouco colocada em pr\u00e1tica.\n\n+ Coordenador na vela, Torben Grael v\u00ea boas chances para o Brasil em Mundial\n\n+ IAAF define sistema de classifica\u00e7\u00e3o do atletismo para os Jogos de T\u00f3quio-2020\n\nO curioso \u00e9 que no mesmo esporte em que h\u00e1 um dos bons exemplos h\u00e1 tamb\u00e9m um dos piores. Enquanto o Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra passou a servir para treinos de atletas do ciclismo de pista, a pista de BMX no Complexo Esportivo de Deodoro est\u00e1 fechada.\n\nRespons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a prefeitura do Rio diz que est\u00e1 \u201cem tratativas com o Comit\u00ea Ol\u00edmpico do Brasil (COB) e a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Ciclismo (CBC) para o desenvolvimento de um projeto para o equipamento\u201d. N\u00e3o foi estipulado prazo.\n\nOutro exemplo \u00e9 o da pista de atletismo do Engenh\u00e3o. De alt\u00edssimo padr\u00e3o, ela n\u00e3o \u00e9 usada pelos atletas brasileiros. \u201cA Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Atletismo (CBAt) n\u00e3o utilizou em nenhuma oportunidade instala\u00e7\u00f5es dos Jogos\u201d, afirmou a CBAt.\n\nNo Parque Ol\u00edmpico, a ociosidade de instala\u00e7\u00f5es vista at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s diminuiu, mas para isso promessas feitas nos anos que antecederam aos Jogos precisaram ser adaptadas. O projeto das Arenas Cariocas 1 e 2, por exemplo, previa que serviriam para o esporte de alto rendimento. A Arena 2 seria exclusiva, mas tem sido utilizada para outros eventos.\n\n\u201cEla n\u00e3o recebe apenas treinos de alto rendimento, mas tamb\u00e9m treinamentos de atletas de base\u201d, informa a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), autarquia federal que tem a gest\u00e3o do espa\u00e7o. \u201cA somar, ainda, o desenvolvimento de projetos de inclus\u00e3o social de algumas modalidades esportivas e, em algumas ocasi\u00f5es, eventos como os Jogos Eletr\u00f4nicos Game XP.\u201d\n\nApesar dessa diversidade, confedera\u00e7\u00f5es esportivas de menor estrutura alegam que n\u00e3o foram beneficiadas pelo legado ol\u00edmpico. \u201cN\u00e3o utilizamos nenhuma instala\u00e7\u00e3o oficial que foi utilizada nos Jogos\u201d, diz a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Levantamento de Pesos, afirmando ainda que o mesmo vale para as federa\u00e7\u00f5es filiadas.\n\nAtletas da esgrima vivem situa\u00e7\u00e3o semelhante. \u201cAs competi\u00e7\u00f5es de esgrima nos Jogos do Rio-2016 foram realizadas na Arena Carioca 3, local que foi multi\u00faso para outros esportes. Em raz\u00e3o disso, n\u00e3o houve legado ol\u00edmpico para a esgrima brasileira em termos de equipamentos ou estruturas f\u00edsicas\u201d, considera a confedera\u00e7\u00e3o.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/5/1533183510053.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/5/1533183510053.jpg", "date": "02/08/2018"}, "rank_73": {"title": "Rom\u00e1rio falta a debate no Rio e liga\u00e7\u00e3o entre Paes e Cabral \u00e9 explorada", "text": "RIO - O segundo debate entre candidatos ao governo do Estado do Rio, nesta ter\u00e7a-feira, 28, foi marcado pela aus\u00eancia do senador Rom\u00e1rio, do Podemos, l\u00edder nas pesquisas, e pela explora\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es entre o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM) e o ex-governador Sergio Cabral (MDB) - preso sob a acusa\u00e7\u00e3o de liderar um grupo pol\u00edtico envolvido em esquemas de corrup\u00e7\u00e3o no Estado.\n\nA assessoria de imprensa de Rom\u00e1rio relacionou a aus\u00eancia do candidato no debate, promovido pelo jornal O Globo, \u00e0 sua agenda de campanha em oito cidades do interior do Estado. Segundo a publica\u00e7\u00e3o, no entanto, o candidato n\u00e3o aceitou o convite. Sua cadeira foi mantida vazia.\n\nNo debate, \u00cdndio da Costa (PSD), Anthony Garotinho (PRP) e Tarc\u00edsio Motta (PSOL) elegeram Paes como alvo. \u00cdndio criticou a coliga\u00e7\u00e3o do ex-prefeito- composta por DEM, MDB, PPS, PTB, PHS, PV, PMN, PP, DC, PSDB, Solidariedade e Avante. \"\u00c9 a mesma coliga\u00e7\u00e3o elegeu Cabral duas vezes, voc\u00ea duas vezes e Pez\u00e3o uma vez, e deu no que deu\", disse \u00cdndio. O candidato do PSD afirmou tamb\u00e9m que \"todo dia tem novidade\" em rela\u00e7\u00e3o a investiga\u00e7\u00f5es de aliados de Paes pela Lava Jato.\n\nPaes respondeu: \"Eu respondo pela maneira como governei por oito anos no Rio. Vamos conduzir o governo do Estado com a mesma corre\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o. N\u00e3o podemos demonizar a pol\u00edtica\". Segundo ele, as alian\u00e7as n\u00e3o o impediram de ter quadros t\u00e9cnicos na gest\u00e3o municipal.\n\nGarotinho, por sua vez, usou Paes para se defender de uma provoca\u00e7\u00e3o de \u00cdndio sobre sua pris\u00e3o, por crime eleitoral. \"A popula\u00e7\u00e3o sabe que minha pris\u00e3o n\u00e3o tem nada a ver com Lava Jato, \u00e9 um processo eleitoral. Lava Jato \u00e9 da turma do Eduardo Paes e do MDB\", disse.\n\nO ex-governador fluminense ainda acusou Paes de lavar dinheiro no Panam\u00e1 por meio de parentes. Ele levou um documento que atestaria a exist\u00eancia de duas empresas e de U$ 8 milh\u00f5es (R$ 32 milh\u00f5es) em nome do pai, m\u00e3e e irm\u00e3 de Paes. Sem citar cifras, o candidato do DEM confirmou que os familiares possuem valores fora do Pa\u00eds, mas garantiu que houve declara\u00e7\u00e3o ao Imposto de Renda e ao Banco Central e n\u00e3o h\u00e1 qualquer il\u00edcito nas transa\u00e7\u00f5es.\n\nContas da Olimp\u00edada s\u00e3o alvo de cr\u00edticas\n\nTarc\u00edsio Motta (PSOL) disse que Paes \u00e9 o \"maior pai de elefantes brancos do Rio\", referindo-se a equipamentos usados na Olimp\u00edada e hoje sem utiliza\u00e7\u00e3o. O candidato do DEM se defendeu dizendo que n\u00e3o deixou d\u00edvidas relativas aos Jogos Ol\u00edmpicos na prefeitura.\n\nDois anos ap\u00f3s o evento esportivo, ocorrido na gest\u00e3o Paes, ainda h\u00e1 fornecedores sem pagamento. O ex-prefeito defendeu o legado ol\u00edmpico para a mobilidade do carioca, citando vias como a Transoeste e a Transol\u00edmpica. \"A Olimp\u00edada n\u00e3o deixou nenhuma d\u00edvida. Os est\u00e1dios n\u00e3o foram feitos com recursos p\u00fablicos, n\u00e3o contra\u00edmos nenhuma d\u00favida para fazer est\u00e1dio\".\n\nTarc\u00edsio lembrou o acidente na Ciclovia Tim Maia, na zona sul, que desabou, matando duas pessoas, pouco depois de ser inaugurada. O trecho ficava suspenso, sobre o mar. \"Vamos perguntar o que acham os usu\u00e1rios da ciclovia Tim Maia. Morreu gente, e voc\u00eas botaram culpa na onda\", continuou o candidato do PSOL. Paes rebateu: \"A \u00faltima coisa que fiz foi colocar culpa em onda. Eu estava viajando por causa da Tocha Ol\u00edmpica e voltei\".\n\nA Petrobras e o setor naval foram outro assunto do debate. \"Tem que retomar investimentos no Comperj (Complexo Petroqu\u00edmico do Estado, com obras sob investiga\u00e7\u00e3o), a ind\u00fastria naval j\u00e1 gerou muito emprego e hoje gera quase nenhum, e os munic\u00edpios t\u00eam que voltar a receber royalties. O governo do Estado vai ter que ter esse papel de pressionar a Petrobras nessa dire\u00e7\u00e3o\", disse Paes, respondendo a questionamento feito por \u00cdndio sobre o assunto.\n\n\"J\u00e1 h\u00e1 sinaliza\u00e7\u00e3o dos chineses de investir R$ 4 bilh\u00f5es no Comperj. Com d\u00f3lar subindo e Lava Jato saindo da Petrobras, o Rio vai voltar a arrecadar bastante recurso por conta dos royalties, mas n\u00e3o pode se desperdi\u00e7ar esse dinheiro, como no passado\", pontuou \u00cdndio.\n\nPesquisas mostram empate entre Rom\u00e1rio e Paes\n\nDivulgada no \u00faltimo dia 20, a primeira pesquisa do Ibope para o governo do Rio mostrou empate t\u00e9cnico entre Rom\u00e1rio, que tem 14% das inten\u00e7\u00f5es de voto, Eduardo Paes (DEM), ex-prefeito da capital, com 12%, e Anthony Garotinho (PRP), ex-governador do Rio, tamb\u00e9m com 12%. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais, e o levantamento tem 95% de n\u00edvel de confian\u00e7a.\n\nTarc\u00edsio tem 5% das inten\u00e7\u00f5es de voto, Indio, 3%, Marcia Tiburi (PT), 2%, e Pedro Fernandes (PDT), tamb\u00e9m 2%. Wilson Witzel (PSC), Andr\u00e9 Monteiro (PRTB), Marcelo Trindade (NOVO) e Daisy Oliveira (PSTU) est\u00e3o todos com 1%. Luiz Eug\u00eanio (PCO) n\u00e3o foi citado pelos entrevistados. Brancos e nulos somam 35% e 11% dos entrevistados disseram n\u00e3o saber em quem v\u00e3o votar.\n\nOs \u00edndices de rejei\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram divulgados. Garotinho lidera, com 55%, seguido de Paes (38%), Rom\u00e1rio (23%), Indio (18%) e Tarc\u00edsio (12%). A pesquisa foi realizada entre os dias 17 e 20 deste m\u00eas - depois, portanto, do debate da Band, o primeiro da campanha. Foram ouvidas 1.204 pessoas no levantamento. Sondagens anteriores colocavam Rom\u00e1rio \u00e0 frente, seguido de Paes e Garotinho, mas sem empate triplo.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1533506408091.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/9/1533506408091.jpg", "date": "28/08/2018"}, "rank_78": {"title": "Procuradoria d\u00e1 20 dias para Paes, Crivella e Picciani explicarem irregularidades em obras da Olimp\u00edada", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal questionou 21 pessoas sobre supostas irregularidades nas obras da Olimp\u00edada do Rio. Eduardo Paes (DEM), candidato ao governo do Rio, Marcelo Crivella (PRB), prefeito da capital fluminense, e Leonardo Picciani (MDB), ex-Ministro do Esporte, encabe\u00e7am a lista e tem 20 dias para se explicarem.\n\nDocumento LEGADO PDF\n\nEm setembro de 2018, as \u00faltimas informa\u00e7\u00f5es da Caixa sobre os termos de transfer\u00eancias de recursos federais para as obras da Olimp\u00edada foram examinadas pela Procuradoria da Rep\u00fablica.\n\nOs prazos para presta\u00e7\u00f5es de contas e corre\u00e7\u00f5es de falhas venceram no fim de setembro, e d\u00e3o conta de R$ 478 milh\u00f5es bloqueados em diversas irregularidades encontradas, como superfaturamentos e sobrepre\u00e7os.\n\nAl\u00e9m dos tr\u00eas pol\u00edticos, o procurador Leandro Mitidieri citou outros 18 para que apresentem defesa quanto a esses e outros fatos como o n\u00e3o cumprimento do contrato de rateio, a cess\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o de Arenas do Parque Ol\u00edmpico sem atendimento de todas as formalidades legais, o direcionamento da contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ar condicionado das Arenas, a exclus\u00e3o da previs\u00e3o para desmontagem das arenas provis\u00f3rias sem justificativa e sem explica\u00e7\u00e3o da aloca\u00e7\u00e3o de recursos direcionados para os reajustes no contrato.\n\n\u201cAs obras j\u00e1 aconteceram mas os prazos para as presta\u00e7\u00f5es de contas e corre\u00e7\u00f5es de falhas est\u00e3o vencendo agora\u201d, assinala a Procuradoria.\n\nO Minist\u00e9rio do Esporte, a RioMais, a Jam Engenharia e A Geradora tem 20 dias para apresentar justificativas. A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) aguarda para dar uma conclus\u00e3o da auditoria sobre duplicidade de contratos.\n\nCOM A PALAVRA, LEONARDO PICCIANI\n\n\u201cEm mais de uma ocasi\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal foi informado sobre as obras da Olimp\u00edada e sobre o legado ol\u00edmpico. Conv\u00e9m lembrar que o apontamento dos tais 1,5 mil v\u00edcios citados pela entidade partiu do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Esporte, em levantamento t\u00e9cnico feito ap\u00f3s assumir o controle das arenas. O ex-ministro Leonardo Picciani est\u00e1 e sempre estar\u00e1 dispon\u00edvel para dar informa\u00e7\u00f5es sobre qualquer assunto do per\u00edodo em que ocupou a Pasta \u2014 maio de 2016 a abril de 2018. No entanto, n\u00e3o pode deixar de observar que causa estranheza o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal apresentar, na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o, um pedido de informa\u00e7\u00e3o sobre assuntos que j\u00e1 foram respondidos in\u00fameras vezes.\u201d\n\nCOM A PALAVRA, EDUARDO PAES\n\n\u201cEduardo Paes n\u00e3o foi notificado pelo MPF, portanto desconhece o teor do documento. De qualquer forma ressalta que, como prefeito n\u00e3o era ordenador de despesas e nem executor das obras.\u201d\n\nCOM A PALAVRA, CRIVELLA\n\nO prefeito do Rio de Janeiro informou, por sua assessoria, que ficou sabendo do despacho pela imprensa. Ele n\u00e3o se manifestou at\u00e9 o fechamento desta reportagem.\n\nCOM A PALAVRA, O MINIST\u00c9RIO DOS ESPORTES\n\n\u201cO Minist\u00e9rio do Esporte n\u00e3o foi oficialmente notificado\u201d", "images": ["https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2015/09/olimpiada-rio-estadao.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/04/75_imagem-200x200.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2015/09/olimpiada-rio-estadao.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2015/09/olimpiada-rio-estadao.jpg", "date": "05/10/2018"}, "rank_25": {"title": "Vendaval e chuva danificam parte do telhado do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico", "text": "Depois de sofrer com dois inc\u00eandios no ano passado, o Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra, na zona oeste do Rio de Janeiro, foi atingido por um vendaval na noite deste s\u00e1bado e perdeu parte da sua cobertura. O telhado precisou ser protegido com lonas pretas neste domingo. Parte da pista ficou exposta.\n\nA prote\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o evitou que parte da \u00e1rea interna fosse alagada. De acordo com a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do local, havia uma estrutura de lona instalada internamente como forma de prevenir acidentes do tipo. Mas isso n\u00e3o evitou que a \u00e1gua entrasse no Vel\u00f3dromo.\n\n\"A Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) vem informar que, em virtude da chuva torrencial e vendaval ocorridos nesta madrugada na cidade do Rio de Janeiro, parte da cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico foi danificada\", informou a Aglo.\n\nAp\u00f3s a chuva danificar parte do telhado, funcion\u00e1rios colocaram mais lonas sobre a pista, que \u00e9 a estrutura mais delicada do Vel\u00f3dromo, feita de madeira siberiana, que exige cuidados especiais. Para manter a pista em boas condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica esportiva, \u00e9 necess\u00e1ria a refrigera\u00e7\u00e3o constante por ar-condicionado no local.\n\nA Aglo afirmou que os reparos v\u00e3o come\u00e7ar a ser feitos nesta segunda. Ainda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre os custos do conserto. \"Embora tenha ocorrido vazamento no interior da estrutura, n\u00e3o houve dano \u00e0 pista de ciclismo, que logo foi protegida por lonas. A autarquia j\u00e1 tomou as medidas emergenciais cab\u00edveis, o que inclui o acionamento da empresa respons\u00e1vel por fazer os reparos, que ser\u00e3o iniciados na segunda-feira, 15.\"\n\nNa \u00e9poca dos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016, a pista era considerada a mais r\u00e1pida do mundo. N\u00e3o por acaso foram batidos 35 recordes ol\u00edmpicos, paral\u00edmpicos e mundiais, entre e agosto e setembro de 2016, nas diversas provas de ciclismo disputadas no Vel\u00f3dromo.\n\nErguida para a Olimp\u00edada, a estrutura consumiu cerca de R$ 140 milh\u00f5es para ser constru\u00edda. E foi alvo constante de preocupa\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dos seguidos atrasos nas obras e na entrega final. A inaugura\u00e7\u00e3o aconteceu com seis meses de atraso, em 26 de junho de 2016. Por isso, foi o \u00fanico equipamento dos Jogos que n\u00e3o contou com evento-teste.\n\nNo ano passado, o Vel\u00f3dromo foi alvo de dois acidentes causados por bal\u00f5es, em julho e em novembro. O primeiro foi o mais grave por queimar uma \u00e1rea consider\u00e1vel do teto. O reparou custou R$ 199,4 mil. O acidente de novembro gerou menor gasto, de R$ 60 mil, aos cofres p\u00fablicos. A Aglo, ligada ao Minist\u00e9rio do Esporte, bancou os reparos. Em ambos os casos, n\u00e3o houve danos estruturais no Vel\u00f3dromo.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/1/1539545792217.jpg", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/7/1/1539545792217.jpg", "date": "14/10/2018"}, "rank_35": {"title": "Caixa bloqueia R$ 478 milh\u00f5es em transfer\u00eancias de recursos ao Rio", "text": "Ap\u00f3s apontar irregularidades, como sobrepre\u00e7o e superfaturamento, a Caixa Econ\u00f4mica Federal bloqueou R$ 478 milh\u00f5es em transfer\u00eancias de recursos federais para o munic\u00edpio do Rio referentes a obras dos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016. Os repasses est\u00e3o relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es esportivas no Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca (Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis, Vel\u00f3dromo, Centro de Esportes Aqu\u00e1ticos e Arena do Futuro) e no Complexo Esportivo de Deodoro. Todas as obras j\u00e1 aconteceram, mas os prazos para presta\u00e7\u00e3o de contas e financiamento est\u00e3o vencendo somente agora.\n\nAs informa\u00e7\u00f5es referentes ao bloqueio dos repasses constam em inqu\u00e9rito civil em andamento no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. O munic\u00edpio executou a obra e apresentou a conta \u00e0 Caixa, que deveria liberar o recurso \u2013 o banco \u00e9 o repassador das verbas da Uni\u00e3o. A transfer\u00eancia de R$ 478 milh\u00f5es, no entanto, foi bloqueada ap\u00f3s o banco encontrar irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas.\n\nEm nota enviada ao Estado, a Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio do Rio informou que \u201cn\u00e3o h\u00e1 sobrepre\u00e7o ou superfaturamento, o que h\u00e1 s\u00e3o diverg\u00eancias entre a tabela de custos utilizada pela Caixa, muitas vezes defasada ou incompleta, e o custo efetivamente gasto\u201d.\n\nSom ente instala\u00e7\u00f5es esportivas dos Jogos do Rio consumiram R$ 7,2 bilh\u00f5es. Os custos foram divididos entre iniciativa privada e os governos federal e municipal. Ao todo (incluindo a gest\u00e3o do Comit\u00ea Rio-2016 e obras de infraestrutura da capital fluminense), a Olimp\u00edada saiu por R$ 41 bilh\u00f5es.\n\nNo dia 27 de julho, a Caixa informou a representantes do \u201cGrupo de Trabalho Olimp\u00edada\u201d da Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio ter encontrado \u201cuma s\u00e9rie de graves problemas\u201d nas contas apresentadas pelo munic\u00edpio. No dia 13 de agosto, a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o dos valores apontava que o montante bloqueado era de R$ 477.957.605,7.\n\n\u201cO munic\u00edpio adiantou os recursos junto \u00e0s construtoras. A responsabilidade pelo custo destas obras \u00e9 da Uni\u00e3o, que tem de ressarcir o munic\u00edpio\u201d, alega a Procuradoria-Geral do Rio, em nota.\n\nO relat\u00f3rio apresentado pela Caixa, por exemplo, traz uma planilha na qual s\u00e3o apontados R$ 180 milh\u00f5es de itens comprados acima do valor aprovado na constru\u00e7\u00e3o do Complexo Esportivo de Deodoro. H\u00e1, ainda outros R$ 2 milh\u00f5es em \u201cinconsist\u00eancia de medi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nNo Centro de Esportes Aqu\u00e1ticos, o sobrepre\u00e7o chegou a R$ 33 milh\u00f5es. A Caixa, inclusive, indeferiu pedido para prorroga\u00e7\u00e3o do acordo por entender que n\u00e3o havia motiva\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que justificasse o desbloqueio dos recursos.\n\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante ocorre com o Vel\u00f3dromo. Somente em itens medidos acima do valor aprovado o banco identificou mais de R$ 11 milh\u00f5es. A diferen\u00e7a \u00e9 que o espa\u00e7o precisou de obras complementares que ficaram pendentes.\n\n\u201cAs obras dos Jogos terminaram em 2016, mas isso est\u00e1 se arrastando at\u00e9 agora porque os contratos possuem prazos para serem apresentadas as justificativas e agora alguns desses contratos est\u00e3o se encerrando, o que significa que o bloqueio passa a ser definitivo. As explica\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio n\u00e3o foram aceitas e a Caixa diz que n\u00e3o vai liberar o recurso\u201d, explica o procurador da Rep\u00fablica Leandro Mitidieri, coordenador do \u201cGrupo de Trabalho Olimp\u00edada\u201d.\n\nCom a recusa da Caixa em fazer os repasses da Uni\u00e3o, a prefeitura do Rio pagou por obras que, na verdade, deveriam ser custeadas pela Uni\u00e3o. \u201cO munic\u00edpio pegou recursos pr\u00f3prios dele, alguns e-mails confirmam isso, e pagou. Algo que ia ser pago com recursos federais est\u00e1 sendo pago com recursos municipais\u201d, diz Mitidieri.\n\nPor meio da sua assessoria de imprensa, o banco informou ao Estado que n\u00e3o iria comentar a a\u00e7\u00e3o em andamento no MPF.\n\nArenas t\u00eam infiltra\u00e7\u00f5es e fia\u00e7\u00e3o exposta\n\nMais de 1,5 mil v\u00edcios construtivos (fia\u00e7\u00e3o exposta, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas com risco \u00e0 seguran\u00e7a, pisos danificados e casos de infiltra\u00e7\u00e3o) foram detectados no Parque Ol\u00edmpico e necessitam de reparo. A Aglo (Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico), autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por administrar as instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico da Barra, alega que j\u00e1 enviou diversas notifica\u00e7\u00f5es \u00e0 prefeitura do Rio e, sem resposta, resolveu que vai tomar as medidas judiciais cab\u00edveis. No entendimento da Aglo, a prefeitura deveria realizar os reparos ou acionar as construtoras respons\u00e1veis pelas obras.\n\nA AGU (Advocacia Geral da Uni\u00e3o) orientou a Aglo para que seja assinado um TAC (Termo de Ajustamento de Conduta) no qual ser\u00e3o estipulados prazos e penalidades em caso de descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras que devem ser feitas no Parque Ol\u00edmpicos.\n\nEm dezembro de 2016, acordo de transfer\u00eancia do Parque Ol\u00edmpico foi assinado entre a prefeitura e o Governo Federal e prev\u00ea que a Uni\u00e3o administre o local por 25 anos, prazo prorrog\u00e1vel por igual per\u00edodo, totalizando cinco d\u00e9cadas. Ficou a cargo da Aglo administrar as Arenas Cariocas 1 e 2, o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e o Vel\u00f3dromo.\n\nO planejamento inicial era que a iniciativa privada cuidasse e bancasse o parque, mas o plano n\u00e3o deu certo. Apenas uma empresa demonstrou interesse, mas as garantias financeiras foram rejeitadas. A solu\u00e7\u00e3o encontrada foi entregar a gest\u00e3o para a Uni\u00e3o, que criou a Aglo no ano passado.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/0/1519398204104.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/0/1519398204104.jpg", "date": "27/10/2018"}, "rank_26": {"title": "Reforma do vel\u00f3dromo do Rio de Janeiro ter\u00e1 custo de R$ 1,7 milh\u00e3o", "text": "Uma nova reforma na cobertura do Vel\u00f3dromo do Parque Ol\u00edmpico da Barra da Tijuca, utilizado nos Jogos Ol\u00edmpicos de 2016, custar\u00e1 R$ 1,7 milh\u00e3o aos cofres p\u00fablicos. Este \u00e9 o pre\u00e7o do servi\u00e7o contratado pela Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), autarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte respons\u00e1vel por administrar as instala\u00e7\u00f5es esportivas do Parque Ol\u00edmpico do Rio, para obras de reparos no teto do espa\u00e7o.\n\nA este valor somam-se mais R$ 199 mil, gastos no ano passado em uma reforma emergencial de recupera\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria devido a inc\u00eandios provocados pela queda de bal\u00f5es no local.\n\nO hist\u00f3rico de problemas com a cobertura do vel\u00f3dromo constru\u00eddo para os Jogos de 2016 \u00e9 extenso. Este ano, por exemplo, um temporal provocou em outubro o vazamento da \u00e1gua da chuva para dentro da constru\u00e7\u00e3o. A nova reforma, que deve levar cerca de 60 dias, vai incluir a montagem de um sistema de prote\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica interna contra poss\u00edveis quedas de objetos na pista.\n\nO vel\u00f3dromo \u00e9 uma das \u00e1reas com maior custo de manuten\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico. Consumiu cerca de R$ 140 milh\u00f5es para ser constru\u00eddo e o piso da pista \u00e9 de madeira siberiana, o que exige refrigera\u00e7\u00e3o constante por ar-condicionado. Durante a obra, a parte afetada do teto pelo inc\u00eandio ser\u00e1 reconstitu\u00edda com a instala\u00e7\u00e3o de uma manta de isolamento t\u00e9rmico.\n\nNo ano passado, parte da cobertura do Vel\u00f3dromo foi destru\u00edda por um inc\u00eandio provocado por bal\u00f5es no dia 30 de julho. O Corpo de Bombeiros levou cerca de 2h30 para conter as chamas. Como o Parque Ol\u00edmpico estava vazio, o inc\u00eandio n\u00e3o deixou v\u00edtimas, mas a pista foi danificada e o local precisou ser interditado. No dia 27 de novembro, outro inc\u00eandio na cobertura foi causado por bal\u00f5es. Por causa do problema, o Campeonato Estadual de Jud\u00f4 do Rio de Janeiro, que seria no vel\u00f3dromo, precisou ser cancelado.\n\nPara tentar minimizar os custos de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico, a Aglo tem adotado um sistema de contrapartidas, no qual os recursos arrecadados com a loca\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os s\u00e3o revertidos em obras. A estimativa da autarquia \u00e9 de que sejam necess\u00e1rios R$ 35 milh\u00f5es por ano para manter a Arena Carioca 1, a Arena Carioca 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis em funcionamento.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/3/1511694646833.jpg", "date": "08/12/2018"}, "rank_38": {"title": "Projeto BWP e L\u00edngua Portuguesa \u2013 DUAL", "text": "Nesse \u00faltimo m\u00f3dulo da Forma\u00e7\u00e3o Profissional DUAL, nas aulas de L\u00edngua Portuguesa, os alunos foram instigados a pesquisar sobre as Olimp\u00edadas do Rio de Janeiro (2016). Al\u00e9m disso, assistiram a palestras com alguns especialistas no assunto. Tais palestras apresentaram temas variados e vinham ao encontro do trabalho feito pelos grupos das duas turmas: Direitos Humanos, Economia, Transporte, Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Urbanismo. Todos os motes vinculados ao Rio de Janeiro de 2016.\n\nO objetivo principal era que os alunos criassem repert\u00f3rio para conversar com alunos de uma escola em Bietigheim \u2013 Bissingen, Technisches Gymnasium, sobre essa tem\u00e1tica.\n\nAl\u00e9m disso, para aprimorar a escrita em L\u00edngua Portuguesa, os alunos criaram sites sobre o resultado da pesquisa, por meio do Google Site, Wix, Yola, e escreveram artigos de opini\u00e3o como avalia\u00e7\u00e3o final, cuja proposta era: \u201cRio: O legado ol\u00edmpico\u201d. O produto final participar\u00e1 de um concurso da Alemanha de \u201cBundeszentrale f\u00fcr politische Bildung\u201d (\u201cCentral Federal para a Educa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica\u201d).\n\nO texto abaixo \u00e9 de autoria da nossa aluna Amanda Zamborlini, do curso de Industrie- und Speditionskaufleute (Administra\u00e7\u00e3o). Ele mostra de forma sucinta um pouco do resultado desse projeto.\n\nProfessora Daniella Barbosa Buttler e Professor Heiko Weinhappl\n\nRio sem lar\n\nOs jogos ol\u00edmpicos s\u00e3o um evento mundialmente aclamado e esperado. \u00c9 respons\u00e1vel por reunir e misturar culturas diferentes e pessoas de todo os cantos do mundo. No ano de 2016, o evento toma forma na cidade brasileira mais conhecida por seu carisma e receptividade, Rio de Janeiro. A cidade maravilhosa, por\u00e9m, sofreu preju\u00edzos no \u00e2mbito social que pouco foram divulgados. Muitos cariocas foram exclu\u00eddos dos benef\u00edcios trazidos pelos jogos e mais uma vez a desigualdade social na cidade aumentou.\n\nApesar das diversas obras de transporte e infraestrutura que ocorreram para a prepara\u00e7\u00e3o dos jogos, as melhorias se limitaram a um \u201ccorredor\u201d de acesso e sa\u00edda dos locais onde aconteceram os eventos esportivos. O planejamento urbano n\u00e3o foi planejado para aprimorar o direito de ir e vir dos cidad\u00e3os ( direito previsto na Carta da ONU sobre os Direitos Humanos Universais), mas sim como possibilidade de acesso aos turistas e visitantes aos locais dos jogos e de turismo. Como consequ\u00eancia, temos atualmente obras pela cidade inacabadas, como a da Avenida Brasil, e uma abrang\u00eancia limitada do transporte p\u00fablico de qualidade implementado para os jogos ol\u00edmpicos e tamb\u00e9m para a Copa de 2014.\n\nAssim, como j\u00e1 citado anteriormente, grande parte dos cidad\u00e3os do Rio de Janeiro foram de certa forma exclu\u00eddos dos privil\u00e9gios das obras ol\u00edmpicas. Para a constru\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico, os arredores e o antigo aut\u00f3dromo do Rio tiveram que ser reformados para contemplar o grande projeto. Entretanto, nesses arredores, viviam muitas fam\u00edlias h\u00e1 anos e diversas delas precisaram deixar seus lares para que a obra se concretizasse. \u201cPor que eu preciso sair da minha casa para um evento que vai durar 18 dias, se vivo aqui h\u00e1 20 anos e a comunidade existe h\u00e1 40? \u00c9 muito injusto e sabemos que o motivo real n\u00e3o \u00e9 a Olimp\u00edada\u201d, afirma a jovem Nathalia Silva para o jornal El Pa\u00eds ao ser questionada sobre o ocorrido. O local possui apenas 20 fam\u00edlias moradoras, sendo que em 2014 viviam por volta de 600 fam\u00edlias. Os moradores que sa\u00edram da regi\u00e3o foram realocados no complexo urban\u00edstico \u201cParque Carioca\u201d ou tiveram que morar abrigados em igrejas pr\u00f3ximas por terem suas casas demolidas t\u00e3o rapidamente.\n\nToda cidade que estiver disposta a receber um evento de tamanha propor\u00e7\u00e3o, tem de se atentar aos benef\u00edcios tanto sociais quanto econ\u00f4micos e a serem proporcionados \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o, sem que haja distin\u00e7\u00e3o de classes, nem exclus\u00e3o de uma parcela t\u00e3o grande dos cidad\u00e3os. Lugares que possuem um cen\u00e1rio parecido com o do Rio de Janeiro, de grande conflito e enorme discrep\u00e2ncia entre as classes sociais, t\u00eam de se atentar nesse aspecto ainda mais, para que os jogos n\u00e3o se tornem lazer para uns e sofrimento para outros.", "images": ["https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://educacao.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-renata-cafardo/wp-content/uploads/sites/704/2020/03/doriafoto_130320203725.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2017/04/614_logo-humboldt-200px.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583867987212.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/1/1583444165812.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "20/12/2018"}, "rank_21": {"title": "Concess\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico \u00e9 suspensa ap\u00f3s MPF apontar falhas", "text": "Ap\u00f3s o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) apontar irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) para realizar estudos de viabilidade da concess\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra, no Rio de Janeiro, \u00e0 iniciativa privada, o Minist\u00e9rio do Esporte pediu a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do contrato. A decis\u00e3o consta em of\u00edcio encaminhado ao MPF, em 26 de dezembro de 2018. A partir de 1.\u00ba de janeiro deste ano, a pasta foi transformada pelo governo do presidente Jair Bolsonaro em Secretaria Especial do Esporte do Minist\u00e9rio da Cidadania.\n\nA principal falha apontada pelo MPF \u00e9 que a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos \u00e9 responsabilidade legal da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo). A autarquia, vinculada ao Minist\u00e9rio do Esporte, foi criada em 2017 justamente para negociar parcerias com a iniciativa privada e encontrar uma destina\u00e7\u00e3o \u00e0s Arenas Carioca 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis, espa\u00e7os usados nos Jogos de 2016.\n\nO MPF expediu of\u00edcios ao Minist\u00e9rio do Esporte, ao BNDES e \u00e0 Aglo questionando detalhes sobre a contrata\u00e7\u00e3o do banco. O Minist\u00e9rio do Esporte pediu a amplia\u00e7\u00e3o do prazo para enviar as respostas, sob a justificativa de que durante o m\u00eas de dezembro passava por um processo de transi\u00e7\u00e3o governamental e mudan\u00e7as estruturais, mas informou no mesmo documento que solicitou ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Desenvolvimento e Gest\u00e3o \u201ca suspens\u00e3o cautelar da execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do contrato\u201d.\n\nAl\u00e9m do MPF, tamb\u00e9m apontaram irregularidades no contrato o TCU (Tribunal de Contas da Uni\u00e3o) e a CGU (Controladoria-Geral da Uni\u00e3o). Para o TCU, o Minist\u00e9rio do Esporte repassou \u201cresponsabilidade direta por a\u00e7\u00f5es que, legalmente, s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 pr\u00f3pria Aglo\u201d.\n\nJ\u00e1 a CGU defendeu em relat\u00f3rio de fiscaliza\u00e7\u00e3o das contas e atividades da autarquia a que o [BOLD]Estado[/BOLD] teve acesso a \u201cimediata ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias para a extin\u00e7\u00e3o da Aglo, considerando que se identifica que as compet\u00eancias para as quais foi criada v\u00eam sendo desenvolvidas por outros \u00f3rg\u00e3o e entidades\u201d.\n\nSegundo o BNDES, o Minist\u00e9rio do Esporte ainda n\u00e3o realizou qualquer pagamento ao banco, que est\u00e1 com a licita\u00e7\u00e3o para contrata\u00e7\u00e3o dos estudos em andamento. Ainda de acordo com o BNDES, os custos dever\u00e3o ser arcados pelo vencedor da licita\u00e7\u00e3o. \u201cA obriga\u00e7\u00e3o de pagamento pela Uni\u00e3o somente ocorrer\u00e1 em caso de insucesso na licita\u00e7\u00e3o do projeto de parceria privada na opera\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico\u201d, informou o banco.\n\nA Aglo possui cerca de cem servidores comissionados no seu quadro de funcion\u00e1rios. \u201cA falta de pessoal n\u00e3o \u00e9, definitivamente, justificativa plaus\u00edvel para que a Uni\u00e3o contrate o BNDES para fazer o que, por lei, a Aglo tem o dever de realizar. Tudo indica que se trata de aus\u00eancia de experi\u00eancia e de qualifica\u00e7\u00e3o curricular do pessoal ocupante dos cargos\u201d, diz o procurador Leandro Mitidieri Figueiredo, coordenador do Grupo de Trabalho da Olimp\u00edada de 2016, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal.\n\nEm nota enviada \u00e0 reportagem do Estado, a Aglo informou que vai responder os questionamentos do MPF at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 15.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/3/1508342920936.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/6/3/1508342920936.jpg", "date": "05/01/2019"}, "rank_13": {"title": "No Rio, MPF pede que BNDES suspenda acordo relativo ao Parque Ol\u00edmpico da Barra", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio de Janeiro (MPF-RJ) deu um prazo de 20 dias para que o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) suspenda o processo de desestatiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do Legado Ol\u00edmpico, relativa ao Parque Ol\u00edmpico da Barra, localizado na zona oeste do Rio de Janeiro.\n\nO Estado havia revelado no in\u00edcio do m\u00eas passado que, al\u00e9m do pr\u00f3prio MPF, o contrato firmado entre o BNDES e Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) - autarquia federal respons\u00e1vel pela gest\u00e3o das Arenas Carioca 1 e 2, do Vel\u00f3dromo e do Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis - tinha sido considerado irregular pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU). Para o TCU, o Minist\u00e9rio do Esporte (agora transformado em secretaria especial) repassou \"responsabilidade direta por a\u00e7\u00f5es que, legalmente, s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 pr\u00f3pria Aglo\".\n\nO entendimento \u00e9 o mesmo dos procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \"Uma das justificativas utilizadas para desestatiza\u00e7\u00e3o seria a falta de pessoal para exercer o trabalho na Aglo, o que levaria \u00e0 necessidade de contrata\u00e7\u00e3o do BNDES. Entretanto, a partir dos documentos encaminhados ao MPF e de dados dispon\u00edveis no portal da transpar\u00eancia, constatou-se que existe na Aglo cargos com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, com compet\u00eancias relacionadas ao desenvolvimento de estudos t\u00e9cnico-econ\u00f4micos das instala\u00e7\u00f5es ol\u00edmpicas e paraol\u00edmpicas, para estabelecer o modelo de gest\u00e3o sustent\u00e1vel ou de participa\u00e7\u00e3o do setor privado, conforme as atribui\u00e7\u00f5es da autarquia\", disse o MPF.\n\n\"J\u00e1 o BNDES possui uma equipe menor, sem dedica\u00e7\u00e3o exclusiva para tratar dos assuntos relativos ao Legado, al\u00e9m de n\u00e3o haver crit\u00e9rio que a diferencie de demais concess\u00f5es de infraestrutura\", continuou o \u00f3rg\u00e3o. A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 assinada pelo procurador Leandro Mitidieri.\n\nA reportagem solicitou um posicionamento do BNDES, que ainda n\u00e3o se manifestou. A Aglo, por sua vez, encaminhou a seguinte nota:\n\n\"Em conson\u00e2ncia com o Artigo 12, da Lei 13334/2016; bem como com o Artigo 39, do Decreto 9466/2018, \u00e9 de responsabilidade da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO) promover estudos t\u00e9cnicos de viabilidade do Legado Ol\u00edmpico, como inclusive, foi feito pela autarquia e apresentado ao extinto Minist\u00e9rio do Esporte. Este, por vez, levou tais estudos ao Conselho do PPI (Programa de Parcerias e Investimentos, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica) em agosto de 2017. De todo modo, cabe ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 impedimento legal no que tange \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de parceiros para o desenvolvimento de estudos mais aprofundados.\n\nO Conselho do PPI, por sua vez, aprovou os estudos preliminares da AGLO e deliberou que o Minist\u00e9rio do Planejamento adotasse provid\u00eancias junto ao BNDES, no \u00e2mbito da PPI, para contratar estudos de viabilidade. Assim, desde 26 de mar\u00e7o de 2018, o BNDES vem dando apoio na contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa de consultoria especializada em tais estudos, para apresentar o melhor modelo de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e ambiental para o Parque Ol\u00edmpico da Barra.\n\nAtualmente ocorre um processo licitat\u00f3rio envolvendo as maiores consultorias do mundo em estudos de viabilidade, j\u00e1 que se trata de um trabalho mais complexo do qual dever\u00e3o especialistas no assunto. Ap\u00f3s a contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa por parte do BNDES, ela desenvolver\u00e1 os estudos e apresentar\u00e1 as melhores op\u00e7\u00f5es de viabilidade do Parque, quer seja uma Parceria P\u00fablico-Privada (PPP), uma Gest\u00e3o P\u00fablica ou qualquer outro modelo final. A decis\u00e3o da escolha do modelo caber\u00e1 \u00e0 AGLO e \u00e0 Secretaria de Esporte, do Minist\u00e9rio da Cidadania.\n\nPor fim, a AGLO informa que ainda n\u00e3o recebeu qualquer notifica\u00e7\u00e3o do MPF e, se houve, foi dirigida a outro \u00f3rg\u00e3o do Governo Federal. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 como se manifestar sobre o fato\", encerrou a nota.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/0/1519398204104.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/4/0/1519398204104.jpg", "date": "01/02/2019"}, "rank_120": {"title": "\u201cA Natureza n\u00e3o perdoa e tampouco se protege, simplesmente se vinga\u201d", "text": "Por Tracy Segal\n\nAntes de completar duas semanas da trag\u00e9dia de Brumadinho a natureza volta a se vingar desta terra e, agora, sua f\u00faria recai sobre o Rio de Janeiro. Quem estava no dia 6 de fevereiro na cidade testemunhou a f\u00faria da natureza com um vento de 110 km e uma chuva torrencial, portanto n\u00e3o questionaria a frase acima, dita pelo bi\u00f3logo e ambientalista Mario Moscatelli \u2013mestre em ecologia, especialista em gest\u00e3o de ecossistemas costeiros, que lida h\u00e1 trinta e tr\u00eas anos com quest\u00f5es de natureza ambiental, chefiou o departamento de controle ambiental da prefeitura de Angra dos Reis, e esteve \u00e0 frente da recupera\u00e7\u00e3o de mais de 2 milh\u00f5es de metros quadrados em manguezais.\n\nSegundo Moscatelli, o acontecido \u00e9 mais uma cat\u00e1strofe previamente anunciada. Ele ainda afirma que \u201ca cidade se tornar\u00e1 um \u2018a\u00e7ougue ambiental\u2019 cada vez menos habit\u00e1vel\u201d. Sua vis\u00e3o \u00e9 de um futuro apocal\u00edptico \u2013 os estudos referentes \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas apontam para uma nova realidade nada animadora, podendo inclusive inviabilizar parte da regi\u00e3o metropolitana da cidade, \u201cuma situa\u00e7\u00e3o de verdadeira met\u00e1stase no tecido urbano-ambiental da regi\u00e3o na maior parte das vezes devidamente consolidado\u201d, afirma Moscatelli.\n\nTome-se como exemplo a ba\u00eda da Guanabara. Dos 51 principais rios que chegam na ba\u00eda, 46 est\u00e3o mortos por lixo e esgoto, e j\u00e1 foram gastos no PDBG (Programa de despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara) 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares, e no PSAM (Programa de Saneamento dos Munic\u00edpios do Entorno da Ba\u00eda de Guanabara) 850 milh\u00f5es de d\u00f3lares, e nenhum dos programas chegou a lugar nenhum, com esta\u00e7\u00f5es de tratamento subutilizadas, ou n\u00e3o utilizadas.\n\nA trag\u00e9dia da semana passada deixou ao menos sete v\u00edtimas fatais al\u00e9m do estrago incalcul\u00e1vel de partes da cidade \u2013 at\u00e9 a data do fechamento desta mat\u00e9ria alguns bairros ainda sofrem com falta de luz e \u00e1gua.\n\nPara o bi\u00f3logo \u00e9 imprescind\u00edvel que a gest\u00e3o da cidade seja de uma efici\u00eancia exemplar, com t\u00e9cnicas efetivas, pois o Rio de Janeiro \u00e9 uma cidade com uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana historicamente desordenada agravada pelo tipo de geomorfologia da regi\u00e3o, com constru\u00e7\u00f5es em encostas e \u00e1reas de risco.\n\nAs ra\u00edzes s\u00e3o hist\u00f3ricas, a maneira como foram geridos os recursos da cidade vem desde o Brasil col\u00f4nia. Moscatelli define a nossa sociedade como uma \u201cmoderna col\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XXI\u201d, cujos recursos naturais s\u00e3o geridos de maneira desmedida, com intento de faturar o m\u00e1ximo poss\u00edvel no menor prazo. A impunidade com os respons\u00e1veis por desastres ambientais, como visto em Mariana, d\u00e1 aval para que os \u201cdelinquentes ambientais\u201d \u2013 como ele define sem pudor \u2013 tenham o \u201cirrestrito e infinito direito de matar, degradar e recorrer, garantido por leis manipul\u00e1veis e batalh\u00f5es de \u00f3timos escrit\u00f3rios de advogados, muito bem relacionados, de um judici\u00e1rio caro e lento, e finalmente de uma sociedade que apresenta uma doen\u00e7a \u2018gen\u00e9tico-cultural\u2019 que eu denomino de \u2018resili\u00eancia patol\u00f3gica\u2019, ou seja a capacidade de aceitar at\u00e9 o inaceit\u00e1vel.\u201d\n\nMas a natureza envia a conta, impreterivelmente.\n\n\u201cProvavelmente chegar\u00e1 um momento em que o pre\u00e7o econ\u00f4mico cobrado pelo ambiente ser\u00e1 t\u00e3o alto que simplesmente, num quadro mais extremo, peda\u00e7os da cidade se tornar\u00e3o invi\u00e1veis economicamente de serem habitados\u201d.\n\n*\n\nO Rio de Janeiro poderia estar melhor preparado ou \u00e9 a conta clim\u00e1tica que est\u00e1 cada vez mais imprevis\u00edvel?\n\nA conta clim\u00e1tica \u00e9 imprevis\u00edvel, pois ainda estamos longe de entender perfeitamente como funciona o clima desse planeta e o Rio de Janeiro, de uma forma geral, n\u00e3o tem se preparado/resolvido nem para os antigos e conhecidos problemas b\u00e1sicos e t\u00e3o pouco para os novos problemas que n\u00e3o ser\u00e3o t\u00e3o benevolentes como os do passado.\n\nQuem n\u00e3o for 300% competente na gest\u00e3o dessa nova realidade ir\u00e1 pagar um pre\u00e7o muito alto, tanto do ponto de vista de perdas materiais, como humanas e ambientais. Definitivamente acabou a fase da improvisa\u00e7\u00e3o. Ou se tomam as medidas de gest\u00e3o t\u00e9cnica efetiva, sejam elas amargas ou n\u00e3o, ou a cidade se tornar\u00e1 um \u201ca\u00e7ougue ambiental\u201d cada vez menos habit\u00e1vel.\n\nPodemos considerar o que ocorreu na semana passada como sendo um caso de cat\u00e1strofe anunciada?\n\nNo Rio de Janeiro, devido ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana historicamente desordenada associada ao tipo de geomorfologia da regi\u00e3o, onde a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada se d\u00e1 nas baixadas, ocorrem inunda\u00e7\u00f5es. E se isso ocorre nas encostas, h\u00e1 escorregamentos/desabamentos. A chuva de 06/02 \u00e9 simplesmente mais uma trag\u00e9dia previamente anunciada, ali\u00e1s apenas mais uma entre tantas outras que nesse exato momento est\u00e3o sendo \u201ccuidadosamente\u201d geradas por conta da falta de pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o do uso do solo. \u00c9 quest\u00e3o de saber onde ser\u00e1 a pr\u00f3xima chuva torrencial.\n\nO que achou das respostas dadas pelo governador e prefeito quanto \u00e0 imprevisibilidade da cat\u00e1strofe ?\n\nSugiro a ambos que se atualizem tanto com os dados j\u00e1 existentes da s\u00e9rie hist\u00f3rica de grandes chuvas no Rio de Janeiro, dispon\u00edvel no instituto de meteorologia, para que entendam que eventos tais como o ocorrido na quarta passada, como em anos anteriores, n\u00e3o s\u00e3o nenhuma novidade para a cidade do Rio de Janeiro, nem suas consequ\u00eancias e t\u00e3o pouco as causas que agravam ainda mais essa vulnerabilidade natural da cidade. Essas causas s\u00f3 t\u00eam se agravado nos \u00faltimos anos, apesar das dezenas de bilh\u00f5es de reais que as autoridades brasileiras torraram para os Jogos Pan Americanos, Copa do Mundo e Jogos Ol\u00edmpicos.\n\nTamb\u00e9m sugeriria que os assessores de ambos os administradores, checassem os estudos referentes \u00e0s consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas previstas, esperadas para os pr\u00f3ximos anos, que colocam cidades como o Rio de Janeiro numa situa\u00e7\u00e3o delicad\u00edssima sob o ponto de vista de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia n\u00e3o apenas em eventos isolados mas como tendo de encarar uma nova e permanente realidade, que poder\u00e1 inviabilizar parte da regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro.\n\nPara dar um exemplo, temos a situa\u00e7\u00e3o das cincos lagoas no Rio de Janeiro, em que apenas a Lagoa de Marapendi apresenta uma situa\u00e7\u00e3o menos pior, sendo as demais quatro imensas latrinas, produtoras de cianobact\u00e9rias. Na semana retrasada 8 toneladas de til\u00e1pias morreram na Lagoa de Marapendi, e hoje est\u00e3o morrendo peixes na lagoa de Jacarepagu\u00e1. 6,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de lama e lixo est\u00e3o acumulados apenas na lagoa da Tijuca, criando um potencial tamp\u00e3o na drenagem da regi\u00e3o da baixada de Jacarepagu\u00e1.\n\nQuanto \u00e0 Baia de Guanabara \u2013 dos 51 principais rios que chegam na ba\u00eda, 46 est\u00e3o mortos por lixo e esgoto, e j\u00e1 foram gastos no PDBG (Programa de despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara) 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares, e no PSAM (Programa de Saneamento dos Munic\u00edpios do Entorno da Ba\u00eda de Guanabara) 850 milh\u00f5es de d\u00f3lares, e nenhum dos programas chegou a lugar nenhum, com esta\u00e7\u00f5es de tratamento subutilizadas, ou n\u00e3o utilizadas. Destaco que cada um tem um n\u00famero para quanto j\u00e1 foi gasto nessas obras de recupera\u00e7\u00e3o que se tornaram uma m\u00e1quina de fazer dinheiro f\u00e1cil para o governo do Estado do Rio de Janeiro.\n\nComo voc\u00ea avalia a maneira como a prefeitura est\u00e1 lidando com os estragos?\n\nDa forma que geralmente se trata historicamente, isto \u00e9, consertando o que foi destru\u00eddo e recolhendo os mortos e feridos. Depois de um evento desses n\u00e3o h\u00e1 muito o que se fazer. Al\u00e9m disso seria produtivo pensar e formular rapidamente novos protocolos para novas situa\u00e7\u00f5es semelhantes a essa, bem como atacar as causas que agravam as consequ\u00eancias. Fato que eu considero que n\u00e3o dever\u00e1 acontecer principalmente no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o de ordena\u00e7\u00e3o do uso do solo.\n\nDar solu\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o ap\u00f3s a trag\u00e9dia \u00e9 sempre simples. De qualquer forma, futuras trag\u00e9dias apenas poder\u00e3o ser minimizadas* (*digo minimizadas pois na cidade do Rio de Janeiro e na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro, temos uma situa\u00e7\u00e3o de verdadeira met\u00e1stase no tecido urbano-ambiental da regi\u00e3o na maior parte das vezes devidamente consolidado) se as causas da maior vulnerabilidade forem combatidas sistematicamente como pol\u00edticas permanentes de Estado, isto \u00e9, pol\u00edticas habitacionais para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, bem atendida por transportes, com ordena\u00e7\u00e3o do uso do solo, evitando o crescimento das ocupa\u00e7\u00f5es j\u00e1 consolidadas em \u00e1reas de risco. Sem isso, n\u00e3o vai adiantar nenhuma tecnologia preventiva de ponta, pois milhares de pessoas continuar\u00e3o morando em \u00e1reas ambientalmente vulner\u00e1veis.\n\nO uso de avisos por sms e sirenes, que j\u00e1 ocorrem, associados com o sistema de monitoramento por sat\u00e9lite/radar a respeito da chegada de fortes chuvas poder\u00e1 minimizar potenciais trag\u00e9dias, mas repito, isso exigir\u00e1 das autoridades coragem e responsabilidade para emitir os alertas com anteced\u00eancia e maturidade da sociedade em acatar os alertas e aceitar se por ventura as previs\u00f5es n\u00e3o se materializarem.\n\nComo equilibrar os interesses p\u00fablicos e privados quando se trata de quest\u00f5es ambientais?\n\nO Brasil do s\u00e9culo XXI continua pensando e gerindo seus recursos naturais como uma col\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVIII. O que interessa \u00e9 faturar o m\u00e1ximo poss\u00edvel no menor prazo poss\u00edvel, independente de qual seja o recurso natural, seja ele mineral, vegetal ou animal, estrat\u00e9gico como a \u00e1gua ou n\u00e3o. Se n\u00e3o mudarmos por bem, diante das claras evid\u00eancias, consequ\u00eancias das burradas que temos cometido sistematicamente e historicamente em cidades como o Rio de Janeiro, onde quest\u00f5es como a habita\u00e7\u00e3o e o saneamento continuam muito, mas muito longe de serem efetivamente equacionadas, n\u00e3o vai ter jeito, e a produ\u00e7\u00e3o de trag\u00e9dias anunciadas, sejam elas humanas, ambientais e/ou materiais vai continuar sem previs\u00e3o de t\u00e9rmino.\n\nProvavelmente chegar\u00e1 um momento em que o pre\u00e7o econ\u00f4mico cobrado pelo ambiente ser\u00e1 t\u00e3o alto que simplesmente, num quadro mais extremo, peda\u00e7os da cidade se tornar\u00e3o invi\u00e1veis economicamente de serem habitados.\n\nInfelizmente a cidade do Rio de Janeiro tem se mostrado uma verdadeira trituradora de recursos naturais e potencialidades econ\u00f4micas sustent\u00e1veis.\n\nNem as praias que foram eternizadas mundialmente na cidade maravilhosa, seu principal atrativo e ativo econ\u00f4mico-ambiental, s\u00e3o tratadas como deveriam, estando in\u00fameras delas impr\u00f3prias para o banho o ano inteiro ou sempre ap\u00f3s as chuvas.\n\nPortanto, ou a sociedade exige um comportamento ambientalmente mais civilizado de si pr\u00f3pria, como de seus governantes, ou estamos sem qualquer d\u00favida rumando para uma situa\u00e7\u00e3o sem volta do ponto de vista econ\u00f4mico, onde se paga caro para se viver num lugar sem qualidade de vida, independente de qual classe socioecon\u00f4mica voc\u00ea perten\u00e7a.\n\nA natureza n\u00e3o perdoa e t\u00e3o pouco se protege, simplesmente se vinga.\n\nQual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre legado ol\u00edmpico e da Copa, do ponto de vista ambiental?\n\nDesconhe\u00e7o de qual legado voc\u00ea esteja falando. Fui durante a prepara\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o do COB, um dos colaboradores que gerou as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os graves problemas ambientais que existiam no Rio de Janeiro. Depois que ganharam a indica\u00e7\u00e3o, simplesmente esse assunto, tema, foi esquecido pelas autoridades. N\u00e3o adiantou falar para o mundo inteiro que as autoridades brasileiras quando o assunto \u00e9 ambiente, nunca foram e continuavam n\u00e3o sendo minimamente s\u00e9rias, nem mesmo quando todo o mundo estava de olho na cidade. Simplesmente ignoraram as den\u00fancias e ficou o dito pelo n\u00e3o dito como sempre.\n\nPara a Copa de 2014, torraram 1.6 bilh\u00f5es de reais na segunda reforma seguida do Maracan\u00e3, dinheiro mais do que suficiente para recuperar todo o sistema lagunar de Jacarepagu\u00e1 como sua bacia hidrogr\u00e1fica, ambas transformadas em imensas latrinas.\n\nNa baixada de Jacarepagu\u00e1, Zona Oeste do Rio de Janeiro, regi\u00e3o que concentrou a maior parte das atividades dos jogos ol\u00edmpicos n\u00e3o foi feito praticamente nada ambientalmente. Essa \u00e1rea era a que mais crescia na cidade at\u00e9 o in\u00edcio da crise \u2013 e agora todos os rios est\u00e3o mortos por lixo e esgoto \u2013 dos que chegam nas lagoas \u2013 rio Marinho, Arroio Pavuninha, Rio Ca\u00e7ambe, Arroio Pavuna, Canal do Anil, Arroio Fundo, Rio das Pedras, Rio Itanhang\u00e1 e Rio Cachoeira, todos s\u00e3o val\u00f5es de esgoto.\n\nPara o ambiente simplesmente n\u00e3o sobrou coisa alguma a n\u00e3o ser a degrada\u00e7\u00e3o crescente e dessa forma, a ba\u00eda de Guanabara continua a cloaca de sempre e o sistema lagunar, uma imensa latrina. Portanto, nada mudou.\n\nComo devemos lidar com as pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o do uso do solo numa cidade do porte do Rio de janeiro?\n\nAfinal, n\u00e3o pagamos uma fortuna para que nossos legisladores criem leis que visem regular o uso do solo e demais provid\u00eancias? As cidades n\u00e3o disp\u00f5em de planos diretores? As cidades n\u00e3o disp\u00f5em de \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou secretarias de habita\u00e7\u00e3o ou algo que diga respeito ao tema? O que est\u00e1 faltando para que toda essa estrutura cara e pesada funcione?\n\nO problema \u00e9 que no Rio de Janeiro, a regra se tornou exce\u00e7\u00e3o e a exce\u00e7\u00e3o virou regra, onde o errado virou certo e vice-versa, e quando a trag\u00e9dia s\u00f3cio-ambiental acontece, geralmente a culpa \u00e9 da natureza que para se defender n\u00e3o disp\u00f5e de caros escrit\u00f3rios de advocacia, que no Brasil quase tudo podem e conseguem.\n\nNo Brasil, ali\u00e1s estamos vendo uma revolta das \u00e1guas. Acabamos de testemunhar um caso de reincid\u00eancia de trag\u00e9dias como em Brumadinho, poucos anos ap\u00f3s Mariana. O que mais podemos esperar?\n\nPodemos esperar mais trag\u00e9dias anunciadas ou n\u00e3o anunciadas, pois como j\u00e1 disse, vivemos numa moderna col\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XXI, onde a certeza da impunidade \u00e9 cristalina para os delinquentes ambientais vip, p\u00fablicos e privados, fortemente ancorados no amplo, irrestrito e infinito direito de matar, degradar e recorrer, garantido por leis manipul\u00e1veis e batalh\u00f5es de \u00f3timos escrit\u00f3rios de advogados, muito bem relacionados, de um judici\u00e1rio caro e lento, e finalmente de uma sociedade que apresenta uma doen\u00e7a \u201cgen\u00e9tico-cultural\u201d que eu denomino de \u201cresili\u00eancia patol\u00f3gica\u201d, ou seja a capacidade de aceitar at\u00e9 o inaceit\u00e1vel.\n\nA cidade do Rio de Janeiro corre o mesmo risco?\n\nA cidade do Rio de Janeiro n\u00e3o corre risco, \u00e9 um exemplo do risco que \u00e9 gerado por d\u00e9cadas de falta de gest\u00e3o socioambiental, onde problemas mais do que b\u00e1sicos como habita\u00e7\u00e3o e saneamento s\u00e3o empurrados com a barriga pelo poder p\u00fablico que muitas vezes se beneficia dessas demandas nunca sanadas, tanto politicamente como economicamente.\n\nDestaco que em 33 anos trabalhando em quest\u00f5es de natureza ambiental, eu n\u00e3o tenho conhecimento da pris\u00e3o de qualquer delinquente socioambiental, p\u00fablico ou privado, relacionado com os grandes problemas ou trag\u00e9dias ambientais no estado do Rio de Janeiro.\n\nNem na ba\u00eda de Guanabara durante os grandes vazamentos de \u00f3leo ocorridos em 1997 e em 2000 ou nos programas de recupera\u00e7\u00e3o ambiental que demandaram centenas de milh\u00f5es de d\u00f3lares sem ter alcan\u00e7ado qualquer objetivo ambiental significativo. Nem nas frequentes mortandades de peixes nas lagoas da cidade. Nem nos aterros de extensas \u00e1reas de manguezais no sul do Estado.\n\nSimplesmente, ningu\u00e9m parece ser culpado de coisa alguma e a degrada\u00e7\u00e3o avan\u00e7a, a pilhagem dos recursos naturais avan\u00e7a, pilhas de leis que n\u00e3o servem para muita coisa na pr\u00e1tica s\u00e3o geradas por um legislativo que normalmente n\u00e3o diz ao que veio e sem d\u00favida alguma rumamos para um futuro para l\u00e1 de sombrio.\n\nQual a melhor estrat\u00e9gia, em \u00e2mbito nacional, para evitar esse tipo de trag\u00e9dia?\n\n1-Aprender a votar, selecionando o que h\u00e1 de melhor ou menos pior.\n\n2-Aprender a cobrar das autoridades eleitas e das estruturas p\u00fablicas que nos custam muito caro, a aplica\u00e7\u00e3o das leis, independente de quais interesses estejam envolvidos.\n\n3-Mostrar musculatura para o poder p\u00fablico, isto \u00e9, mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade diante das demandas historicamente proteladas por um tipo de classe pol\u00edtica e demais castas mais preocupadas com seus problemas do que com as demandas de quem paga seus sal\u00e1rios e mordomias.\n\n4-Mudar os h\u00e1bitos culturais ap\u00e1ticos da sociedade que perpetuam a esc\u00f3ria da pol\u00edtica brasileira no poder e alimentam a degrada\u00e7\u00e3o humana, econ\u00f4mica e ambiental.\n\nInfelizmente, n\u00e3o vejo numericamente muita gente em assumir essas sugest\u00f5es e t\u00e3o pouco com motiva\u00e7\u00e3o para encampar essas a\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica, portanto, no meu entendimento, continuaremos ladeira abaixo, colhendo novas trag\u00e9dias, fruto de nossa apatia e da sociopatia das castas do poder p\u00fablico.\n\nO acontecido, o volume das chuvas e os ventos, n\u00e3o foram previstas pelos sistemas de meteorologia. Isto seria consequ\u00eancia do aquecimento global ou descaso das autoridades, ou ambos?\n\nEsta \u00e9 uma quest\u00e3o que vai gerar mais pol\u00eamica do que efetivamente solu\u00e7\u00e3o, pois filho feio n\u00e3o tem pai.\n\nO radar meteorol\u00f3gico, segundo o que ouvi na imprensa, tem um alcance que atinge o munic\u00edpio de Angra dos Reis, ou seja, aproximadamente 150 km de dist\u00e2ncia. A resposta de sua quest\u00e3o, gira em torno de quem estava monitorando a situa\u00e7\u00e3o naquela quarta-feira e o que motivou a falta de a\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelo monitoramento no sentido de emitir a tempo um alerta diante daquele quadro. Faltou protocolo diante daquela situa\u00e7\u00e3o?\n\nLembro que alguns anos atr\u00e1s, um ex-prefeito deu um alarme preventivo diante de previs\u00f5es meteorol\u00f3gicas, pedindo que os cariocas voltassem mais cedo para a casa pois havia a possibilidade de fortes chuvas. As pessoas voltaram mais cedo para casa e a tal chuva torrencial n\u00e3o aconteceu. No dia seguinte esse ex-prefeito foi criticado e virou motivo de chacota na cidade.\n\nInfelizmente a cultura nessa cidade \u00e9 muito mal acostumada a um padr\u00e3o clim\u00e1tico normalmente previs\u00edvel, mas que est\u00e1 mudando de comportamento e de humor numa velocidade muito r\u00e1pida e que exigir\u00e1 dos gestores p\u00fablicos coragem para emitir alarmes diante da possibilidade de extremos clim\u00e1ticos, mesmo que as chuvas n\u00e3o venham a ocorrer. \u00c9 preciso maturidade da sociedade diante dessa nova realidade que se apresenta.\n\nEssa nova e prov\u00e1vel realidade clim\u00e1tica n\u00e3o admitir\u00e1 erros e t\u00e3o pouco medo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s previs\u00f5es n\u00e3o materializadas.\n\nQuanto ao aquecimento global, existe a turma da nega\u00e7\u00e3o e a da convic\u00e7\u00e3o quanto quem est\u00e1 provocando tais mudan\u00e7as. N\u00e3o sou climatologista, mas sei de uma coisa, temos de uma forma quase que sistem\u00e1tica tido recordes de temperaturas elevadas ano ap\u00f3s ano. Se a causa \u00e9 natural ou gerada pelo homem, fato \u00e9 que algo est\u00e1 mudando e muito mais r\u00e1pido do que se pensava no final do s\u00e9culo passado.\n\nAs \u00e1reas mais pobres e de encostas s\u00e3o, como se viu, as mais prejudicadas. \u00c9 poss\u00edvel descolar a desigualdade social em que vivemos de trag\u00e9dias deste porte?\n\n\u00c9 fato que as pessoas mais pobres vivem geralmente nos lugares mais vulner\u00e1veis. No entanto olhando para 2010 ou 1996, durante outras grandes chuvas que ocorreram no Rio de Janeiro, independente de ser rico ou pobre, os preju\u00edzos se deram de forma \u201cdemocr\u00e1tica\u201d pois a Natureza desconhece qualquer discurso politicamente correto. Se estiver no lugar errado, sendo pobre ou rico ser\u00e1 varrido pela \u00e1gua ou soterrado pela terra. Essa resposta democr\u00e1tica da Natureza est\u00e1 se tornando cada vez mais comum.", "images": ["https://brasil.estadao.com.br/blogs/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_0388-1024x683.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_8478.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_0400-1024x683.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/01/625_Morris.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_8478-1024x683.jpg", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/institutojoclemente-deficienciasseveras-16marco2020-blogvencerlimites_160320201651.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/vencer-limites/wp-content/uploads/sites/189/2020/03/alzheimer-16marco2020-blogvencerlimites_160320204733.jpg", "https://brasil.estadao.com.br/blogs/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_0082-2-1024x683.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/9/9/1584402255099.jpg"], "top_image": "https://brasil.estadao.com.br/blogs/inconsciente-coletivo/wp-content/uploads/sites/646/2019/02/IMG_8478-1024x683.jpg", "date": "12/02/2019"}, "rank_59": {"title": "Extinta, Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica ainda deve R$ 124,5 mil", "text": "Extinta oficialmente em 31 de mar\u00e7o de 2017, a Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica (APO) ainda n\u00e3o foi liquidada, quase dois anos depois dos Jogos Ol\u00edmpicos do RIo de Janeiro. O fim definitivo da entidade \u2013 um cons\u00f3rcio p\u00fablico formado pela Uni\u00e3o, pelo Estado do Rio de Janeiro e pelo munic\u00edpio do Rio \u2013 depende do pagamento de uma d\u00edvida que alcan\u00e7a R$ 124,5 mil com fornecedores.\n\nA APO foi criada para assegurar o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es assumidas pelos entes governamentais perante o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional e o Comit\u00ea Paral\u00edmpico Internacional para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos do Rio-2016. Era a entidade quem divulgava o andamento da Matriz de Responsabilidade e os custos das obras. Quando encerrou as atividades, por\u00e9m, o fez sem informar os custos totais com a Olimp\u00edada do Rio. E sem pagar todas as suas d\u00edvidas.\n\nO curioso \u00e9 que, quando da (pretensa) dissolu\u00e7\u00e3o da APO, dinheiro em caixa n\u00e3o faltava. Ao todo, o cons\u00f3rcio possu\u00eda R$ 47,22 milh\u00f5es em recursos. Desse valor, R$ 46,9 milh\u00f5es haviam sido investidos pelo governo federal, R$ 238,59 mil pelo Estado e R$ 90,56 mil pela Prefeitura do Rio.\n\nO dinheiro deveria ter sido devolvido \u201caos entes p\u00fablicos, na propor\u00e7\u00e3o de suas contribui\u00e7\u00f5es para o funcionamento do cons\u00f3rcio\u201d, segundo constava na resolu\u00e7\u00e3o publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o um dia antes da extin\u00e7\u00e3o oficial da APO, o que n\u00e3o aconteceu.\n\nO montante est\u00e1 aplicado. \u201cEm cumprimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o em vigor, os valores permaneceram depositados no Banco do Brasil, e aplicados em Letras do Tesouro Nacional\u201d, informou ao Estado a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), autarquia que, na pr\u00e1tica, substituiu a APO.\n\nA entidade foi criada ainda na gest\u00e3o do presidente Michel Temer (MDB), e em tese dever\u00e1 ser extinta nos pr\u00f3ximos meses. \u201cA Aglo ser\u00e1 extinta por ato do Poder Executivo federal ap\u00f3s tomadas as provid\u00eancias de longo prazo necess\u00e1rias \u00e0 destina\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico ou no dia 30 de junho de 2019, o que ocorrer primeiro\u201d, dizia a Medida Provis\u00f3ria que criou a autarquia. Mas h\u00e1 nos bastidores uma movimenta\u00e7\u00e3o para que ela se mantenha por mais tempo.\n\nInstalada no Parque Ol\u00edmpico da Barra, a Aglo \u00e9 respons\u00e1vel por gerir as Arenas Cariocas 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro de T\u00eanis. A estrutura \u00e9 mantida com recursos federais e com contrapartidas de entidades que ocupam as instala\u00e7\u00f5es eventualmente.\n\nNo fim do m\u00eas passado, a autarquia nomeou cinco servidores para tentar liquidar de vez a APO. Entre eles h\u00e1 um gestor financeiro e um contador. Segundo a entidade, eles n\u00e3o receber\u00e3o nenhuma gratifica\u00e7\u00e3o extra pelo trabalho. \u201cCabe ressaltar que os designados para as atividades de encerramento financeiro da APO n\u00e3o ter\u00e3o qualquer remunera\u00e7\u00e3o extra para exercer as fun\u00e7\u00f5es previstas na referida portaria\u201d, informou a Aglo.\n\nApesar de n\u00e3o ter aumento de gastos com o deslocamento de servidores, a autarquia precisar\u00e1 despender recursos financeiros na empreitada. Isso porque, por for\u00e7a de lei, sair\u00e1 dos cofres da entidade os R$ 124,5 mil necess\u00e1rios para extinguir, finalmente, a APO.", "images": ["https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/4/1481546547841.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/1/4/1481546547841.jpg", "date": "16/02/2019"}, "rank_55": {"title": "Procuradoria mira repasse de R$ 11 mi do ex-ministro do Esporte para pasta que assumiu no DF", "text": "O Grupo de Trabalho Olimp\u00edadas 2016, do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio, solicitou investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica do Distrito Federal sobre o repasse de R$ 11 milh\u00f5es feitos pelo ex-ministro do Esporte Leandro Cruz Fr\u00f3es para a Secretaria de Esporte do DF, pasta que assumiu ap\u00f3s deixar o Governo Federal.\n\nAs informa\u00e7\u00f5es foram divulgadas pela Procuradoria da Rep\u00fablica no Rio.\n\nSegundo a Procuradoria do Rio, de 28 at\u00e9 31 de dezembro de 2018, o ex-ministro destinou a quantia para a Secretaria do Esporte do Distrito Federal\u2019. \u201cE logo ap\u00f3s deixar o governo de Michel Temer, assumiu a pasta na capital federal. Esse repasse foi feito atrav\u00e9s de um projeto para o Distrito Federal, que foi rejeitado pela Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (AGLO), ap\u00f3s manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria da AGU\u201d.\n\n\u201cA representa\u00e7\u00e3o tem como objetivo a apura\u00e7\u00e3o de como o projeto foi aprovado, mesmo com as irregularidades apontadas pela procuradoria da AGLO, e em favor da pasta a ser assumida por quem liberou os recursos\u201d, afirmou Leandro Mitidieri, coordenador do GT Olimp\u00edadas.\n\nO Grupo de Trabalho Olimp\u00edadas da Procuradoria no Rio \u2018tem como escopo fundamental o controle da devida utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos federais\u2019.\n\n\u201cDentre as grandes responsabilidades assumidas pelos governos federal, estadual e municipal, existe a de ampla transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o dos Jogos Ol\u00edmpicos e Paraol\u00edmpicos, com a finalidade de permitir seu pleno acompanhamento pela sociedade.\u201d\n\nEm 2015, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \u2018j\u00e1 havia recomendado ao Comit\u00ea Organizador que apresentasse ampla publicidade aos detalhes sobre a movimenta\u00e7\u00e3o de recursos\u2019.\n\n\u201cO GT das Olimp\u00edadas 2016 desde ent\u00e3o tem feito in\u00fameras a\u00e7\u00f5es a fim de preservar os interesses da popula\u00e7\u00e3o com a AGLO e o uso correto dos recursos utilizados para o legado ol\u00edmpico\u201d.\n\nEm 2017, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal pediu esclarecimentos sobre um d\u00e9ficit de R$132 milh\u00f5es dos Jogos Ol\u00edmpicos e tamb\u00e9m pediu multa ao Ministro dos Esportes, Governador e Ex-prefeito do Rio pela n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o do plano de legado antes das Olimp\u00edadas.\n\nO GT expediu of\u00edcios para cobrar respostas quanto ao cumprimento e altera\u00e7\u00f5es do Plano de Legado e do Plano de Uso do Legado (PUL), questionando a administra\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m, apontando falhas e pedindo a suspens\u00e3o da desestatiza\u00e7\u00e3o e terceiriza\u00e7\u00e3o do Legado Ol\u00edmpico.\n\nCOM A PALAVRA, LEANDRO CRUZ FR\u00d3ES\n\nA reportagem tenta contato com o ex-ministro. O espa\u00e7o est\u00e1 aberto para manifesta\u00e7\u00e3o.\n\nCOM A PALAVRA, AGLO\n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhuma verba destinada ao Distrito Federal que tenha como origem a AGLO. A AGLO dedica-se exclusivamente a administrar o legado ol\u00edmpico no Rio de Janeiro e, portanto, nada tem a ver com projetos em outros estados.", "images": ["https://politica.estadao.com.br/blogs/crop/320x300/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/8/9/1584024451698.jpg", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://sb.scorecardresearch.com/p?c1=2&c2=7672308", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/1/1563413294617.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/80x80/fotos/blogs/2018/04/75_imagem-200x200.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/4/1584116554347.jpg"], "top_image": "https://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/wp-content/uploads/sites/41/2016/09/olimpiada.jpg", "date": "07/05/2019"}, "rank_12": {"title": "Extinta, autarquia que administra arenas ol\u00edmpicas no Rio fica em esp\u00e9cie de 'limbo'", "text": "Criada como uma \"autarquia federal tempor\u00e1ria\" no governo do ex-presidente Michel Temer (MDB), a Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) acabou oficialmente no \u00faltimo domingo e agora funciona em uma esp\u00e9cie de limbo. Enquanto n\u00e3o tem o seu futuro definido, a entidade que cuida de quatro instala\u00e7\u00f5es no Parque Ol\u00edmpico da Barra, na zona oeste do Rio de Janeiro, est\u00e1 momentaneamente sob a gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Cidadania.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > MPF aponta direcionamento em licita\u00e7\u00e3o para aut\u00f3dromo no Rio\n\nA Secretaria Especial do Esporte, vinculada ao minist\u00e9rio, informou em nota que, por ora, \"a gest\u00e3o e a destina\u00e7\u00e3o do legado ol\u00edmpico passam a ser incumb\u00eancia do Minist\u00e9rio da Cidadania, com os mesmos encargos da autarquia extinta\". A pasta trabalha em conjunto com o Minist\u00e9rio da Economia para definir a gest\u00e3o da Aglo nos pr\u00f3ximos meses. O novo projeto prev\u00ea \"tanto a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das arenas quanto o processo de desestatiza\u00e7\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico da Barra\".\n\nInstalada no Parque Ol\u00edmpico, a Aglo era respons\u00e1vel pelas Arenas Cariocas 1 e 2, pelo Vel\u00f3dromo e pelo Centro de T\u00eanis. Ao ser criada, em 2017, ela teve o seu prazo de extin\u00e7\u00e3o definido para 30 de junho deste ano. A inten\u00e7\u00e3o era de que, at\u00e9 essa data, fosse estabelecido um plano de uso de longo prazo para as arenas, com o estabelecimento de parcerias s\u00f3lidas com a iniciativa privada. Ficou longe do previsto.\n\nEnquanto n\u00e3o tem seu futuro definido, a autarquia vai funcionar quase que por in\u00e9rcia. Questionada pelo Estado sobre como ficam os contratos em vigor e a destina\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, a Secretaria Especial do Esporte declarou que \"todos os contratos, conv\u00eanios e projetos sociais geridos at\u00e9 agora pela Aglo est\u00e3o garantidos\".\n\nNo projeto para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016, a promessa dos organizadores e dos governos era de que as instala\u00e7\u00f5es esportivas, incluindo as que comp\u00f5em o Parque Ol\u00edmpico da Barra, seriam concedidas \u00e0 iniciativa privada ap\u00f3s a competi\u00e7\u00e3o. Entretanto, nenhuma concorr\u00eancia p\u00fablica despertou interesse das empresas e o governo federal acabou assumindo parte da gest\u00e3o das arenas.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/8/1468429001880.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/8/1468429001880.jpg", "date": "03/07/2019"}, "rank_20": {"title": "'Parque Ol\u00edmpico \u00e9 problema, mas tem solu\u00e7\u00e3o', diz secret\u00e1rio adjunto do Esporte", "text": "O fim da autarquia que geria quatro arenas do Parque Ol\u00edmpico da Barra deixou parte da estrutura constru\u00edda para os Jogos Ol\u00edmpicos do Rio-2016 em uma esp\u00e9cie de limbo administrativo, mas ir\u00e1 representar economia aos cofres da Uni\u00e3o e dever\u00e1 acelerar o projeto que tenta repassar as instala\u00e7\u00f5es \u00e0 iniciativa privada - promessa que vem desde muito antes da Olimp\u00edada, mas que ainda n\u00e3o foi posta em pr\u00e1tica. A redu\u00e7\u00e3o de custos mais dr\u00e1stica est\u00e1 atrelada \u00e0 folha de pagamento, j\u00e1 que o n\u00famero de funcion\u00e1rios ir\u00e1 diminuir, bem como os sal\u00e1rios.\n\nA Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo) foi extinta em 30 de junho e desde a \u00faltima segunda-feira 20% do Parque Ol\u00edmpico passou para a gest\u00e3o da Secretaria Especial do Esporte, vinculada ao Minist\u00e9rio da Cidadania. A inten\u00e7\u00e3o da pasta \u00e9 de que, at\u00e9 o fim deste ano, as Arenas Carioca 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro de T\u00eanis finalmente sejam cedidos a gestores privados.\n\n\"A ideia \u00e9 essa estrutura (administrativa) ser tempor\u00e1ria, para que as atividades de apoio ao esporte e a\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o sejam interrompidas. Estrutura permanente n\u00e3o passa pela nossa cabe\u00e7a, mas queremos fazer a desestatiza\u00e7\u00e3o de forma segura e austera\", disse ao Estado o secret\u00e1rio especial adjunto do Esporte, Marco Aur\u00e9lio Ara\u00fajo. \"Inicialmente est\u00e1 previsto at\u00e9 o fim de 2019, mas talvez tenha que ser um prazo um pouco maior do que isso\".\n\nO secret\u00e1rio admite que as instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o um problema para o governo federal. \"O Parque Ol\u00edmpico \u00e9 um problema, mas mesmo com todas as dificuldades, tem solu\u00e7\u00e3o. \u00c9 um desafio pra n\u00f3s\", comentou.\n\nEm meio a cortes de verba em diversas \u00e1reas, a palavra de ordem \u00e9 economia. E a principal delas diz respeito \u00e0 folha de pagamento, considerada \"exagerada\" e \"ultradimensionada\" pelo secret\u00e1rio adjunto. \"N\u00f3s t\u00ednhamos (na Aglo) uma faixa salarial exagerada, que foi ultradimensionada. Era uma heran\u00e7a da APO (Autoridade P\u00fablica Ol\u00edmpica, cons\u00f3rcio p\u00fablico criado em 2011 para coordenar as obras ol\u00edmpicas). Era uma faixa salarial distorcida e esse \u00e9 um dos problemas que estamos atacando diretamente. T\u00ednhamos aqui uma faixa salarial de R$ 15 mil, R$ 20 mil, e estamos baixando drasticamente por orienta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia\", pontuou Ara\u00fajo. \"Para se ter uma ideia, a folha salarial da Aglo era de R$ 1,3 milh\u00e3o mensais, baixou para R$ 980 mil e, com a nova estrutura, vai ficar perto dos R$ 130 mil\".\n\nEle explicou que, assim que foi criada, em 2017, a Aglo tinha 95 funcion\u00e1rios e nos \u00faltimos meses 70 pessoas trabalhavam na autarquia federal. Ainda assim, o n\u00famero era exagerado. \"A nossa ideia \u00e9 reduzir para 27 funcion\u00e1rios. A Secretaria do Esporte ficar\u00e1 respons\u00e1vel pela parte operativa das atividades no Parque Ol\u00edmpico e a atividade meio que vai ficar com o Minist\u00e9rio da Cidadania. A tarefa importante da desestatiza\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 a cargo do Minist\u00e9rio da Economia\", comentou.\n\nAinda de acordo com Marco Aur\u00e9lio Ara\u00fajo, a diminui\u00e7\u00e3o da folha de pagamento poder\u00e1 ajudar outras \u00e1reas do esporte. \"Esse enxugamento da folha salarial poder\u00e1 ser repassado para projetos nossos l\u00e1 da Secretaria\", considerou.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/3/1515869701430.jpg", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/3/1515869701430.jpg", "date": "05/07/2019"}, "rank_23": {"title": "Rock in Rio busca novos espa\u00e7os e inova\u00e7\u00e3o com a promessa de se diversificar", "text": "Com a promessa de embalar uma festa sem fim e com o maior n\u00famero de atra\u00e7\u00f5es da sua hist\u00f3ria, o Rock in Rio 2019 come\u00e7a nesta sexta-feira, 27, sua 20.\u00aa edi\u00e7\u00e3o, em sua casa original: o Rio de Janeiro.\n\nCom a maior Cidade do Rock da hist\u00f3ria, em 385 mil m\u00b2 no Parque Ol\u00edmpico, e ingressos ainda dispon\u00edveis para quatro dos sete dias, o festival re\u00fane no line-up bandas de rock de est\u00e1dio (Foo Fighters, Red Hot), velharias repetidas (Bon Jovi, Iron Maiden), muita m\u00fasica pop e algumas novidades interessantes.\n\nDrake \u00e9 o headliner do primeiro dia, alguns encontros do palco Sunset prometem bons momentos e palcos menores, espalhados pelo festival, passam a receber aten\u00e7\u00e3o, com curadorias mais atentas. A expectativa \u00e9 vender todos os ingressos e receber 700 mil pessoas.\n\nPara a vice-presidente do Rock in Rio, Roberta Medina, a Cidade do Rock parece menor, apesar dos 60 mil m\u00b2 a mais do que na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o, pela quantidade de \"conte\u00fado\" oferecido desta vez. \u201cS\u00e3o 17 palcos, teremos muita coisa acontecendo\u201d, diz ao Estado, na semana dos preparativos finais de abastecimento do local.\n\n\"J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver tudo\", comenta \u2014 historicamente, o Rock in Rio oferecia uma programa\u00e7\u00e3o barulhenta, mas enxuta se comparado \u00e0 quantidade de atos de outros festivais de tamanhos semelhantes. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o caso. \u201cQuem vier tem de organizar bem a agenda\u201d, sugere Medina. Um aplicativo oficial oferece a possibilidade de maneira interativa.\n\nNum ano em que os governos t\u00eam questionado iniciativas culturais por todo o Brasil, ela afirma que o Rock in Rio n\u00e3o passou por problemas com a esfera p\u00fablica. \u201cSempre foi um trabalho de parceria, com respeito e admira\u00e7\u00e3o. Temos mais de 50 entidades p\u00fablicas trabalhando conosco h\u00e1 meses\u201d, diz Roberta.\n\nEla lembra um epis\u00f3dio de uma edi\u00e7\u00e3o do Rock in Rio Lisboa, em que autoridades locais recolheram alimentos. \"Super apoiamos esse tipo de fiscaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 melhor assim do que ter 20 mil pessoas passando mal dentro da Cidade do Rock\", diz Medina. \"Ao lidar com um p\u00fablico dessa dimens\u00e3o, o excesso de preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem vindo. N\u00e3o temos nenhum entrave, as coisas est\u00e3o funcionando super normalmente.\"\n\nEm 2017, no Brasil, a Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Rio aplicou multas e inutilizou 610 quilos de alimentos em pontos de venda de comida do Rock in Rio, o que gerou reclama\u00e7\u00f5es dos chefs envolvidos na opera\u00e7\u00e3o.\n\nO legado Ol\u00edmpico para o Rock in Rio\n\nRoberta Medina acredita que a Olimp\u00edada no Rio, em 2016, \"deixou um mega legado\", ao aprimorar muito a experi\u00eancia com o BRT, por exemplo.\n\n\"Recebemos no Rock in Rio 60% do p\u00fablico de fora do Estado do Rio, ent\u00e3o existe um impacto na capacidade do BRT, do metr\u00f4, etc. Precisamos pensar em muitas coisas, como em evitar gargalos nas filas de compras dos bilhetes, etc. Tem muitos detalhes e tem muitas equipes trabalhando neles h\u00e1 meses.\"\n\nVeja fotos da prepara\u00e7\u00e3o para o Rock in Rio 2019\n\nNovos espa\u00e7os do Rock in Rio 2019\n\nS\u00e3o seis novos espa\u00e7os, com programa\u00e7\u00f5es variadas e shows exclusivos, no Rock in Rio 2019: Espa\u00e7o Favela, Supernova, New Dance Order, Fuerza Bruta, NAVE e Rota 85.\n\nO Espa\u00e7o Favela contar\u00e1 com mais de 30 apresenta\u00e7\u00f5es de m\u00fasica, dan\u00e7a e outras manifesta\u00e7\u00f5es culturais. Empreendedores de algumas favelas, selecionados por uma parceria com o Sebrae, tamb\u00e9m estar\u00e3o ali comercializando trabalhos de gastronomia, servi\u00e7os e outros.\n\nEntre as atra\u00e7\u00f5es anunciadas, est\u00e3o o rapper carioca BK, a Orquestra Mar\u00e9 do Amanh\u00e3 e a festa Heavy Baile com Tati Quebra Barraco e MC Carol. Segundo o diretor art\u00edstico do espa\u00e7o, Z\u00e9 Ricardo, a curadoria buscou artistas pelo talento, sem nenhum tipo de assistencialismo ou paternalismo. A inten\u00e7\u00e3o foi revelar nomes que est\u00e3o prontos para serem absorvidos pelo mercado. \u201cVamos apresentar novos artistas e alguns j\u00e1 muito conhecidos oriundos de favela que tem essa liga\u00e7\u00e3o com o lugar que residem, que est\u00e3o ganhando espa\u00e7o e j\u00e1 tem seu p\u00fablico e redes sociais muito fortes\", disse.\n\nCom algum atraso, o Rock in Rio finalmente criou um palco oficial para receber bandas novas com potencial de crescimento para o mainstream: o Palco Supernova. O palco fica numa \u00e1rea elevada da Cidade do Rock, com vista para o festival.\n\n\u201cA ideia surgiu do pr\u00f3prio festival, que sempre teve vontade de ter um palco com essa caracter\u00edstica: artistas que poderiam estar em espa\u00e7os maiores em outras edi\u00e7\u00f5es\u201d, explica o curador do Supernova, Roberto Verta. \u201cTamb\u00e9m queremos aproximar alguns artistas novos do p\u00fablico do festival.\u201d\n\nSegundo o curador, a escala\u00e7\u00e3o foi pensada para combinar com o line-up dos palcos principais. No primeiro dia, por exemplo, quando Drake encerra a noite, artistas do hip-hop nacional, como Oriente e Haikaiss, se apresentam no Supernova.\n\nSeguindo a tend\u00eancia de outros festivais dentro e fora do Brasil, o Rock in Rio ampliou e reformulou sua antiga tenda Eletr\u00f4nica. O espa\u00e7o para a m\u00fasica eletr\u00f4nica agora se chama New Dance Order, uma estrutura de 65 metros de extens\u00e3o, 24 metros de altura e 560 metros quadrados de LED screen. S\u00e3o 64 atra\u00e7\u00f5es (como Alesso, Tropkillaz, Vintage Culture, Infected Mushroom) e o espa\u00e7o fica aberto das 16h \u00e0s 4h, todos os dias do evento.\n\nA companhia argentina Fuerza Bruta elaborou um festival para homenagear a primeira edi\u00e7\u00e3o do Rock in Rio. Em uma arena ol\u00edmpica da Cidade do Rock, o show ter\u00e1 acrobacias circenses, performances de dan\u00e7a, e m\u00fasica ao vivo, comandada por DJs e com a participa\u00e7\u00e3o do grupo AfroReggae. Ser\u00e3o cinco sess\u00f5es di\u00e1rias de 30 minutos cada, com capacidade para tr\u00eas mil pessoas.\n\nA NAVE \u00e9 uma parceria do Rock in Rio com a empresa Natura. Uma instala\u00e7\u00e3o audiovisual e com cenografia f\u00edsica e virtual, o espa\u00e7o tem o objetivo de alertar o p\u00fablico sobre seu papel na \"transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\", segundo a empresa. A dire\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u00e9 do ator e diretor Marcello Dantas. Cada sess\u00e3o tem dura\u00e7\u00e3o de 15 minutos e capacidade para 2,4 mil pessoas. Ao todo, a expectativa \u00e9 que mais de 200 mil f\u00e3s passem pela atra\u00e7\u00e3o ao longo dos 7 dias do festival.\n\nJ\u00e1 a Rota 85 \u00e9 um novo espa\u00e7o \u201cvintage\u201d do festival, inspirado na Rota 66 americana. Ali o palco Highway Stage recebe bandas de rock cl\u00e1ssico e blues, e entre outros atrativos, o espa\u00e7o recebe a capela do Rock in Rio, onde s\u00e3o realizados os casamentos do evento.\n\nRock in Rio: onde e quando?\n\nCidade do Rock - Parque Ol\u00edmpico. Av. Embaixador Abelardo Bueno, 3401 - Barra da Tijuca, Rio de Janeiro - RJ.\n\n27 a 29 de setembro e 3 a 6 de outubro de 2019.\n\nIngressos: R$ 525 (ainda dispon\u00edveis nos dias 28/9, 29/9, 3/10 e 5/10).\n\nAtra\u00e7\u00f5es: clique aqui para o line-up completo.", "images": ["https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/fotos3/icon/estadao.gif", "date": "24/09/2019"}, "rank_33": {"title": "Tr\u00eas anos ap\u00f3s Jogos do Rio, 'Floresta dos Atletas' enfim sai do papel", "text": "Uma promessa ol\u00edmpica exibida para dois bilh\u00f5es de pessoas do mundo inteiro e que se tornou um dos pontos mais emblem\u00e1ticos da cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos do Rio-2016, enfim, come\u00e7ar\u00e1 a ser cumprida nesta quarta-feira. Mais de tr\u00eas anos ap\u00f3s o evento, a cria\u00e7\u00e3o da Floresta dos Atletas, na regi\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico de Deodoro, na zona norte do Rio, finalmente vai sair do papel.\n\nLEIA TAMB\u00c9M > Comit\u00ea Ol\u00edmpico teme protestos de atletas em 2020\n\nEm 2016, todos os atletas que participaram da cerim\u00f4nia de abertura dos Jogos, no Maracan\u00e3, plantaram em totens uma semente de 207 \u00e1rvores diferentes, que representavam cada um dos pa\u00edses que participaram da Olimp\u00edada do Rio. Na parte final da cerim\u00f4nia, esses totens formaram os arcos ol\u00edmpicos em verde no centro do Maracan\u00e3. Ao todo, 13.725 sementes foram plantadas.\n\nPelo planejamento original, ap\u00f3s a Olimp\u00edada essas sementes seriam levadas para Deodoro para formar a Flores dos Atletas, que se tornaria num legado ol\u00edmpico verde e que atravessaria gera\u00e7\u00f5es. A\u00ed, faltou dinheiro.\n\nEm grave crise financeira, com d\u00edvidas milion\u00e1rias e sem conseguir pagar todos os seus fornecedores, o Comit\u00ea Rio-2016, que organizou os Jogos e que seria respons\u00e1vel pelo plantio das \u00e1rvores, n\u00e3o conseguiu cumprir seu compromisso. E, desde ent\u00e3o, as mudas ficaram em um s\u00edtio da empresa respons\u00e1vel pelo projeto, na cidade de Silva Jardim, no interior fluminense. Em tr\u00eas anos, as sementes viraram arbustos.\n\nNos \u00faltimos meses, a Prefeitura do Rio negociou com a empresa respons\u00e1vel o plantio das sementes - ou arbustos. E, recentemente, a Procuradoria do Munic\u00edpio e \u00f3rg\u00e3os de controle do Rio deram aval para a concretiza\u00e7\u00e3o de um acordo: a empresa respons\u00e1vel pelas plantas ir\u00e1 fazer o plantio, e em troca receber\u00e1 cr\u00e9ditos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental - utilizados, por exemplo, quando obras de grande porte exigem o plantio de novas \u00e1rvores. Na pr\u00e1tica, isso representar\u00e1 custo zero aos cofres municipais.\n\nSecret\u00e1rio municipal de Meio-Ambiente, Marcelo Queiroz comemorou o acordo. \u201cEu entendo esse legado ol\u00edmpico como o in\u00edcio de uma pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, afirmou, ao Estado. \u201cO plantio dessas \u00e1rvores ser\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para uma das \u00e1reas com menos verde do munic\u00edpio. Treze mil \u00e1rvores n\u00e3o formam ainda uma floresta, mas ser\u00e1 o in\u00edcio do que no futuro ir\u00e1 formar a Floresta da Zona Oeste.\u201d\n\nO plantio, ao menos simb\u00f3lico, das primeiras \u00e1rvores da Floresta dos Atletas acontecer\u00e1 no fim da manh\u00e3 desta quarta. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 plantar todas as mais de 13 mil \u00e1rvores at\u00e9 o primeiro semestre do pr\u00f3ximo ano.\n\nCitada pelo secret\u00e1rio de Meio-Ambiente, a Floresta da Zona Oeste \u00e9 outro projeto da pasta. Cont\u00edgua \u00e0 Floresta dos Atletas, em alguns anos ela poder\u00e1 se tornar em uma das maiores \u00e1reas verdes na cidade do Rio. \u201cSer\u00e1 uma floresta do n\u00edvel ou at\u00e9 maior do que a Floresta da Tijuca\u201d, prometeu Marcelo Queiroz.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1569412657893.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/3/9/1569412657893.jpg", "date": "25/09/2019"}, "rank_17": {"title": "MPF aponta falhas de manuten\u00e7\u00e3o e falta de funcion\u00e1rios no Parque Ol\u00edmpico", "text": "Tr\u00eas anos depois dos Jogos Rio-2016, o Parque Ol\u00edmpico da Barra enfrenta problemas de conserva\u00e7\u00e3o e falta de pessoal para fazer a manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Inspe\u00e7\u00e3o realizada pela CGU (Controladoria-Geral da Uni\u00e3o) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis, no Vel\u00f3dromo e nas Arenas Cariocas 1 e 2 apontou \u201cprecariedade na gest\u00e3o patrimonial\u201d e outras falhas.\n\nO Estado teve acesso ao relat\u00f3rio. Fotos mostram um almoxarifado improvisado no Centro de T\u00eanis, com centenas de equipamentos amontoados, como cabos, baterias e estruturas provis\u00f3rias.\n\nDesde o fim da Autoridade de Governan\u00e7a do Legado Ol\u00edmpico (Aglo), em 30 de junho, o Parque est\u00e1 sob a gest\u00e3o da Secretaria Especial do Esporte, vinculada ao Minist\u00e9rio da Cidadania. Houve cortes de verba e funcion\u00e1rios. A Aglo era uma autarquia ligada ao antigo Minist\u00e9rio do Esporte criada em 2017 para administrar as Arenas Carioca 1 e 2, o Vel\u00f3dromo e o Centro Ol\u00edmpico de T\u00eanis e negociar parcerias com a iniciativa privada para encontrar uma destina\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os. Agora, cabe ao Minist\u00e9rio da Cidadania, em conjunto com o Minist\u00e9rio da Economia, definir como ficar\u00e1 a gest\u00e3o do Parque Ol\u00edmpico nos pr\u00f3ximos meses.\n\nDurante inspe\u00e7\u00e3o no m\u00eas passado, a CGU e o MPF constataram que nove agentes p\u00fablicos estavam atuando no local. O Parque ocupa uma \u00e1rea de 1,18 milh\u00e3o de metros quadrados. Quando foi criada, em 2017, a Aglo tinha 95 funcion\u00e1rios e, ap\u00f3s redu\u00e7\u00e3o no quadro, nos \u00faltimos meses 70 pessoas estavam trabalhando na autarquia federal.\n\nNo relat\u00f3rio feito ap\u00f3s a visita ao Parque, o n\u00famero de agentes destacados para cuidar do local \u00e9 atacado. \u201cO Minist\u00e9rio da Cidadania mant\u00e9m equipe m\u00ednima para opera\u00e7\u00e3o das arenas, mas insuficiente para controle e gest\u00e3o dos quatro equipamentos sob a responsabilidade do minist\u00e9rio.\u201d Em nota enviada ao Estado a Secretaria Especial do Esporte informou que \u201cest\u00e1 finalizando o processo para ajustar a quantidade de servidores que ficar\u00e3o respons\u00e1veis pelo Parque Ol\u00edmpico.\u201d\n\nA acessibilidade dos espa\u00e7os \u00e9 outro ponto questionado. H\u00e1 problemas com rela\u00e7\u00e3o aos contratos dos elevadores, que n\u00e3o est\u00e3o funcionando e n\u00e3o h\u00e1 data para voltarem a operar. \u201cO processo licitat\u00f3rio para contrata\u00e7\u00e3o da empresa especializada est\u00e1 em processo de conclus\u00e3o\u201d, informou a Secretaria Especial do Esporte.\n\nTamb\u00e9m h\u00e1 cr\u00edticas sobre a falta de um invent\u00e1rio sobre o material guardado no Parque Ol\u00edmpico. No pr\u00e9dio anexo \u00e0 quadra externa do Centro de T\u00eanis, por exemplo, est\u00e3o armazenados itens retirados de outros locais que poderiam ser reutilizados dentro do pr\u00f3prio Parque. O pr\u00e9dio, inclusive, apresenta v\u00e1rias rachaduras e manchas de infiltra\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao invent\u00e1rio, a Secretaria Especial do Esporte alega que o documento passa por ajustes finais para divulga\u00e7\u00e3o.\n\nEm inqu\u00e9rito civil p\u00fablico, o Grupo de Trabalho Olimp\u00edada Rio-2016, do MPF, expediu of\u00edcios \u00e0 Secretaria Nacional de Esportes cobrando esclarecimentos do \u00f3rg\u00e3o.", "images": ["https://statics.estadao.com.br/s2016/portal/img/others/logo-black-print.png", "https://www.facebook.com/tr?id=1659995760901982&ev=PageView&noscript=1", "https://esportes.estadao.com.br/blogs/crop/117x66/blog-do-baldini/wp-content/uploads/sites/675/2020/03/mayweather-namorada_130320205247.jpg", "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/1/1573596105510.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos3/162x269/Banner-Home-190x167x282px-2.gif", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/7/9/1582125367397.jpg", "https://img.estadao.com.br/fotos/crop/117x66/resources/jpg/2/4/1584147354742.jpg"], "top_image": "https://img.estadao.com.br/resources/jpg/0/1/1573596105510.jpg", "date": "12/11/2019"}}