{"rank_272": {"title": "La abstenci\u00f3n planea sobre las europeas", "text": "Europa inicia hoy cuatro d\u00edas de votaciones en 25 pa\u00edses para elegir a 732 europarlamentarios. Un total de 14.670 candidatos, repartidos en casi un millar de listas electorales, se disputan el voto potencial de m\u00e1s de 450 millones de ciudadanos.\n\nLa enormidad de las cifras contrasta dram\u00e1ticamente con la escasa expectativa de participaci\u00f3n (el 52%, seg\u00fan los \u00faltimos sondeos). Y el esfuerzo electoral tampoco se corresponde con las difuminadas competencias que el Tratado de la Uni\u00f3n Europea atribuye a la \u00fanica instituci\u00f3n comunitaria elegida por sufragio universal.\n\nGran Breta\u00f1a y Holanda abren hoy unos comicios que se prolongar\u00e1n hasta el domingo (d\u00eda en que se votar\u00e1 en Espa\u00f1a). En ambos pa\u00edses se espera una participaci\u00f3n muy inferior al 50%, umbral por debajo del cual muchos analistas ponen en duda la legitimidad de los resultados.\n\nEl Parlamento Europeo s\u00f3lo podr\u00e1 pronunciarse de forma simb\u00f3lica sobre asuntos claves de la agenda de la Uni\u00f3n Europea como la integraci\u00f3n de Turqu\u00eda y el proyecto de Constituci\u00f3n\n\nLos dos ap\u00e1ticos electorados brit\u00e1nico y holand\u00e9s simbolizan, respectivamente, el euroescepticismo de viejo cu\u00f1o y la fatiga por un modelo de integraci\u00f3n pol\u00edtica que no acaba de cuajar. La futura Constituci\u00f3n europea intentar\u00e1 combatir ambas 'patolog\u00edas', pero el proyecto alienta tantos temores como ilusiones en funci\u00f3n de las sensibilidades de cada pa\u00eds.\n\nEl mismo lunes, con las urnas todav\u00eda arrojando resultados, los ministros de Asuntos Exteriores de la UE se re\u00fanen en Luxemburgo para desbrozar los \u00faltimos puntos conflictivos de una Constituci\u00f3n que al final de la semana (17 y 18 de junio) deben pactar los presidentes de Gobierno de los Veinticinco.\n\nEl varapalo electoral que esperan muchos de los partidos en el poder (desde Reino Unido a Alemania, desde Francia a Polonia) puede limitar seriamente la ambici\u00f3n de unos l\u00edderes que, adem\u00e1s, se han comprometido en muchos casos a someter a refer\u00e9ndum el proyecto de Constituci\u00f3n. Bastar\u00e1 que un pa\u00eds vote en contra para que el nuevo Tratado constitucional no entre en vigor.\n\nLlamada a la participaci\u00f3n\n\nLa cita electoral entre hoy y el d\u00eda 13 puede servir para tomar el pulso al electorado. Y por ahora parece que late muy d\u00e9bilmente. Los pol\u00edticos europeos redoblan en estos \u00faltimos d\u00edas de campa\u00f1a las llamadas a favor de acudir a las urnas. Hay quien. como el l\u00edder socialista dan\u00e9s Poul Nyrup Rasmussen, incluso proclama que 'votar en las elecciones europeas es una muestra de respeto a esos h\u00e9roes de la Europa moderna' que fueron los protagonistas del desembarco de Normand\u00eda.\n\nMenos \u00e9pico, el actual presidente del Parlamento Europeo, Pat Cox, recuerda a los votantes que 'pueden enviar a alguien al Parlamento Europeo para que influya en cosas tan diarias como la creaci\u00f3n de puestos de trabajo, el medio ambiente o los derechos del consumidor'. El ministro franc\u00e9s de Exteriores, Michael Barnier, advierte que 'tan importante es un parlamentario en Estrasburgo como en el parlamento nacional'.\n\nTal vez. Pero el European Policy Institute Network, dependiente del instituto de estudios independiente CEPS, subraya en su an\u00e1lisis de las elecciones que el Parlamento Europeo no tendr\u00e1 un papel determinante en dos de los asuntos que dominan la campa\u00f1a electoral. Se trata, en concreto, de la apertura de negociaciones para la integraci\u00f3n de Turqu\u00eda (tema clave para los electorados de Alemania, Francia, B\u00e9lgica y Grecia) y el proyecto de Constituci\u00f3n (fundamental en Reino Unido, Espa\u00f1a, Polonia, Francia, Dinamarca, B\u00e9lgica y Eslovaquia).\n\nEn ambos casos, el Parlamento s\u00f3lo contar\u00e1 con la posibilidad de pronunciarse simb\u00f3licamente a favor o en contra. Y el Consejo de la UE, aut\u00e9ntico \u00f3rgano de poder en el que se sientan los 25 gobiernos, ha demostrado repetidamente su disposici\u00f3n a obviar las discrepancias del Parlamento. En las \u00faltimas semanas de la legislatura que ahora termina, la UE firm\u00f3 un acuerdo de transferencias de datos a EE UU que el Parlamento hab\u00eda rechazado abrumadoramente y confirm\u00f3 como miembro del Tribunal de Cuentas de la UE a un candidato que los europarlamentarios consideraron inapropiado para el cargo.\n\nEl Parlamento tampoco cuenta con poderes efectivos en \u00e1reas tan importantes de la pol\u00edtica comunitaria como la agr\u00edcola o la monetaria, y tendr\u00e1 una influencia muy limitada en la presupuestaria.\n\nEl complicado engranaje institucional tampoco facilita la visibilidad de la labor legislativa de un Parlamento que, normalmente, consigue mayor resonancia cuando se pronuncia sobre materias, como pol\u00edtica exterior., en las que realmente no tiene competencias.\n\nLa falta de transparencia en el proceso legislativo (los conflictos entre Parlamento y Consejo se resuelven finalmente en sesiones de negociaci\u00f3n a puerta cerrada) es uno de los argumentos que est\u00e1n explotando los partidos euroesc\u00e9pticos, una amalgama de formaciones que, seg\u00fan algunos sondeos, pueden obtener hasta 20 esca\u00f1os.\n\nA sus feudos tradicionales, Reino Unido y Dinamarca, se han sumado ahora tambi\u00e9n las reticencias europeistas de algunos fundadores de la UE como Holanda e Italia.\n\nSexta legislatura\n\nCon este tel\u00f3n de fondo de abstenci\u00f3n y euroescepticismo, el Parlamento se esfuerza por alcanzar la madurez institucional y democr\u00e1tica hacia la que dio un gran paso en 1979 con las primeras elecciones directas. El aval del electorado puede facilitar que la Constituci\u00f3n otorgue nuevos poderes a la Euroc\u00e1mara (el proyecto ya prev\u00e9 duplicarlos).\n\nPero desde la primera legislatura la participaci\u00f3n electoral ha ca\u00eddo desde el 63% hasta el 49,8% de 1999. Y la intenci\u00f3n de voto este a\u00f1o ni siquiera alcanza el 40% en pa\u00edses que participan por primera vez como Polonia, Eslovaquia o la Rep\u00fablica Checa. En esta sexta legislatura, la instituci\u00f3n se conformar\u00eda con mejorar t\u00edmidamente el dato de 1999 para poder mantener su credibilidad, la aut\u00e9ntica baza que est\u00e1 en juego a nivel europeo.\n\nBalance. M\u00e1s de 400 normas en cinco a\u00f1os La quinta legislatura del Parlamento Europeo (1999-2004) ha visto la tramitaci\u00f3n de 403 expedientes legislativos, un 250% m\u00e1s que en el periodo anterior. El balance demuestra, seg\u00fan el presidente, Pat Cox, que el Parlamento ha logrado ser 'un legislador eficiente'. S\u00f3lo dos proyectos de directivas han sido rechazados en los \u00faltimos cinco a\u00f1os: la del comisario de Mercado Interior, Frits Bolkestein, sobre armonizaci\u00f3n de ofertas p\u00fablicas de adquisici\u00f3n (opas) y la de la comisaria de Transportes, Loyola de Palacio, sobre servicios portuarios. El Parlamento mantuvo, adem\u00e1s, un duro pulso de con el Consejo de Ministros, al que impidi\u00f3 durante a\u00f1o aplicar un nuevo procedimiento legislativo a los mercados financieros por temor a que la agilidad legislativa mermase el control democr\u00e1tico.\n\nPortugal. Fallece el candidato socialista Franco Sousa El ex ministro de Finanzas portugu\u00e9s Antonio de Sousa Franco, cabeza de la lista socialista para las elecciones europeas, falleci\u00f3 ayer de un ataque cardiaco. Todos los partidos portugueses suspendieron sus campa\u00f1as en se\u00f1al de duelo. El ex ministro socialista de Justicia Antonio Costa, que acompa\u00f1aba a Sousa cuando cay\u00f3 fulminado, le suceder\u00e1 como cabeza de cartel.\n\nDirectivas. La industria se inquieta por la calidad de las normas El alud legislativo que sale de Bruselas inquieta a la industria. Sectores como el qu\u00edmico, el del autom\u00f3vil o el a\u00e9reo culpan a la legislaci\u00f3n comunitaria de su p\u00e9rdida de competitividad ante rivales extracomunitarios. Y la patronal de peque\u00f1as y medianas empresas (UEAPME) se queja de que 'el Parlamento Europeo no lleve a cabo un an\u00e1lisis del impacto econ\u00f3mico de sus decisiones'.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "10/06/2004"}, "rank_203": {"title": "El mensaje cuenta m\u00e1s que el resultado", "text": "Entre el 29 de mayo y el 2 de junio se va a decidir buena parte del futuro de la Uni\u00f3n Europea. Hasta el momento, la mayor parte de los expertos considera que un no franc\u00e9s -la consulta m\u00e1s relevante dada la importancia de Francia en el seno de la Uni\u00f3n Europea- ser\u00eda un choque negativo pero asumible para los mercados de divisas y, en menor medida, acciones y deuda en la zona euro.\n\nNo se ha hecho tanto \u00e9nfasis en la consulta holandesa, en la que la tambi\u00e9n las encuestas auguran un triunfo del euroescepticismo. Es m\u00e1s, tampoco se ha abordado la cuesti\u00f3n de cu\u00e1l es la diferencia final entre s\u00edes y noes. Un aspecto que es fundamental, pues la relevancia del refer\u00e9ndum, por ejemplo, franc\u00e9s, reside en el resultado, s\u00ed, pero tambi\u00e9n en el mensaje que se env\u00eda a la clase pol\u00edtica.\n\nPosiblemente un triunfo del no por, por ejemplo, 51% contra 49% ser\u00eda un susto para la Uni\u00f3n. Pero como, se\u00f1ala un informe de HSBC, los funcionarios de Bruselas son adictos a los arreglos legislativos, y seguramente encontrasen formas de reconducir la situaci\u00f3n. Como un nuevo refer\u00e9ndum en 2006. Para eso tendr\u00eda que calar el mensaje de que la derrota de la Constituci\u00f3n ha sido coyuntural, m\u00e1s vinculada a cuestiones de pol\u00edtica interna que a un sentimiento contrario a Europa.\n\nPero si, por ejemplo, el refer\u00e9ndum franc\u00e9s arroja un claro rechazo a la Constituci\u00f3n y poco despu\u00e9s Holanda tambi\u00e9n dice no, el mensaje a la clase pol\u00edtica muy claro, y se podr\u00eda abrir una etapa de euroescepticismo o par\u00e1lisis de la construcci\u00f3n europea. Los temores a una ruptura de la unidad monetaria son, posiblemente, infundados, luego no tendr\u00eda sentido un cambio en los diferenciales de la deuda.\n\nPero este entorno no es bueno para los negocios, principalmente por la incertidumbre que genera. Las fases bajas en el ciclo del europe\u00edsmo han venido mal a las econom\u00edas, y probablemente un rechazo contundente en Francia y Holanda ser\u00eda negativo tanto para las Bolsas como para el euro.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "20/05/2005"}, "rank_109": {"title": "Edici\u00f3n impresa", "text": "Es bastante habitual, fuera de la literatura pol\u00edtica especializada, confundir los t\u00e9rminos euroescepticismo y eurofobia pues tienden a hacerse sin\u00f3nimos, cuando en realidad indican criterios no del todo coincidentes. Los euroesc\u00e9pticos suelen aceptar una Uni\u00f3n Europea puramente economicista e intergubernamental y s\u00f3lo se oponen -de modo frontal, eso s\u00ed- a una eventual federalizaci\u00f3n pol\u00edtica de la misma. Se da en ellos un puro c\u00e1lculo instrumental que puede hacer aceptable una UE como estricto gran mercado en la medida en que resulte interesante para hacer negocios o recibir fondos. Por el contrario, los eur\u00f3fobos se oponen a la UE por lo que es y por lo que podr\u00eda llegar a ser si el proceso de integraci\u00f3n avanza. En consecuencia, desde esa perspectiva se preconiza el abandono nacional singular de la UE y, mejor todav\u00eda, su disoluci\u00f3n general.\n\nPara aclarar mejor la diferencia pueden se\u00f1alarse ejemplos: los tories brit\u00e1nicos son euroesc\u00e9pticos no porque quieran abandonar y menos desintegrar la UE, sino porque consideran que ha ido demasiado lejos. Con bloquear cualquier perspectiva de federalizaci\u00f3n pol\u00edtica y con algunas renacionalizaciones de sectores comunitarizados, los conservadores brit\u00e1nicos aceptan que una UE limitada no ser\u00eda lesiva para los intereses nacionales. En cambio, la mayor parte de los partidos de extrema derecha (sobre todo en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados) preconizan lisa y llanamente acabar con la UE.\n\nLa nueva extrema derecha est\u00e1 en ascenso electoral en varios pa\u00edses europeos al atizar la xenofobia contra los inmigrantes extracomunitarios, exaltar el chovinismo nacional frente a una Uni\u00f3n Europea que encarnar\u00eda una suerte de \"conspiraci\u00f3n mundialista\" y dar rienda suelta al populismo antiestablishment. La UE es presentada como \"culpable\" del desempleo, la inseguridad ciudadana, la crisis de las identidades tradicionales o la corrupci\u00f3n pol\u00edtica y la extrema derecha se beneficia de la par\u00e1lisis comunitaria y del hast\u00edo \"antipol\u00edtico\" de significativos sectores de las opiniones p\u00fablicas nacionales.\n\nTres ejemplos inequ\u00edvocos de eurofobia los proporcionan el Partido de la Independencia del Reino Unido (UKIP) de Roger Knapman, el Frente Nacional (FN) de Jean-Marie Le Pen y el Inter\u00e9s Flamenco (VB) de Filip Dewinter. Para UKIP -que presenta una singularidad espec\u00edfica en su rechazo a la UE al no basarse en criterios xen\u00f3fobos- estar en la UE es un negocio ruinoso para los brit\u00e1nicos que, adem\u00e1s, no dejar\u00edan de perder soberan\u00eda. Para esta formaci\u00f3n, la UE se encamina hacia un sistema federal, lo que exigir\u00eda el abandono inmediato del Reino Unido. Con tonos a\u00fan m\u00e1s apocal\u00edpticos, para Le Pen la UE se encaminar\u00eda hacia una federaci\u00f3n mundialista que supondr\u00eda el fin de Francia como naci\u00f3n soberana. Con una astuta t\u00e9cnica gradualista, los eur\u00f3cratas estar\u00edan secuestrando la verdadera voluntad popular de los franceses y si tal proceso no es detenido se impondr\u00e1n \"poderes ocultos\" (sic). Por tanto, Francia debe abandonar cuanto antes la UE pues para el FN es irreformable y peligros\u00edsima para poder preservar la identidad nacional tradicional. Le Pen espera que la UE acabe como la URSS, en el cementerio de los imperios desaparecidos.\n\nPara el VB flamenco, la UE favorece una \"mezcla unitaria que s\u00f3lo puede conducir al centralismo europeo, al jacobinismo y a un atentado contra los pueblos\". Para este partido, las claves son preservar la identidad nacional e impedir que la UE pueda intervenir en este \u00e1mbito. Para Dewinter, el gran leitmotiv debe ser \"nuestro pueblo primero\", de ah\u00ed su rechazo de los extracomunitarios, la sociedad multicultural y el federalismo europeo.\n\nCon ciertas dosis de ambig\u00fcedad calculada, a caballo entre el euroescepticismo y la eurofobia, se manifiestan la Liga Norte (LN) de Umberto Bossi y la Liga de las Familias Polacas (LPR) de Roman Giertych pues -en el fondo- ambos son conscientes de que pedir abiertamente la salida de Italia y Polonia de la UE no es aceptado por la gran mayor\u00eda de sus connacionales. La LN se manifiesta contra la Europa del \"proyecto global\" y del \"pensamiento \u00fanico\" financiado y guiado por intereses mundialistas. La UE ser\u00eda un artificio virtual que negar\u00eda la historia de los verdaderos pueblos soberanos. En suma, ser\u00eda un artefacto tecnocr\u00e1tico y elitista s\u00f3lo \u00fatil a pol\u00edticos irresponsables y corruptos que pretender\u00edan imponer modelos contrarios a los valores tradicionales. Por su parte, la LPR se ha mostrado favorable a suspender la contribuci\u00f3n polaca a la UE como elemento de presi\u00f3n y, en su momento, estuvo en contra del ingreso de Polonia en la misma.\n\nEn suma, creo que este conjunto de posiciones reaccionarias, que lamentablemente est\u00e1n en auge, refleja el grado de desconcierto popular y de incapacidad de las \u00e9lites pol\u00edticas europe\u00edstas de dar por fin un nuevo impulso audaz en el vacilante proceso de integraci\u00f3n europea.\n\nA mi juicio, el primer ministro belga, Guy de Verhofstadt, acierta cuando se\u00f1ala que tal vez el principal obst\u00e1culo para avanzar sea hoy el de la regla de la unanimidad en \"\u00e1reas sensibles\" para los Estados: mientras no se acabe con ella, no se profundizar\u00e1 y ello objetivamente favorecer\u00e1 a euroesc\u00e9pticos y eur\u00f3fobos.\n\nCes\u00e1reo R. Aguilera es catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Barcelona.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Viernes, 1 de diciembre de 2006", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "01/12/2006"}, "rank_128": {"title": "Polonia se a\u00edsla de la UE", "text": "S\u00f3lo es una carretera. Apenas unos cientos de kil\u00f3metros de asfalto que, pese a la negativa de Bruselas, Polonia desea construir en un para\u00edso protegido que atraviesa el valle de Rospuda, un bosque \u00fanico del noreste del pa\u00eds. Pero esta autov\u00eda simboliza el bache sentimental que atraviesa Polonia en la UE. Su Gobierno, comandado por los gemelos conservadores Lech (presidente) y Jaroslaw (primer ministro) Kaczynski, se acerca al euroescepticismo y cada vez est\u00e1 tomando una postura m\u00e1s aislada dentro del club europeo. \"Estamos perdiendo la oportunidad de desempe\u00f1ar un papel importante\", se lamenta Lena Kolarska-Bobinska, directora del Instituto de Asuntos P\u00fablicos y una de las analistas m\u00e1s reputadas de Varsovia.\n\nPese a ser un socio novato, el entusiasmo de Polonia por entregarse a las supuestas ventajas por las que ingres\u00f3 en la Uni\u00f3n en mayo de 2004 ha durado poco. Desde entonces, ha sido un miembro inc\u00f3modo que no est\u00e1 dispuesto a dejarse acobardar por los poderes tradicionales (Francia o Alemania). Fuentes oficiales en Varsovia responden que es leg\u00edtimo defender los intereses del pa\u00eds y se comparan con la clase pol\u00edtica de Reino Unido (cuna del no a Europa). \"No hay problema alguno con Polonia, sino con su Gobierno\", dice Kolarska-Bobinska. Casi el 80% est\u00e1 a favor de la integraci\u00f3n, seg\u00fan las encuestas, y el 55% aprobar\u00eda la Constituci\u00f3n europea.\n\nEn los edificios oficiales de Varsovia no faltan las banderas europeas. En cualquier hogar de la capital, casi cualquier varsoviano expresa su alegr\u00eda por pertenecer a la Uni\u00f3n. Se sienten m\u00e1s protegidos frente a Rusia (uno de los grandes fantasmas) y han recibido fondos comunitarios por 67.000 millones de euros.\n\nPero Polonia, m\u00e1s atlantista que europe\u00edsta, no siempre parece dispuesta a que le digan desde Bruselas qu\u00e9 es lo que hay que hacer. Ha resultado ser uno de los cr\u00edticos m\u00e1s duros de la Constituci\u00f3n europea, se muestra reticente al euro y ve dif\u00edcil cumplir el objetivo de que el 20% de la energ\u00eda que consuma Europa proceda de energ\u00edas renovables. En otros casos, hace o\u00eddos sordos a las advertencias (como el proyecto de la mencionada carretera, que Bruselas ha llevado a la Corte Europea de Justicia) y ha escandalizado con sus propuestas ultraconservadoras (prohibir \"la propaganda homosexual\" en las escuelas, el aborto y recuperar la pena de muerte).\n\nEn el foro europeo, donde la diplomacia y las maneras lo son casi todo, los Kaczynski est\u00e1n teniendo problemas para encajar. \"Falta diplomacia y este Gobierno es incompetente en pol\u00edtica exterior, porque no tiene a gente preparada\", afirma Bartlomiej Ostrowski, de la Fundaci\u00f3n Stefan Batory. \"Pero es que tampoco la pol\u00edtica exterior es su prioridad\", puntualiza.\n\nEscasez de expertos\n\nEl Gobierno de coalici\u00f3n -integrado por los derechistas y cat\u00f3licos Ley y Justicia (de los Kaczynski), la Liga de las Familias Polacas y Autodefensa, euroesc\u00e9pticos- se ha quedado sin expertos. Por dos razones: por una parte, el objetivo de limpiar la Administraci\u00f3n de viejos comunistas ha privado al Estado de gente experimentada; por otra, muchos no se atreven a trabajar con los Kaczynski. \"Tratan a todos como sospechosos en potencia\", afirma Julia Pitera, diputada de la Plataforma C\u00edvica, principal partido de la oposici\u00f3n (de derechas, pero mucho m\u00e1s liberal en lo econ\u00f3mico).\n\n\"Est\u00e1n da\u00f1ando la imagen del pa\u00eds; estamos perdiendo todo lo que ganamos desde 1989\", asegura Krzysztof Bobinski, de la Fundaci\u00f3n Unia & Polska, una organizaci\u00f3n proeuropea. Desde luego no mucho inter\u00e9s mostr\u00f3 la ministra de Finanzas, Zyta Gilowska, cuando hace un mes la Comisi\u00f3n reprendi\u00f3 a Varsovia por su excesivo d\u00e9ficit p\u00fablico. La ministra no estaba en la sala para aguantar el rapapolvo. Y a nadie le extra\u00f1\u00f3: desde que fue nombrada en septiembre pasado no hab\u00eda acudido ni a una sola reuni\u00f3n ministerial en Bruselas. Varsovia dice que la econom\u00eda va bien. Crece a un ritmo superior al 5% y el paro se reduce, pero a\u00fan sigue siendo un 14,9% y miles de polacos buscan mejores salarios en otros pa\u00edses (casi tres millones han dejado Polonia desde 1989, cuando cay\u00f3 el muro de Berl\u00edn, la mayor\u00eda j\u00f3venes, para trabajar en Reino Unido e Irlanda; en Espa\u00f1a hay unos 50.000).\n\nLos observadores opinan que el pa\u00eds, un gigante en la regi\u00f3n de los Estados que estuvieron bajo el paraguas sovi\u00e9tico, est\u00e1 destinado a ser un referente en la zona y una inspiraci\u00f3n para otros vecinos m\u00e1s inestables (Ucrania). No es tarde, seg\u00fan Michal Komar, profesor de periodismo y colaborador de la revista Tygodnik Powszechny: \"Hay que intentar buscar relaciones en Europa, construir una alianza y saber que hacerlo no nos privar\u00e1 de nuestra identidad nacional\".\n\nLos archivos comunistas Todos los secretos de la antigua polic\u00eda pol\u00edtica polaca est\u00e1n guardados en un almac\u00e9n a media hora en coche del centro de Varsovia. Carpetas y m\u00e1s carpetas con papeles de los que espiaron y los que fueron espiados durante los 40 a\u00f1os de dictadura, que si se pusieran en l\u00ednea recta formar\u00edan una l\u00ednea de 80 kil\u00f3metros. \"Los polacos que sospechen que han sido v\u00edctimas del r\u00e9gimen pueden pedir su informe o el informe de otros, pero si lo fundamentan, y tienen que ser de personajes de la esfera p\u00fablica, como los pol\u00edticos\", explica Andrzej Arseniuk, portavoz del Instituto de la Memoria Nacional, creado en 1999 para archivar esa documentaci\u00f3n y perseguir los cr\u00edmenes del comunismo. El instituto es una de las herramientas utilizadas por los gemelos Kaczynski para llevar a cabo lo que muchos consideran una caza de brujas: sacar a la luz el nombre de los que colaboraron con los antiguos servicios secretos, sobre todo de los que actualmente ocupan puestos p\u00fablicos. Desde que se cre\u00f3 el organismo (tiene 1.600 empleados), se han registrado unas 60.000 solicitudes para acceder a los archivos. Los que colaboraron con los esp\u00edas comunistas son juzgados por los llamados tribunales de lustraci\u00f3n. Hasta ahora ha habido 160 procesos, aunque se desconocen las condenas.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Martes, 3 de abril de 2007", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "03/04/2007"}, "rank_204": {"title": "Un Tratado con luces y sombras", "text": "El 15 de junio de 2005, a ra\u00edz de los resultados negativos de los referendos planteados en Francia y Pa\u00edses Bajos para ratificar el Tratado de Constituci\u00f3n de la UE, pronostiqu\u00e9 en estas mismas p\u00e1ginas que el escenario que pod\u00eda llevar a una soluci\u00f3n pasaba por un plan B, centrado en recoger aquellas acciones pr\u00e1cticas contenidas en el proyecto de Constituci\u00f3n que pudieran traducirse en realizaciones concretas indispensables para mejorar la eficiencia institucional. Predec\u00eda asimismo que el proceso ser\u00eda lento, ya que era necesario que el binomio director e impulsor de la construcci\u00f3n europea (Francia y Alemania) saliera de sus respectivas crisis de liderazgo pol\u00edtico y econ\u00f3mico.\n\nFinalmente, recordaba que el proceso de construcci\u00f3n europea siempre segu\u00eda el m\u00e9todo comunitario planteado por Jean Monnet: 'Europa no se har\u00e1 de una sola vez, sino por medio de realizaciones concretas'. Dos a\u00f1os despu\u00e9s ese escenario se ha cumplido.\n\nEl pasado fin de semana, el Consejo Europeo, gracias al buen entendimiento mostrado por Angela Merkel y Nicolas Sarkozy, puso de relieve la revitalizaci\u00f3n del eje franco-alem\u00e1n. Y en virtud de ello se ha conseguido impulsar un proyecto de Tratado que permitir\u00e1 mejorar la gobernabilidad de las instituciones europeas, posibilitar una mayor agilidad en el proceso de toma de decisiones y mejorar la representatividad interna y externa de la Uni\u00f3n. No es todo lo que hubi\u00e9ramos deseado pero, recordando a Monnet y recogiendo los comentarios del presidente Zapatero, 'Europa, por tradici\u00f3n, avanza poco a poco'; y se ha cumplido la tradici\u00f3n.\n\nLas excepciones y derogaciones adoptadas ti\u00f1en el nuevo acuerdo de una gran precariedad\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas la frontera entre el \u00e9xito y el fracaso ven\u00eda marcada por una l\u00ednea roja trazada por los presidentes de Francia y Espa\u00f1a mediante la propuesta de 12 mandamientos que preservaban 'la esencia y los equilibrios' del proyecto constitucional.\n\nDesde esta perspectiva, la cumbre ha sido un \u00e9xito. Las reformas contenidas en el nuevo Tratado van a permitir progresos de gobierno en la zona euro y el necesario reforzamiento de las pol\u00edticas europeas. Se abren as\u00ed amplias posibilidades de hacer una Uni\u00f3n eficaz mediante el establecimiento de nuevas pol\u00edticas comunes que permitan avanzar en temas tales como el cambio clim\u00e1tico, la energ\u00eda y muy especialmente la tan esperada, en el caso de Espa\u00f1a, pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n com\u00fan. Todo ello gracias a la agilizaci\u00f3n del proceso de toma de decisiones que ampl\u00eda de 36 a 80 materias la posibilidad de que su aprobaci\u00f3n se realice por mayor\u00eda cualificada. No obstante, recordemos que la unanimidad todav\u00eda ser\u00e1 necesaria en unas 70 materias relativas a la fiscalidad, la pol\u00edtica social y exterior y la revisi\u00f3n de tratados, entre otras.\n\nEl nuevo Tratado incluir\u00e1 tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de una presidencia estable del Consejo y la figura del Alto Representante de la PESC, el reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica de la Uni\u00f3n, el desarrollo del espacio europeo de libertad, seguridad y justicia y consagra la Carta de Derechos Fundamentales que tendr\u00e1 car\u00e1cter vinculante con las excepciones y salvedades planteadas por algunos pa\u00edses.\n\nAqu\u00ed aparecen las sombras. Las excepciones y derogaciones adoptadas ti\u00f1en el Tratado de gran precariedad. Los cuatro pa\u00edses d\u00edscolos (Reino Unido, Polonia, Rep\u00fablica Checa y Holanda) han dado una triste imagen al rechazar algunas propuestas que ya hab\u00edan aceptado en la redacci\u00f3n del proyecto de Constituci\u00f3n. Estos pa\u00edses no s\u00f3lo han enterrado la Constituci\u00f3n, la bandera y el himno de Europa, sino que han diluido los criterios que supon\u00edan un avance hacia la idea de una Europa federal que recog\u00eda el proyecto constitucional.\n\nAnte el despliegue de euroescepticismo mostrado por los pa\u00edses d\u00edscolos, la Uni\u00f3n debe plantearse muy seriamente la posibilidad de crear un espacio europeo de geometr\u00eda variable o de distintas velocidades. Y a que los pa\u00edses m\u00e1s rezagados, euroesc\u00e9pticos o recalcitrantes, no puedan entorpecer la marcha de la mayor\u00eda que preconiza una verdadera integraci\u00f3n pol\u00edtica.\n\nMuy ilustrativos son los resultados de la \u00faltima encuesta del Eurobar\u00f3metro en la que los tres indicadores principales que cubren las actitudes generales hacia la UE -el apoyo de la pertenencia a la UE, los beneficios percibidos de la pertenencia y la imagen de la UE- muestran unas tendencias muy positivas al ser apoyadas por dos terceras partes de la ciudadan\u00eda.\n\nCreo que ha llegado el momento en que los ciudadanos que defendemos la idea de una Europa fuerte y unida exijamos a nuestros Gobiernos que defiendan el sentir de esa mayor\u00eda iluminando las sombras que una minor\u00eda proyecta sobre el futuro de Europa.\n\nAgust\u00edn Ulied. Profesor del Departamento de Econom\u00eda de Esade y miembro del Team Europa", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "26/06/2007"}, "rank_90": {"title": "Euroescepticismo", "text": "Recientemente, el autodeclarado euroesc\u00e9ptico y ahora presidente de la Rep\u00fablica Checa, V\u00e1clav Klaus, public\u00f3 un libro en el que pone en entredicho el criterio de m\u00e1s de 2.500 cient\u00edficos de la ONU sobre el cambio clim\u00e1tico y el calentamiento global. Por otra parte, y en consonancia con la mayor\u00eda del Consejo Europeo, su Gobierno aprueba y apoya la propuesta de ampliar la jornada laboral semanal a 65 horas. Ahora, desde la Presidencia Europea califican la invasi\u00f3n terrestre de Gaza como una acci\u00f3n defensiva y no de ataque. A falta de encuestas pero aplicando el sentido com\u00fan, me da la impresi\u00f3n de que existe una divergencia preocupante entre las ideas y criterios de destacados dirigentes pol\u00edticos y los de la mayor parte de la sociedad europea. Con capitanes y rumbos semejantes ser\u00e1 dif\u00edcil establecer armon\u00eda y confianza entre las instituciones europeas y los ciudadanos. Y despu\u00e9s surge el asombro: \u00a1c\u00f3mo se desconf\u00eda y rechaza la Constituci\u00f3n europea en el refer\u00e9ndum.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Martes, 6 de enero de 2009", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "06/01/2009"}, "rank_208": {"title": "Europa cambia hoy", "text": "Escribo estas reflexiones viajando a Madrid desde Estambul, desde el estrecho del B\u00f3sforo que divide Europa y Asia (o que las une); volando sobre el Mare Nostrum que une (o separa) Europa y \u00c1frica.\n\n\u00c9sta es la met\u00e1fora de la Europa del Tratado de Lisboa, que, a partir de hoy precisamente, nos se\u00f1ala el rumbo pol\u00edtico a 500 millones de personas. Es el Tratado pensado para darle un proyecto a Europa m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras f\u00edsicas continentales. Para permitirle ampliar su influencia sobre -y recibir la influencia de- ese mundo globalizado -\u00e9ste s\u00ed- sin fronteras.\n\nLa elecci\u00f3n de un presidente permanente de la Uni\u00f3n, Hermann Van Rompuy, de una ministra de Asuntos Exteriores, Catherine Ashton, al frente de un servicio diplom\u00e1tico europeo, la elecci\u00f3n de una nueva Comisi\u00f3n Europea de 27 comisarias y comisarios, y, hace seis meses, la elecci\u00f3n del Parlamento Europeo m\u00e1s poderoso de la historia, marcan una nueva \u00e9poca.\n\nA la Uni\u00f3n no se le ha pasado ni una. Ha tenido que justificar su existencia cada d\u00eda\n\nEuropa va a poder decidir de forma coordinada la pol\u00edtica econ\u00f3mica a proponer al G-20\n\n\u00c9ste es el mensaje: Europa tendr\u00e1 una voz en el mundo, apoyada por esos 500 millones de mujeres y hombres. De una vez, no dividida en 27 porciones. La Uni\u00f3n tendr\u00e1 al fin los instrumentos para dialogar en igualdad, con la fuerza que el nuevo siglo requiere, con las dem\u00e1s grandes estrellas de la galaxia: China, Estados Unidos, Rusia, Brasil, India, Sur\u00e1frica...\n\nQu\u00e9 contraste con la singular y azarosa trayectoria de la Uni\u00f3n Europea, y con su imagen. Hay una leyenda pesimista de la que la Uni\u00f3n no ha sido capaz de desembarazarse en sus primeros 50 a\u00f1os, desde el Tratado de Roma de 1957. Es la leyenda de la impotencia. La de una creaci\u00f3n extraordinaria e inteligente a la que, sin embargo, siempre se le ha pedido m\u00e1s de lo que pod\u00eda dar. Cuando era un mercado com\u00fan se la llamaba la Europa de los mercaderes, o de los agricultores subsidiados, pero no la de los ciudadanos sin m\u00e1s. Cuando invent\u00f3 la Uni\u00f3n Monetaria y el euro, se le achac\u00f3 ser productora de inflaci\u00f3n. Luego, los Tratados de Amsterdam y Niza fueron vituperados por ineficientes.\n\nLa Uni\u00f3n ha sido el pin pan pum de los Gobiernos eg\u00f3latras que atribu\u00edan sus errores a Europa. A la Uni\u00f3n no se le ha pasado ni una. Ha tenido que justificar su existencia y su legitimidad cada d\u00eda y cada minuto y ni a\u00fan as\u00ed era suficiente. A la Uni\u00f3n se le ha dicho de todo. Que ten\u00eda d\u00e9ficit democr\u00e1tico. Que los ciudadanos no estaban garantizados frente a las arbitrariedades de Bruselas. Que era una maquinaria pesada y cara. Que el Parlamento Europeo era de Mickey Mouse (Margaret Thatcher dixit). Que su pol\u00edtica exterior y de defensa rozaban el rid\u00edculo o la humillaci\u00f3n ante el gigante americano. Que los eur\u00f3cratas eran arrogantes, fr\u00edos y lejanos. Y as\u00ed, sucesivamente.\n\nLo curioso es que nadie se bajaba de esa supuestamente ineficaz, despilfarradora y aburrida maquinaria. Por el contrario, todos quer\u00edan entrar en la Uni\u00f3n. Y todos quieren seguir entrando en la Uni\u00f3n. Aunque con ello aporten otra raz\u00f3n cr\u00edtica m\u00e1s: la confusi\u00f3n y contradicci\u00f3n internas.\n\nLos argumentos para devaluar a la construcci\u00f3n europea han sido varios. Pero, esencialmente, hab\u00eda uno que parec\u00eda explicarlo todo: no ten\u00edamos los instrumentos legales y pol\u00edticos a la altura de los desaf\u00edos. No ten\u00edamos las instituciones que pudieran encarnar la Europa potente y unida que, expl\u00edcita o impl\u00edcitamente, se ha estado anhelando siempre.\n\nPues bien, parece que la era de las lamentaciones ha llegado a su fin. Despu\u00e9s de ocho a\u00f1os de frustraciones y confusiones, este 1 de diciembre de 2009 tenemos el avi\u00f3n que har\u00e1 posible el despegue: el Tratado de Lisboa. Que no es la poci\u00f3n m\u00e1gica de Asterix, pero que nos suministra a los europeos un horizonte de oportunidad hist\u00f3rica... si queremos.\n\nCon el Tratado de Lisboa, la Uni\u00f3n Europea estar\u00e1 en condiciones de sacar las \u00faltimas consecuencias a la l\u00f3gica del mercado \u00fanico, de la moneda \u00fanica, del espacio de libre movilidad de las personas, de las empresas y de las inversiones. Y con imaginaci\u00f3n y persistencia podr\u00e1 plantearse lo que nunca se ha hecho: una pol\u00edtica coordinada de crecimiento y creaci\u00f3n de empleo de calidad, basada a su vez en una educaci\u00f3n tambi\u00e9n de calidad (la sociedad del conocimiento). La Uni\u00f3n va a poder decidir coordinadamente la pol\u00edtica econ\u00f3mica que proponer al gobierno del mundo, el G-20, evitando de paso un G-2.\n\nLa UE tendr\u00e1 las instituciones para crear y conducir, de modo fiable y respetado, esa pol\u00edtica exterior com\u00fan que hoy no tiene, o que s\u00f3lo dise\u00f1a d\u00e9bilmente, sin llegar a aplicarla de verdad. La Uni\u00f3n va a tener la posibilidad de crear, mediante una cooperaci\u00f3n estructurada, una fuerza militar europea de intervenci\u00f3n inmediata en operaciones de mantenimiento o aseguramiento de la paz. Y va a poder hacerlo aut\u00f3nomamente. Sin necesidad de mirar y acudir al final al hermano americano.\n\nLa UE podr\u00e1 exhibir el liderazgo, que hasta ahora mantiene a duras penas, para abordar el enorme esfuerzo -y acierto- que significar\u00eda la econom\u00eda baja en carbono basada en energ\u00edas renovables. La UE, a partir del Tratado de Lisboa, podr\u00e1, por vez primera, construir un mercado com\u00fan de la energ\u00eda, que le otorgue la seguridad de abastecimiento de la que adolece.\n\nLa Uni\u00f3n se podr\u00e1 convertir en el lugar de la tierra donde la gente disfrute de m\u00e1s derechos y de mayor calidad de vida. La Carta de Derechos Fundamentales hace posible que la UE, por fin, aparezca como lo que es: la que cree en los derechos de los ciudadanos europeos, se preocupa de que su vida sea m\u00e1s feliz, m\u00e1s productiva y m\u00e1s larga, se ocupa de la protecci\u00f3n de los m\u00e1s vulnerables, protege a los cientos de miles de mujeres maltratadas y a los millones de inmigrantes no suficientemente integrados en las sociedades en las que trabajan (y cuya seguridad social ayudan a mantener).\n\nEso que hasta ahora no estaba a nuestro alcance, est\u00e1 en el Tratado de Lisboa que hoy inicia su vida. Es el Tratado m\u00e1s avanzado y de mayor alcance democr\u00e1tico desde que las comunidades europeas nacieron hace 50 a\u00f1os. El Tratado que cambia a la Uni\u00f3n porque le permite que pueda aspirar a ser lo que quiere ser.\n\nEs verdad, la UE ya puede. Pero... \u00bfquiere? \u00c9sta es, en realidad, la pregunta pertinente. \u00bfQueremos compartir las decisiones que deben adoptarse entre todos para crecer en bienestar, en libertad, en solidaridad? \u00bfO s\u00f3lo queremos a la Uni\u00f3n para obtener fondos que de otro modo no vendr\u00edan, sobre la base de que a nuestros vecinos no les llegue en la misma proporci\u00f3n?\n\nNo es f\u00e1cil contestar a esas preguntas. Porque si, en las encuestas, los ciudadanos -abrumadoramente en los 27 pa\u00edses- dicen que prefieren un solo ej\u00e9rcito y una sola pol\u00edtica exterior y de seguridad, sus dirigentes pol\u00edticos se han negado a ir en esa direcci\u00f3n en demasiadas ocasiones. Y tambi\u00e9n es dif\u00edcil contestar a esas preguntas porque en una coyuntura de crisis profunda las tendencias renacionalizadoras involutivas se abren camino de forma incontenible. Por esa raz\u00f3n ha sido tan complejo, trabajoso y confuso el parto del Tratado de Lisboa. Pasar el Rubic\u00f3n del nacionalismo decimon\u00f3nico al europe\u00edsmo del siglo XXI no es cosa de una generaci\u00f3n.\n\nLo cierto es que la globalizaci\u00f3n de los mercados, de las finanzas, de las comunicaciones, del arte, de la m\u00fasica, tan visible, tan inevitable, tan deseable, a\u00fan no ha llegado a la pol\u00edtica. La endogamia de las democracias nacionales se resiste a ceder espacio a la democracia europea.\n\nEppur si muove. El Tratado de Lisboa es el s\u00edmbolo de los deseos ocultos de no dejar que la vieja Europa entre en la m\u00e1s triste decadencia por falta de ideales europe\u00edstas.\n\nYo no creo que haya opci\u00f3n al euroescepticismo o al ego\u00edsmo nacional. Esto equivale al suicidio en el mundo interpolar. Y las europeas y europeos son demasiado sabios, l\u00facidos y sanos de mente como para permitirlo. A pesar de la crisis que nos paraliza y desanima. Y de las transformaciones demogr\u00e1ficas que nos envejecen y rejuvenecen a la vez. Y a pesar de un continente torturado con historias tan distintas y a veces distantes. A pesar de todo ello, hoy Europa cambia y cambiar\u00e1... si queremos.\n\nTomemos nota de que el s\u00edmbolo electoral de Obama -yes, we can-, a partir de hoy, se queda obsoleto en Europa. Otro toma el relevo: \"s\u00ed, nosotros queremos\". Los espa\u00f1oles, a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o, vamos a tener mucho que decir para que ese \"s\u00ed, queremos\" pase del espacio virtual al real.\n\nDiego L\u00f3pez Garrido es secretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Martes, 1 de diciembre de 2009", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "01/12/2009"}, "rank_75": {"title": "El euroescepticismo se impone en Londres", "text": "La \u00faltima esperanza de Bruselas para contener los instintos euroesc\u00e9pticos de David Cameron era que los Liberales de Nick Clegg obtuvieran un abultado resultado. No fue as\u00ed. Y el antiguo eurofuncionario y eurodiputado ha cerrado un acuerdo de coalici\u00f3n con los Conservadores que mantiene casi intacta la agenda hostil del nuevo primer ministro brit\u00e1nico hacia la UE.\n\nEl acuerdo de Gobierno relega las relaciones con Europea hasta el punto numero 9 de 11. Y los dos partidos dejan claro que \"no habr\u00e1 nuevas transferencias de soberan\u00eda o poder\" durante la legislatura que comienza. Es decir, cinco a\u00f1os, si la coalici\u00f3n aguanta. Cinco a\u00f1os que coincidir\u00e1n con la previsible ofensiva de la UE para intentar avanzar en la siempre postergada coordinaci\u00f3n fiscal.\n\nClegg ha aceptado tambi\u00e9n la llave del refer\u00e9ndum como paso previo a cualquier reforma ambiciosa de la UE. Un chantaje que, como se ha comprobado repetidamente en Irlanda, somete los avances de todo el club al albur de la opini\u00f3n p\u00fabllica de un solo pa\u00eds.\n\nEl nuevo Gobierno se propone estudiar, adem\u00e1s, una Ley de Soberan\u00eda del Reino Unido que, seg\u00fan el programa de los tories, pretende emular la sentencia del a\u00f1o pasado del Tribunal Constitucional alem\u00e1n que fij\u00f3 estrictas condiciones para futuras cesiones de soberan\u00eda por parte de Berl\u00edn.\n\nPor \u00faltimo, la coalici\u00f3n reitera el rechazo al ingreso en el euro y advierte que Reino Unido no participar\u00e1 en la Fiscal\u00eda europea si llega a crearse.\n\nLas concesiones de Cameron a su euroentusiasta aliado se limitan a no pedir la suspensi\u00f3n completa de la aplicaci\u00f3n de la Carta de Derechos Fundamentales de la UE en su pa\u00eds (algo relativamente simb\u00f3lico) y a no plantear la batalla por excluir a la isla de la incipiente pol\u00edtica social y laboral comunitaria. En Justicia e Interior, estudiar\u00e1n caso por caso, para decidir si aceptan que se utilice la llamada \"pasarela\" que permite suprimir el derecho de veto nacional.\n\nA\u00fan as\u00ed, el presidente de la Comisi\u00f3n Europea, Jos\u00e9 Manuel Barroso, confi\u00f3 ayer en mantener unas estrechas relaciones con Cameron. Y record\u00f3 que cuando Gordon Brown lleg\u00f3 a Downing Street tambi\u00e9n se alert\u00f3 sobre un empeoramiento de relaciones entre Bruselas y Londres, y luego, seg\u00fan Barroso, no fue as\u00ed.\n\nVeremos. De momento, las dos carteras m\u00e1s importantes para las relacines con la UE, Exteriores y Econom\u00eda, han ido a parar a dos euroesc\u00e9pticos furibudos como William Hague y George Osborne.\n\nFoto (con m\u00f3vil): Pasarela en los Kew Gardens (B. dM., 12-4-09).\n\n\n\n\n\n", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2010/05/13/la_ue_del_reves/1273761155_127376_1273761155_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2010/05/13/la_ue_del_reves/1273761155_127376_1273761155_noticia_normal.jpg", "date": "13/05/2010"}, "rank_121": {"title": "Euroninguneo brit\u00e1nico", "text": "La patria del euroescepticismo ha dado un paso al frente. El nuevo ministro de Exteriores, el conservador William Hague, se ha propuesto definir un nuevo rumbo en cuatro discursos que ir\u00e1 pronunciando en los pr\u00f3ximos meses. El primero, el 1 de julio, marc\u00f3 la tonalidad y el tema de esta sinfon\u00eda: el euroescepticismo ya no es necesario; basta con prescindir de Europa y considerar a la Uni\u00f3n Europea como una mera instituci\u00f3n regional, de d\u00e9biles lazos y escasa influencia, con el \u00fanico inter\u00e9s de que cuenta con recursos y puestos de funcionarios para los brit\u00e1nicos. El segundo versar\u00e1 sobre Asia, el continente emergente del siglo XXI, al que Londres quiere acercarse con una nueva pol\u00edtica exterior que prescinde de Bruselas y se concibe fundamentalmente desde la bilateralidad.\n\nEsto ocurre en el mismo instante en que la UE organiza su Servicio de Acci\u00f3n Exterior, en cuya c\u00faspide el anterior gobierno de Gordon Brown, anticipando la doctrina Hague, coloc\u00f3 a la brit\u00e1nica Catherine Ashton. El diagn\u00f3stico del ministro de Exteriores sobre el momento mundial es certero y no difiere del que hacen las otras canciller\u00edas: hay un desplazamiento del poder econ\u00f3mico hacia Oriente y el Sur; el grupo de los pa\u00edses decisivos se ha ampliado en un planeta m\u00e1s multilateral; las nuevas amenazas exigen respuestas m\u00e1s complejas; est\u00e1 cambiando la naturaleza de los conflictos; y, finalmente, hay que contar con el nuevo mundo conectado a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas que exige una aproximaci\u00f3n distinta a la pol\u00edtica exterior.\n\nNo hay unilateralismo en la aproximaci\u00f3n de Hague. Tampoco ataques al multilateralismo, que considera \u00fatil e inevitable. El ministro sabe de la cantidad de interdependencias que vinculan a su pa\u00eds con el resto del mundo, empezando por la que cita como m\u00e1s fuerte y determinante, la relaci\u00f3n con Washington. Su originalidad reside en la utilizaci\u00f3n de la idea de un mundo en red para privilegiar el bilateralismo, con el que Reino Unido aspira a jugar un papel determinante y recuperar la fuerza perdida. Esta diplomacia en red tan moderna se basa y quiere reanudar la vieja y maltrecha red del Imperio, luego Commonwealth, esa comunidad de los pueblos de habla inglesa sobre cuya superioridad tanto han escrito y hablado los dirigentes conservadores brit\u00e1nicos.\n\nLa teor\u00eda de la red sirve para consagrar la disoluci\u00f3n de la idea europea. \u201cLo mejor de la UE es que se trata de una red cambiante en la que sus miembros pueden aprovechar al m\u00e1ximo lo que cada pa\u00eds pone sobre la mesa\u201d. Interesa a Londres, por supuesto, la relaci\u00f3n, siempre bilateral, con Alemania y Francia, pero el pa\u00eds europeo m\u00e1s atractivo es precisamente uno al que franceses y alemanes no consideran europeo: Turqu\u00eda, \u201cla mayor econom\u00eda europea emergente y un buen ejemplo de un pa\u00eds que desarrolla un nuevo papel y unas nuevas relaciones por s\u00ed mismo, en parte en la c\u00faspide y en parte fuera de las actuales estructuras y alianzas\u201d.\n\nUn detalle singular es el compromiso adquirido en el programa electoral y ahora confirmado respecto a la Ayuda al Desarrollo, que se concibe como un brazo financiero imprescindible del despliegue exterior. A diferencia de los que est\u00e1n haciendo muchos gobiernos europeos, empezando por el de Zapatero, William Hague no admite recortes presupuestarios para este cap\u00edtulo que alcanzar\u00e1 el 0,7% famoso del PIB en 2013, a pesar de que otros departamentos de su gabinete llegar\u00e1n a recortar hasta el 40%.\n\nHague defiende ferozmente los intereses brit\u00e1nicos. Sus ideas, es una evidencia, son nocivas para Europa. Pero las defiende con competencia, buenos argumentos e incluso reflexiones \u00fatiles para todos. \u201cEl pa\u00eds que es puramente reactivo en asuntos exteriores se halla en declive\u201d, es una de las m\u00e1s destacadas, perfectamente aplicable a la UE y a muchos pa\u00edses socios. Londres acaba de inventar el euroninguneo. Hacer como si Europa no existiera. Evitar incluso la imprecaci\u00f3n contra ella. Es la culminaci\u00f3n de una gran maniobra estrat\u00e9gica que, en propiedad, empez\u00f3 con el ingreso de Reino Unido en 1972, de la mano de un gobierno conservador, culmin\u00f3 con la diluci\u00f3n de la UE en el actual club de 27 miembros y encuentra su remate florido en una pol\u00edtica exterior que sencillamente ignora y prescinde de un proyecto de unificaci\u00f3n europea que da por liquidado.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "08/07/2010"}, "rank_100": {"title": "El euroescepticismo se abre paso entre los liberales alemanes", "text": "El socio minoritario de Angela Merkel en el Gobierno de Alemania, el Partido Liberal Democr\u00e1tico FDP, eligi\u00f3 ayer presidente a Philipp R\u00f6sler. El ministro de Econom\u00eda obtuvo el respaldo de m\u00e1s del 95% de los delegados que entregaron su voto en el congreso federal que celebran en la ciudad hanse\u00e1tica de Rostock. Es un resultado estimable, que su predecesor Guido Westerwelle s\u00f3lo super\u00f3 en una de sus cinco victorias. Como l\u00edder del FDP, R\u00f6sler acceder\u00e1 tambi\u00e9n a la vicecanciller\u00eda federal en lugar de Westerwelle, un d\u00eda despu\u00e9s de haber cambiado la cartera de Sanidad por la de Econom\u00eda en el renovado Gabinete de Merkel. R\u00f6sler, ya decimotercer presidente de la historia del FDP, hereda un partido en crisis existencial.\n\nSe consolida el ala que cuestiona la aportaci\u00f3n alemana a los rescates\n\nEstos problemas del FDP ser\u00e1n un quebradero de cabeza para sus nuevos l\u00edderes, pero tambi\u00e9n para la democristiana Merkel (CDU). La canciller asiste a la descomposici\u00f3n de sus socios acosada por los problemas del euro y de la Uni\u00f3n Europea. En el seno del FDP se consolida el grupo que cuestiona las aportaciones alemanas a la estabilizaci\u00f3n del euro y las impopulares ayudas a Grecia, Portugal e Irlanda. La endeble situaci\u00f3n del partido podr\u00eda alimentar sus filas euroesc\u00e9pticas y entorpecer, a\u00fan m\u00e1s, las aportaciones alemanas a la salida de la crisis europea.\n\nLa renovaci\u00f3n de la c\u00fapula liberal se complet\u00f3 ayer en Rostock con la elecci\u00f3n de tres nuevos vicepresidentes. La ministra de Justicia, Sabine Leutheusser-Schnarrenberger, representa la fracci\u00f3n liberal centrada en los derechos civiles, que pretende ganar influencia en los pr\u00f3ximos meses. Tambi\u00e9n son ya vicepresidentes la exjefa parlamentaria Birgit Homburger y el saj\u00f3n Holger Zastrow.\n\nCuando lo propusieron para la presidencia, R\u00f6sler pidi\u00f3 el voto con un primer argumento: \"Alemania es mi tierra\". Con su voz juvenil y una actitud desenfadada acorde con su reputaci\u00f3n de hombre afable y dialogante, R\u00f6sler renunci\u00f3 ayer a exponer las l\u00edneas maestras del complicado reto al que se enfrenta. Tras un par de pinceladas abstractas sobre el liberalismo, se limit\u00f3 a dar un par de notas biogr\u00e1ficas. Nacido en Vietnam en 1973, fue adoptado por un matrimonio alem\u00e1n a los pocos meses de vida; est\u00e1 casado con una m\u00e9dico y es padre de gemelos. Le bast\u00f3 para cosechar una ovaci\u00f3n cerrada. Se espera que su discurso de hoy presente su hoja de ruta para reanimar a una formaci\u00f3n que en apenas un a\u00f1o y medio ha pasado de cosechar casi un 15% de los votos a hundirse en casi todas las elecciones regionales y a desfondarse en las encuestas.\n\nEl gran derrotado del FDP es su ya expresidente, el todav\u00eda ministro de Exteriores, Guido Westerwelle. El hombre que llev\u00f3 al FDP al mayor \u00e9xito electoral de su historia se despidi\u00f3 con un alegato desacostumbradamente corto -una hora- pero caracter\u00edsticamente sentimental y vehemente. Le aplaudieron durante ocho minutos. Presidi\u00f3 a los liberales durante diez a\u00f1os. Otro peso pesado de los renovados liberales, su secretario general Christian Lindner, hab\u00eda tenido que desmentir antes del Congreso que hubiera intenciones de someter a votaci\u00f3n la permanencia de Westerwelle al frente de la diplomacia alemana.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del S\u00e1bado, 14 de mayo de 2011", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "14/05/2011"}, "rank_164": {"title": "Grecia pone a Europa al l\u00edmite", "text": "Cuanto m\u00e1s honda se hace la interminable crisis que azota la UE, m\u00e1s artificial parece el para\u00edso perdido de los 10 a\u00f1os previos al incendio fiscal que se extiende por la periferia de la eurozona. Grecia pone a Europa cada vez m\u00e1s cerca de sus l\u00edmites. Alemania rectific\u00f3 en el \u00faltimo momento tras unas semanas de enorme tensi\u00f3n y Francia arranc\u00f3 con f\u00f3rceps el pasado viernes en Berl\u00edn un acuerdo tibio para liberar m\u00e1s fondos y poner las bases de un segundo plan de rescate m\u00e1s completo para Grecia.\n\nSe gana as\u00ed tiempo, pero todo sigue igual. Grecia tiene dinero para sus compromisos inmediatos; tal vez ese segundo plan aporte tranquilidad durante un par de a\u00f1os m\u00e1s, pero sus n\u00fameros siguen sin cuadrar, con una profunda crisis pol\u00edtica por cerrar y una tremenda, temible tensi\u00f3n en la calle. Y no hay gobernanza europea -con el Gobierno alem\u00e1n enfrascado en las encuestas y en su calendario electoral- capaz de articular una respuesta m\u00e1s ambiciosa.\n\nEl 60% de los alemanes no quiere o\u00edr hablar de nuevos rescates\n\nEl segundo plan de ayuda comenzar\u00e1 a discutirse hoy en Luxemburgo\n\nAtenas no tiene f\u00e1cil aplicar el nuevo paquete de austeridad\n\nEn el FMI creen que hay que ganar tiempo para que Espa\u00f1a se desacople\n\nLa Uni\u00f3n sufre por el interior y por las costuras: los pa\u00edses rescatados est\u00e1n descontentos con los resultados del plan de socorro, con las oleadas de austeridad que complican la salida de la crisis, con dolorosos recortes que se superponen unos a otros. En el n\u00facleo duro de Europa -Alemania, Holanda, Finlandia y Austria-, el euroescepticismo alcanza cotas nunca vistas desde la llegada del euro. Europa en el div\u00e1n, en la encrucijada: al l\u00edmite.\n\nBruselas es un hervidero de eur\u00f3cratas, lobistas y think tanks que llevan meses con una diagnosis clara del problema: hace falta algo m\u00e1s que una uni\u00f3n monetaria, un banco central y una moneda para que esto funcione. Palabras: si esa es la soluci\u00f3n, no parece que haya nadie capaz de ponerla en marcha. \"Una uni\u00f3n pol\u00edtica requiere mucho tiempo, complicados acuerdos, equilibrios inestables; pero Grecia y la crisis fiscal de la periferia exigen inmediatez. Los mercados act\u00faan en el cort\u00edsimo plazo y provocar\u00e1n nuevas crisis que precipitar\u00e1n la necesidad ineludible de afrontar la realidad: Grecia no puede pagar; es posible que alg\u00fan otro pa\u00eds tampoco\", apunta Guntram Wolff, de Bruegel.\n\nDrama es una palabra griega y Europa tambi\u00e9n lo es; Alemania no. El desencanto ha hecho mella en Berl\u00edn, en los pa\u00edses del Norte, por una combinaci\u00f3n de clich\u00e9s -los pecadores del Sur, ese tipo de cosas- con la fatiga derivada por la interminable crisis y la sucesi\u00f3n de salvamentos en los que los contribuyentes de esos pa\u00edses se ven como pagadores cuando siempre creyeron que la Uni\u00f3n llevaba de f\u00e1brica una cl\u00e1usula de no rescate. Ante ese choque casi cultural, en las \u00faltimas elecciones en Holanda y Finlandia el desaliento se ha traducido en peligrosas v\u00edas a la derecha de la derecha; en Alemania, el 60% de la gente rechaza nuevos rescates, y soluciones m\u00e1s ambiciosas como una uni\u00f3n pol\u00edtica y fiscal o la emisi\u00f3n de eurobonos ponen los pelos de punta.\n\n\"Ma\u00f1ana habr\u00e1 12.000 millones m\u00e1s para Grecia. En unos meses las cifras de ayuda se ampliar\u00e1n con el segundo rescate. El resto es puro teatro: no va a haber impago porque eso no parece digno de una potencia mundial, lo \u00fanico que habr\u00e1 es esa reestructuraci\u00f3n suave que supone m\u00e1s y m\u00e1s dinero hasta que Alemania, Holanda y Finlandia digan basta y no quieran rascarse m\u00e1s el bolsillo. En ese momento, cualquier cosa puede suceder\", advierte Daniel Gros, del Center for European Policy Research.\n\nLo que hay ahora es una batalla entre los pa\u00edses rescatados, los rescatadores y el sistema financiero por ver c\u00f3mo se reparten la factura. Berl\u00edn y Par\u00eds dieron luz verde el viernes al quinto tramo de la ayuda a Grecia: 12.000 millones (y quiz\u00e1 otros 6.000 adicionales) que permitir\u00e1n salvar el verano. Y mostraron las l\u00edneas maestras del segundo plan de rescate que se empezar\u00e1 a discutir hoy en un Eurogrupo extraordinario y que, despu\u00e9s de un rifirrafe de semanas, supone m\u00e1s dinero para Grecia pero tambi\u00e9n la participaci\u00f3n voluntaria de la banca en la reestructuraci\u00f3n, de forma que nadie pueda achacar a Europa que Atenas suspende pagos para no inaugurar un nuevo episodio de p\u00e1nico financiero al estilo de Lehman Brothers. \"En la negociaci\u00f3n debe haber un aporte sustancial de los acreedores privados, pero eso es algo que no se puede discutir en p\u00fablico\", dijo ayer Merkel.\n\nAlemania ha dado un paso en la direcci\u00f3n del BCE y del resto de pa\u00edses europeos, encabezados por Francia, \"pero est\u00e1 llegando al l\u00edmite: la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 basculando hacia posiciones que dificultan dar nuevos pasos\", afirman fuentes europeas. Los pr\u00f3ximos acontecimientos son esenciales para reducir la tensi\u00f3n. Es fundamental escenificar un acuerdo hoy en Luxemburgo, pero la clave de b\u00f3veda es dar carpetazo a la crisis pol\u00edtica griega y aprobar el nuevo paquete de austeridad, algo nada f\u00e1cil a la vista de las algaradas sociales en Atenas. Al mirar hacia atr\u00e1s se ve el peor de los mundos posibles: Alemania tiene que crear de la nada una crisis cada vez que hay que avanzar; al final se aprueba una soluci\u00f3n de compromiso aceptable para su ciudadan\u00eda, pero nunca definitiva. En Atenas, el primer ministro ya ni siquiera controla su partido y est\u00e1 abocado a convocar elecciones en unos meses.\n\n\"En alg\u00fan momento Grecia dir\u00e1 basta, o Alemania dir\u00e1 basta, y entonces veremos una crisis de consecuencias imprevisibles, despu\u00e9s de tanto ganar tiempo\", explica el economista Andrew Watt. \"Lo parad\u00f3jico es que poco m\u00e1s se puede hacer: hace falta tiempo para lograr que Espa\u00f1a se desacople, para que la banca est\u00e9 lista y para que Grecia corrija su agujero. Queda rezar para que las agencias de calificaci\u00f3n traguen con esa contradicci\u00f3n en sus t\u00e9rminos que es la \"reestructuraci\u00f3n voluntaria\". Y tenerlo todo listo para cuando llegue la aut\u00e9ntica suspensi\u00f3n de pagos\", cierran fuentes pr\u00f3ximas al FMI.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Domingo, 19 de junio de 2011", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "19/06/2011"}, "rank_24": {"title": "\"Hay que combatir el euroescepticismo que debilita a la UE\"", "text": "\"No voy a decir que la UE vive los tiempos m\u00e1s dif\u00edciles de su historia, pero est\u00e1n entre los m\u00e1s dif\u00edciles\", asegura Donald Tusk, primer ministro polaco, en el momento en que su pa\u00eds asume la presidencia semestral de la Uni\u00f3n. \"En cada encrucijada vemos con demasiada frecuencia la luz roja del nacionalismo exacerbado. La UE es un gran invento y debemos convencer a los euroesc\u00e9pticos, cuyo n\u00famero crece, que esto debe funcionar\". \u00bfC\u00f3mo? \"Insistiendo en que no hay que tocar los fundamentos\".\n\nPolonia llega al tim\u00f3n comunitario en un clima de euforia con la UE, aplaudida por m\u00e1s del 80% de los polacos cuando en el resto de la Uni\u00f3n dominan el pesimismo y la decepci\u00f3n. \"Hay un euroescepticismo que conocemos bien, el cl\u00e1sico, que es una idea pol\u00edtica estable\", se\u00f1ala Tusk, l\u00edder de Plataforma C\u00edvica, un partido liberal. \"Pero est\u00e1 emergiendo un euroescepticismo no idealista, sino situacional: el de los que dicen que est\u00e1n a favor de la UE, pero toman medidas que la debilitan. Como ha ocurrido con Schengen. Hay que combatir toda se\u00f1al pol\u00edtica que la debilite\".\n\n\"Se\u00f1ales pol\u00edticas como las aplicadas con Schengen van contra la Uni\u00f3n\"\n\nTusk habla as\u00ed ante un grupo de corresponsales en Bruselas invitados a Varsovia a la inauguraci\u00f3n de la presidencia polaca, ante quienes se niega a identificar a los euroesc\u00e9pticos situacionales: \"Mi misi\u00f3n no es se\u00f1alar a nadie; es insistir en que no hay que tocar los fundamentos de la UE\".\n\nUno de ellos es el de la libertad de circulaci\u00f3n. Frente al potencial retorno a las fronteras interiores, Tusk propone el reforzamiento de las fronteras exteriores de la Uni\u00f3n. Tambi\u00e9n combate el presidente entrante de la UE los reproches de algunos a otros a prop\u00f3sito de la crisis financiera y el ambicioso proyecto de la moneda \u00fanica. \"Hoy hay menos pa\u00edses que respetan los criterios fijados por el Tratado de Maastricht para pertenecer al euro que los que los violan\", hace notar Tusk. \"No se puede convertir a algunos pa\u00edses en el chivo expiatorio. Ni usar acr\u00f3nimos brutales, ni decir que la crisis es el momento de expulsar a algunos. Son tentaciones que veo\". La referencia a \"acr\u00f3nimos brutales\" alude al t\u00e9rmino PIGS (cerdos, en ingl\u00e9s, que con delectaci\u00f3n emplean medios angl\u00f3fonos para referirse a Portugal, Italia, Grecia y Espa\u00f1a, enriquecido \u00faltimamente con otra I correspondiente a Irlanda).\n\nLos polacos estar\u00e1n entre los m\u00e1s euroentusiastas, pero pertenecer al euro es otra cosa. Solo el 42% est\u00e1 a favor de que su pa\u00eds adopte la moneda \u00fanica. \"Lo haremos cuando cumplamos los criterios y haya un sistema para impon\u00e9rselos con rigor a los dem\u00e1s\", se\u00f1ala Tusk. \"Tras la quiebra de Lehman Brothers [2008] mi pa\u00eds fue el primero en llegar a la conclusi\u00f3n de que hab\u00eda que recortar gastos. La soluci\u00f3n fue actuar r\u00e1pido y de forma no radical. A Espa\u00f1a le recomendar\u00eda mayor flexibilidad laboral y mayor control en el sistema financiero\", explica.\n\nDurante la presidencia polaca est\u00e1 previsto que Croacia firme el tratado de adhesi\u00f3n a la UE, lo que Tusk celebra. Luego se abrir\u00e1 un delicado proceso de ratificaci\u00f3n en los Veintisiete. La Comisi\u00f3n querr\u00eda ver a Croacia como miembro de pleno de derecho el 1 de julio de 2013. \u00bfApostar\u00eda usted su cargo a que Croacia ser\u00e1 miembro de la UE en julio de 2013? \"No\", responde el primer ministro, al que los sondeos dan como ganador de las elecciones del pr\u00f3ximo octubre.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del S\u00e1bado, 2 de julio de 2011", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "02/07/2011"}, "rank_122": {"title": "El euroescepticismo renace ante la aceleraci\u00f3n de la crisis", "text": "Crear una verdadera uni\u00f3n econ\u00f3mica en la UE se ha convertido en un dolor de cabeza para las autoridades comunitarias. Los esfuerzos para tratar de homogeneizar las pol\u00edticas que aplican los estados miembros en cuestiones tan diversas como fiscalidad, comercio o competencia han resultado bald\u00edos ante la irrupci\u00f3n, en primer t\u00e9rmino, de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica, y en segundo de la intervenci\u00f3n de tres pa\u00edses (Grecia, Irlanda y Portugal) y el contagio de la crisis de la deuda soberana a otras naciones.\n\nLa conjunci\u00f3n de los tres factores ha resquebrajado a los pa\u00edses europeos en dos grupos: los m\u00e1s afectados y los menos afectados por la crisis. Europa avanza a dos velocidades, pero casi todas las naciones coinciden a la hora de valorar como \"negativo\" el euro en el devenir de su econom\u00eda. As\u00ed figura en el \u00faltimo informe Trasanlantic Trends, elaborado entre otros organismos por la Fundaci\u00f3n BBVA, en el que se constata un avance sin precedentes del euroescepticismo. En la anterior edici\u00f3n tan solo el 27% de los encuestados consideraba el euro como algo negativo; un a\u00f1o despu\u00e9s este porcentaje se ha duplicado y llega al 60% de las respuestas.\n\nY esa cifra podr\u00eda ser mayor si las encuestas (1.000 por pa\u00eds en 13 naciones de la UE y en EE UU) se hubieran realizado despu\u00e9s de junio. Desde esa fecha, el deterioro econ\u00f3mico en la zona euro ha sido evidente y se han producido, entre otros acontecimientos, el segundo rescate a Grecia o el acoso de los mercados sobre la deuda espa\u00f1ola e italiana.\n\nReino Unido y Alemania rechazan de forma mayoritaria la ampliaci\u00f3n del fondo de rescate\n\nPese al aumento de las reticencias respecto a la moneda \u00fanica, la mayor\u00eda de los encuestados (un 67%) consideran que la pertenencia a la UE solamente ha reportado beneficios. Los que consideran que m\u00e1s ventajas han obtenido con su pertenencia a la zona euro han sido los alemanes (con un 76% de respuestas positivas) y los holandeses (con un 73%).\n\nPero ninguno de los ciudadanos de los pa\u00edses afectados por la crisis, est\u00e1 dispuesto a ceder soberan\u00eda econ\u00f3mica y presupuestaria a Bruselas, como pretenden Sarkozy y Merkel en su proyecto esbozado en agosto de crear un verdadero Gobierno del euro. El 56% de los encuestados considera que cada pa\u00eds debe mantener su propia autoridad econ\u00f3mica y no est\u00e1 dispuesto a hacer ninguna concesi\u00f3n en esta materia.\n\nUna postura que var\u00eda radicalmente a la hora de valorar la contribuci\u00f3n al fondo de rescate para ayudar a pa\u00edses con problemas. Seis de cada diez encuestados se muestra favorable a aportar dinero para este fin. En este apartado del estudio quedan a las claras las fuertes diferencias existentes entre las naciones mejor situadas econ\u00f3micamente y aquellas que est\u00e1n en un contexto cr\u00edtico y que podr\u00edan requerir de ese fondo. As\u00ed, los ciudadanos italianos son los que m\u00e1s dispuestos se muestran a contribuir (con un 76% de respuestas positivas), seguidos por los franceses (70%), los portugueses (67%) y los espa\u00f1oles (66%). En el otro lado aparecen claramente destacados Alemania y Reino Unido, en el que m\u00e1s de la mitad de los encuestados rechaza la posibilidad de participar en ese fondo de rescate. Esta postura encaja con la defendida por los socios de gobierno de Merkel, que se han declarado partidarios de que el Ejecutivo alem\u00e1n no sufrague los excesos de pa\u00edses con grandes desequilibrios econ\u00f3micos como Grecia.\n\nDiferencias sobre gasto p\u00fablico\n\nOtro de los aspectos que trata de dilucidar la encuesta es la percepci\u00f3n de los ciudadanos respecto al uso que los distintos gobiernos deben hacer del gasto p\u00fablico para hacer frente a la crisis. Y mayoritariamente abogan por el recorte de gasto y la austeridad. Un 61% de los encuestados en EE UU y un 50% en la UE as\u00ed lo cree.\n\nSin embargo, las diferencias entre los pa\u00edses europeos son evidentes con la constituci\u00f3n de dos grupos bien diferenciados. Por un lado, los que consideran imprescindible una pol\u00edtica de austeridad y de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico a largo plazo, entre los que destacan Portugal y Espa\u00f1a (con porcentajes superiores al 60%). En el otro lado aparecen naciones como Reino Unido o Italia, en el que casi uno de cada tres encuestados aboga por aumentar el gasto.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "15/09/2011"}, "rank_21": {"title": "El Este aparca el euroescepticismo", "text": "La crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica europea ha llevado el miedo y la incertidumbre a los socios m\u00e1s j\u00f3venes de la UE. Los pa\u00edses del Este ven c\u00f3mo su referente hasta ahora, el que les ha guiado desde la ca\u00edda del Tel\u00f3n de Acero, se tambalea; y c\u00f3mo el euro, moneda que todos quer\u00edan adoptar, est\u00e1 en entredicho. Hasta Polonia, el \u00fanico pa\u00eds del club que no ha dejado de crecer ni un solo trimestre, ha presentado un presupuesto para 2012 que contempla el peor de los escenarios: entrar en recesi\u00f3n. La crisis amenaza con arrastrar a todos, tarde o temprano. Si las reglas del euro deben cambiar, como se insin\u00faa desde Par\u00eds y Berl\u00edn, el Este quiere ser o\u00eddo.\n\nDos d\u00e9cadas despu\u00e9s de la ca\u00edda del comunismo y siete a\u00f1os despu\u00e9s de ingresar en la UE, es dif\u00edcil ya hablar de Europa del Este como de un todo. Tres pa\u00edses (Estonia, Eslovaquia y Eslovenia) ya est\u00e1n en el euro; otros tres han sido golpeados duramente por la crisis y han tenido que ser rescatados (Hungr\u00eda, Ruman\u00eda y Letonia), mientras la Rep\u00fablica Checa y Polonia han logrado salvar el tipo, al menos de momento. \u201cLa regi\u00f3n no es homog\u00e9nea\u201d, afirma en una entrevista Petr Drulak, del Instituto de Relaciones Internacionales de Praga, \u201cpero en general la incertidumbre es grande y la gente tiene miedo\u201d.\n\nTodos ellos tienen en com\u00fan las cl\u00e1usulas que aceptaron al firmar los tratados de adhesi\u00f3n y que les comprometen a llevar a cabo las pol\u00edticas necesarias para dejar sus monedas nacionales por la europea. En general, los planes para ingresar en el euro se han enfriado con la crisis. Oficialmente, los Gobiernos trabajan para cumplir los criterios, pero nadie parece apresurarse. La crisis se lo est\u00e1 poniendo f\u00e1cil: con la que est\u00e1 cayendo no es muy realista tener un d\u00e9ficit p\u00fablico por debajo del 3% del PIB, una de las exigencias de la UE. En cualquier caso, la posibilidad de que se reforme la zona euro sin contar con su opini\u00f3n les ha llevado a pedir ser escuchados en los debates.\n\nEn los foros europeos, tanto Polonia como la Rep\u00fablica Checa han expresado su malestar por no participar en las decisiones que toma el club. La divisi\u00f3n entre la UE de los 17 del euro y los 10 restantes va tomando forma. El pasado 7 de noviembre, mientras los ministros de Econom\u00eda del euro (Eurogrupo) se reun\u00edan, los 10 pa\u00edses restantes manten\u00edan varios encuentros, uno en la Embajada de la Rep\u00fablica Checa en Bruselas.\n\nEl Este est\u00e1 muy acostumbrado a los ajustes desde la ca\u00edda del Muro\n\n\u201cLa crisis no ha afectado direct\u00edsimamente a los nuevos socios. Ven lo que est\u00e1 pasando desde fuera, pero con preocupaci\u00f3n al ver la mayor concentraci\u00f3n de poder de Alemania y Francia\u201d, afirma Carlos Flores, experto de la Universidad de Valencia.\n\nEn cierto modo, y aunque se deba fundamentalmente al propio inter\u00e9s, las turbulencias financieras est\u00e1n impulsando el europe\u00edsmo de una regi\u00f3n tradicionalmente esc\u00e9ptica. \u201cLa mayor parte de los nuevos Estados miembros son medianamente europe\u00edstas; son partidarios del multilateralismo y de que las decisiones se tomen por consenso\u201d, dice Flores.\n\nLa desconfianza profunda hacia Europa parece ahora limitarse a Hungr\u00eda, que lucha contra la mayor crisis sufrida tras la ca\u00edda de la dictadura comunista y que est\u00e1 gobernada por el nacionalista Viktor Orban, y la Rep\u00fablica Checa, donde el presidente Vaclav Klaus estuvo a punto de paralizar en 2009 el Tratado de Lisboa. Mientras, el Gobierno de Polonia, que preside este semestre la UE, se muestra oficialmente entusiasmado con Europa, y Ruman\u00eda, pese a la crisis, sigue apostando por unos Estados Unidos de Europa. \u201cLos checos parecen m\u00e1s euroesc\u00e9pticos y est\u00e1n menos dispuestos a entrar en la zona euro\u201d, manifiesta Drulak. \u201cEn cambio, Polonia insiste en su compromiso para adoptar la moneda \u00fanica\u201d, a\u00f1ade.\n\nSolo Hungr\u00eda queda enrocada en una honda desconfianza hacia la UE\n\nLos pa\u00edses del Este que ya est\u00e1n en el euro han tenido problemas para entender por qu\u00e9 han de sufragar los rescates de pa\u00edses m\u00e1s grandes. La aprobaci\u00f3n del plan de ayuda a Grecia le cost\u00f3 el puesto en octubre a Iveta Radicova, primera ministra de Eslovaquia, cuya poblaci\u00f3n de 5,4 millones de personas representa menos del 2% del bloque monetario. \u201cPese a todo, las peque\u00f1as econom\u00edas como Eslovaquia y Eslovenia se han visto beneficiadas por pertenecer al euro durante la crisis, porque dependen mucho del comercio exterior y la estabilidad de las divisas\u201d, opina Bartek Nowak, director del Centro para las Relaciones Internacionales, con sede en Varsovia.\n\nLa actual crisis ha dejado descolocado a todo el mundo: por primera vez los problemas vienen de pa\u00edses grandes. \u201cToda la zona tiene en com\u00fan haber conseguido gestionar la crisis mejor que Occidente\u201d, explica Nowak. \u201cLos pa\u00edses b\u00e1lticos, por ejemplo, se hundieron en 2008, con ca\u00eddas del PIB de hasta el 20%, pero han logrado reactivar su econom\u00eda gracias a medidas de ajuste muy duras\u201d, a\u00f1ade.\n\nEl Este est\u00e1 muy acostumbrado a los ajustes. Desde los a\u00f1os noventa, en la dura transformaci\u00f3n de una econom\u00eda comunista al libre mercado, no han dejado de llevarse a cabo reformas de todo tipo, muchas ellas dolorosas para sus ciudadanos. Desde hace 14 a\u00f1os, por ejemplo, la Constituci\u00f3n polaca proh\u00edbe expresamente que la deuda p\u00fablica supere el 55% del PIB. La preocupaci\u00f3n, sin embargo, es creciente. Como recuerda Nowak: \u201cLlegado el caso, Goldman Sachs puede desestabilizar una econom\u00eda de ese tama\u00f1o\u201d.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2011/11/15/actualidad/1321390915_183731_1321391546_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2011/11/15/actualidad/1321390915_183731_1321391546_noticia_normal.jpg", "date": "15/11/2011"}, "rank_84": {"title": "El Este aparca el euroescepticismo", "text": "La crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica europea ha llevado el miedo y la incertidumbre a los socios m\u00e1s j\u00f3venes de la UE. Los pa\u00edses del Este ven c\u00f3mo su referente hasta ahora, el que les ha guiado desde la ca\u00edda del Tel\u00f3n de Acero, se tambalea; y c\u00f3mo el euro, moneda que todos quer\u00edan adoptar, est\u00e1 en entredicho. Hasta Polonia, el \u00fanico pa\u00eds del club que no ha dejado de crecer ni un solo trimestre, ha presentado un presupuesto para 2012 que contempla el peor de los escenarios: entrar en recesi\u00f3n. La crisis amenaza con arrastrar a todos, tarde o temprano. Si las reglas del euro deben cambiar, como se insin\u00faa desde Par\u00eds y Berl\u00edn, el Este quiere ser o\u00eddo.\n\nDos d\u00e9cadas despu\u00e9s de la ca\u00edda del comunismo y siete a\u00f1os despu\u00e9s de ingresar en la UE, es dif\u00edcil ya hablar de Europa del Este como de un todo. Tres pa\u00edses (Estonia, Eslovaquia y Eslovenia) ya est\u00e1n en el euro; otros tres han sido golpeados duramente por la crisis y han tenido que ser rescatados (Hungr\u00eda, Ruman\u00eda y Letonia), mientras la Rep\u00fablica Checa y Polonia han logrado salvar el tipo, al menos de momento. \"La regi\u00f3n no es homog\u00e9nea\", afirma en una entrevista Petr Drulak, del Instituto de Relaciones Internacionales de Praga, \"pero en general la incertidumbre es grande y la gente tiene miedo\".\n\nEl Este est\u00e1 muy acostumbrado a los ajustes desde la ca\u00edda del Muro\n\nSolo Hungr\u00eda queda enrocada en una honda desconfianza hacia la UE\n\nTodos ellos tienen en com\u00fan las cl\u00e1usulas que aceptaron al firmar los tratados de adhesi\u00f3n y que les comprometen a llevar a cabo las pol\u00edticas necesarias para dejar sus monedas nacionales por la europea. En general, los planes para ingresar en el euro se han enfriado con la crisis. Oficialmente, los Gobiernos trabajan para cumplir los criterios, pero nadie parece apresurarse. La crisis se lo est\u00e1 poniendo f\u00e1cil: con la que est\u00e1 cayendo no es muy realista tener un d\u00e9ficit p\u00fablico por debajo del 3% del PIB, una de las exigencias de la UE. En cualquier caso, la posibilidad de que se reforme la zona euro sin contar con su opini\u00f3n les ha llevado a pedir ser escuchados en los debates.\n\nEn los foros europeos, tanto Polonia como la Rep\u00fablica Checa han expresado su malestar por no participar en las decisiones que toma el club. La divisi\u00f3n entre la UE de los 17 del euro y los 10 restantes va tomando forma. El pasado 7 de noviembre, mientras los ministros de Econom\u00eda del euro (Eurogrupo) se reun\u00edan, los 10 pa\u00edses restantes manten\u00edan varios encuentros, uno en la Embajada de la Rep\u00fablica Checa en Bruselas.\n\n\"La crisis no ha afectado direct\u00edsimamente a los nuevos socios. Ven lo que est\u00e1 pasando desde fuera, pero con preocupaci\u00f3n al ver la mayor concentraci\u00f3n de poder de Alemania y Francia\", afirma Carlos Flores, experto de la Universidad de Valencia.\n\nEn cierto modo, y aunque se deba fundamentalmente al propio inter\u00e9s, las turbulencias financieras est\u00e1n impulsando el europe\u00edsmo de una regi\u00f3n tradicionalmente esc\u00e9ptica. \"La mayor parte de los nuevos Estados miembros son medianamente europe\u00edstas; son partidarios del multilateralismo y de que las decisiones se tomen por consenso\", dice Flores.\n\nLa desconfianza profunda hacia Europa parece ahora limitarse a Hungr\u00eda, que lucha contra la mayor crisis sufrida tras la ca\u00edda de la dictadura comunista y que est\u00e1 gobernada por el nacionalista Viktor Orban, y la Rep\u00fablica Checa, donde el presidente Vaclav Klaus estuvo a punto de paralizar en 2009 el Tratado de Lisboa. Mientras, el Gobierno de Polonia, que preside este semestre la UE, se muestra oficialmente entusiasmado con Europa, y Ruman\u00eda, pese a la crisis, sigue apostando por unos Estados Unidos de Europa. \"Los checos parecen m\u00e1s euroesc\u00e9pticos y est\u00e1n menos dispuestos a entrar en la zona euro\", manifiesta Drulak. \"En cambio, Polonia insiste en su compromiso para adoptar la moneda \u00fanica\", a\u00f1ade.\n\nLos pa\u00edses del Este que ya est\u00e1n en el euro han tenido problemas para entender por qu\u00e9 han de sufragar los rescates de pa\u00edses m\u00e1s grandes. La aprobaci\u00f3n del plan de ayuda a Grecia le cost\u00f3 el puesto en octubre a Iveta Radicova, primera ministra de Eslovaquia, cuya poblaci\u00f3n de 5,4 millones de personas representa menos del 2% del bloque monetario. \"Pese a todo, las peque\u00f1as econom\u00edas como Eslovaquia y Eslovenia se han visto beneficiadas por pertenecer al euro durante la crisis, porque dependen mucho del comercio exterior y la estabilidad de las divisas\", opina Bartek Nowak, director del Centro para las Relaciones Internacionales, con sede en Varsovia.\n\nLa actual crisis ha dejado descolocado a todo el mundo: por primera vez los problemas vienen de pa\u00edses grandes. \"Toda la zona tiene en com\u00fan haber conseguido gestionar la crisis mejor que Occidente\", explica Nowak. \"Los pa\u00edses b\u00e1lticos, por ejemplo, se hundieron en 2008, con ca\u00eddas del PIB de hasta el 20%, pero han logrado reactivar su econom\u00eda gracias a medidas de ajuste muy duras\", a\u00f1ade.\n\nEl Este est\u00e1 muy acostumbrado a los ajustes. Desde los a\u00f1os noventa, en la dura transformaci\u00f3n de una econom\u00eda comunista al libre mercado, no han dejado de llevarse a cabo reformas de todo tipo, muchas ellas dolorosas para sus ciudadanos. La preocupaci\u00f3n, sin embargo, es creciente. En un intento por blindarse ante la crisis, Polonia acaba de incluir en su Constituci\u00f3n la prohibici\u00f3n de que la deuda p\u00fablica supere el 60% del PIB. Como recuerda Nowak: \"Llegado el caso, Goldman Sachs puede desestabilizar una econom\u00eda de ese tama\u00f1o\".\n\nDatos b\u00e1sicos - Bulgaria y Hungr\u00eda son los dos pa\u00edses del Este de Europa con mayor inversi\u00f3n extranjera directa: el 58% y el 50% de su PIB depende de ella. En el otro extremo se hallan Letonia y Ucrania, con el 6% y el 8%, respectivamente. - Eslovaquia es el pa\u00eds europeo oriental m\u00e1s endeudado (45% del PIB); le siguen Bulgaria (36%) y Hungr\u00eda (34%). El pa\u00eds menos endeudado es Estonia (3%), seguido por Albania y Rusia, ambos con el 5%, y otro pa\u00eds b\u00e1ltico, Letonia (8%). - Las exportaciones suponen un tercio del PIB de Hungr\u00eda, Eslovaquia y Eslovenia. Bulgaria empata con Macedonia (18% del PIB); les siguen Polonia (17%) y Ruman\u00eda (16%).\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del Mi\u00e9rcoles, 16 de noviembre de 2011", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "16/11/2011"}, "rank_174": {"title": "\u00bfUna Europa euroesc\u00e9ptica?", "text": "\u00bfM\u00e1s Europa? Esa parece ser una de las soluciones propuestas a la crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica que asola al continente. La forma concreta que esa \u201cmayor\u201d Europa tome no est\u00e1 nada clara (creaci\u00f3n de un tesoro europeo, establecimiento de impuestos europeos, fortalecimiento de los mecanismos de control fiscal por parte de las instancias supranacionales,\u2026), pero todas ellas parecen pasar por una nueva ronda de transferencias de soberan\u00eda hacia las instituciones supranacionales en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica econ\u00f3mica.\n\nNada hace pensar que los l\u00edderes europeos encuentren en la opini\u00f3n p\u00fablica europea un aliado en este proceso. Seg\u00fan el \u00faltimo Eurobar\u00f3metro, menos de la mitad de los europeos (un 47%) creen que la pertenencia de su pa\u00eds a la UE ha sido algo positivo (frente al 18% que piensa que ha sido algo malo y al 31% que considera que no ha sido ni bueno ni malo), y solo el 41% conf\u00eda en la Uni\u00f3n Europea (frente a un 47% que desconf\u00eda). Si preguntamos a los europeos sobre algunas de las reformas propuestas, como un mayor papel de las instituciones supranacionales en la definici\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal, los resultados son incluso menos esperanzadores.\n\nEn cierto sentido, que el euroescepticismo est\u00e9 en auge no deber\u00eda sorprendernos. Una de las regularidades emp\u00edricas m\u00e1s estables encontradas por los estudiosos de la opini\u00f3n p\u00fablica europea es que el apoyo al proceso de integraci\u00f3n est\u00e1 muy correlacionado con el ciclo econ\u00f3mico: los europeos apoyamos la integraci\u00f3n en los a\u00f1os de bonanza econ\u00f3mica y nos hacemos euroesc\u00e9pticos en las crisis. Si observamos la evoluci\u00f3n de la desconfianza hacia la Uni\u00f3n Europea por pa\u00edses (gr\u00e1fico 2), se aprecia que son los pa\u00edses que est\u00e1n atravesando mayores dificultades econ\u00f3micas aquellos donde el ascenso del euroescepticismo es m\u00e1s acusado.\n\nMientras que en los pa\u00edses escandinavos (con poblaciones tradicionalmente muy euroesc\u00e9pticas) la desconfianza de sus poblaciones hacia Europa de hecho se ha reducido ligeramente en la \u00faltima d\u00e9cada, en los pa\u00edses del centro del continente y, sobre todo, en la periferia m\u00e1s afectada por la crisis (los famosos PIIGS), se puede detectar un claro aumento de la desconfianza hacia la UE en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Por el papel central que, seg\u00fan algunos, la opini\u00f3n p\u00fablica alemana ha jugado en la capacidad de los l\u00edderes europeos de adoptar determinadas decisiones, es particularmente preocupante el aumento de la desconfianza hacia la UE en este pa\u00eds que, a pesar de no haber sufrido apenas la crisis econ\u00f3mica, ha visto c\u00f3mo su nivel de desconfiados hacia Europa ha aumentado en solo cuatro a\u00f1os en veinte puntos, hasta colocarse en un 55%.\n\nMenos de la mitad de la poblaci\u00f3n europea cree que la UE ha sido positiva\n\n\u00bfQu\u00e9 papel ha jugado la existencia de la moneda \u00fanica en este proceso de auge del euroescepticismo? Resulta complicado establecer n\u00edtidas relaciones de causalidad con estos datos, pero es llamativo que dos de los tres pa\u00edses que decidieron quedarse fuera de la uni\u00f3n monetaria tienen hoy \u00edndices de confianza en la UE mejores que hace una d\u00e9cada, mientras que, con la excepci\u00f3n de Finlandia, todos los miembros de la eurozona han visto c\u00f3mo el euroescepticismo crec\u00eda en sus poblaciones (gr\u00e1fico 2). El caso de Grecia es el m\u00e1s dram\u00e1tico de todos: mientras que en el 2001 tres cuartos de la poblaci\u00f3n confiaban en la UE y un cuarto desconfiaba, en 2011 la relaci\u00f3n se ha invertido: hoy s\u00f3lo un tercio de la poblaci\u00f3n conf\u00eda en la UE, y dos tercios desconfian.\n\n\u00bfHan cambiado las caracter\u00edsticas de los individuos europe\u00edstas y euroesc\u00e9pticos a lo largo de esta d\u00e9cada? Un an\u00e1lisis en detalle de los determinantes de la desconfianza a nivel individual (gr\u00e1fico 3) revela que si bien muchas caracter\u00edsticas de los individuos (edad, clase social) siguen estando asociadas de la misma forma que hace diez a\u00f1os con diferentes opiniones sobre la UE, el efecto de la ideolog\u00eda del individuo ha cambiado de direcci\u00f3n: en 2001 los europeos de izquierdas tend\u00edan, en media, a desconfiar menos de la UE que los de derechas. Hoy sucede lo contrario: ideol\u00f3gicamente, son los europeos de izquierdas los que m\u00e1s desconf\u00edan de la UE.\n\nSi, como apuntan estos datos, la crisis econ\u00f3mica y su gesti\u00f3n ha deteriorado el apoyo a la UE en los pa\u00edses m\u00e1s duramente afectados por la crisis y entre los sectores m\u00e1s progresistas de la poblaci\u00f3n, \u00bfexisten formas de recobrar la confianza de los europeos en la UE y de dotar de una legitimidad democr\u00e1tica a los intensificaci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n de la que ahora carece?\n\nEs cierto que, dada la heterogeneidad de intereses que conviven en la UE, la capacidad de adoptar pol\u00edticas que agraden a amplios sectores de europeos y que hagan por tanto recobrar la confianza de \u00e9stos en las instituciones supranacionales es limitada. Sin embargo, los propios datos de Eurobar\u00f3metro muestran que s\u00ed existen pol\u00edticas demandadas de manera casi un\u00e1nime por los europeos: la abrumadora mayor\u00eda de los europeos creen que la Uni\u00f3n Europea deber\u00eda endurecer las pol\u00edticas contra los para\u00edsos fiscales (89%), regular los salarios en el sector financiero (82%), o establecer un impuesto a los beneficios de los bancos (84%) o a las transacciones financieras (el 72%). La UE puede aprovechar el amplio consenso ciudadano sobre estas cuestiones como una oportunidad para ganar la confianza ciudadana que ha perdido durante la crisis. O puede elegir ignorar estas demandas y agrandar los problemas de desconfianza ciudadana a medida que estas cuestiones sean cada vez m\u00e1s centrales en la agenda pol\u00edtica de los europeos. Hagan ustedes sus apuestas.\n\nJos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Albertos es investigador del CSIC.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2011/11/25/actualidad/1322245839_324287_1322250637_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2011/11/25/actualidad/1322245839_324287_1322250637_noticia_normal.jpg", "date": "25/11/2011"}, "rank_135": {"title": "Europa se hace euroesc\u00e9ptica", "text": "\u00bfM\u00e1s Europa? Esa parece ser una de las soluciones propuestas a la crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica que asola al continente. La forma concreta que esa \"mayor\" Europa tome no est\u00e1 nada clara (creaci\u00f3n de un tesoro europeo, establecimiento de impuestos europeos, fortalecimiento de los mecanismos de control fiscal por parte de las instancias supranacionales...), pero todas ellas parecen pasar por una nueva ronda de transferencias de soberan\u00eda hacia las instituciones supranacionales en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica econ\u00f3mica.\n\nNada hace pensar que los l\u00edderes europeos encuentren en la opini\u00f3n p\u00fablica europea un aliado en este proceso. Seg\u00fan el \u00faltimo Eurobar\u00f3metro, menos de la mitad de los europeos (un 47%) creen que la pertenencia de su pa\u00eds a la UE ha sido algo positivo (frente al 18% que piensa que ha sido algo malo y al 31% que considera que no ha sido ni bueno ni malo), y solo el 41% conf\u00eda en la Uni\u00f3n Europea (frente a un 47% que desconf\u00eda). Si preguntamos a los europeos sobre algunas de las reformas propuestas, como un mayor papel de las instituciones supranacionales en la definici\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal, los resultados son incluso menos esperanzadores.\n\nMenos de la mitad de la poblaci\u00f3n europea cree que la UE ha sido positiva\n\nLos pa\u00edses m\u00e1s afectados son los que menos creen en la Uni\u00f3n\n\nEn cierto sentido, que el euroescepticismo est\u00e9 en auge no deber\u00eda sorprendernos. Una de las regularidades emp\u00edricas m\u00e1s estables encontradas por los estudiosos de la opini\u00f3n p\u00fablica europea es que el apoyo al proceso de integraci\u00f3n est\u00e1 muy correlacionado con el ciclo econ\u00f3mico: los europeos apoyamos la integraci\u00f3n en los a\u00f1os de bonanza econ\u00f3mica y nos hacemos euroesc\u00e9pticos en las crisis. Si observamos la evoluci\u00f3n de la desconfianza hacia la Uni\u00f3n Europea por pa\u00edses, se aprecia que son los pa\u00edses que est\u00e1n atravesando mayores dificultades econ\u00f3micas aquellos donde el ascenso del euroescepticismo es m\u00e1s acusado.\n\nMientras que en los pa\u00edses escandinavos (con poblaciones tradicionalmente muy euroesc\u00e9pticas) la desconfianza de sus poblaciones hacia Europa de hecho se ha reducido ligeramente en la \u00faltima d\u00e9cada, en los pa\u00edses del centro del continente y, sobre todo, en la periferia m\u00e1s afectada por la crisis (los famosos PIIGS), se puede detectar un claro aumento de la desconfianza hacia la UE en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Por el papel central que, seg\u00fan algunos, la opini\u00f3n p\u00fablica alemana ha jugado en la capacidad de los l\u00edderes europeos de adoptar determinadas decisiones, es particularmente preocupante el aumento de la desconfianza hacia la UE en este pa\u00eds, que, a pesar de no haber sufrido apenas la crisis econ\u00f3mica, ha visto c\u00f3mo su nivel de desconfiados hacia Europa ha aumentado en solo cuatro a\u00f1os en veinte puntos, hasta colocarse en un 55%.\n\n\u00bfQu\u00e9 papel ha jugado la existencia de la moneda \u00fanica en este proceso de auge del euroescepticismo? Resulta complicado establecer n\u00edtidas relaciones de causalidad con estos datos, pero es llamativo que dos de los tres pa\u00edses que decidieron quedarse fuera de la uni\u00f3n monetaria tienen hoy \u00edndices de confianza en la UE mejores que hace una d\u00e9cada, mientras que, con la excepci\u00f3n de Finlandia, todos los miembros de la eurozona han visto c\u00f3mo el euroescepticismo crec\u00eda en sus poblaciones. El caso de Grecia es el m\u00e1s dram\u00e1tico de todos: mientras que en el 2001 tres cuartos de la poblaci\u00f3n confiaban en la UE y un cuarto desconfiaba, en 2011 la relaci\u00f3n se ha invertido: hoy solo un tercio de la poblaci\u00f3n conf\u00eda en la UE, y dos tercios desconf\u00edan.\n\n\u00bfHan cambiado las caracter\u00edsticas de los individuos europe\u00edstas y euroesc\u00e9pticos a lo largo de esta d\u00e9cada? Un an\u00e1lisis en detalle de los determinantes de la desconfianza a nivel individual revela que si bien muchas caracter\u00edsticas de los individuos (edad, clase social) siguen estando asociadas de la misma forma que hace diez a\u00f1os con diferentes opiniones sobre la UE, el efecto de la ideolog\u00eda del individuo ha cambiado de direcci\u00f3n: en 2001 los europeos de izquierdas tend\u00edan, de media, a desconfiar menos de la UE que los de derechas. Hoy sucede lo contrario: son los europeos de izquierdas los que m\u00e1s desconf\u00edan de la UE.\n\nSi, como apuntan estos datos, la crisis econ\u00f3mica y su gesti\u00f3n ha deteriorado el apoyo a la UE en los pa\u00edses m\u00e1s duramente afectados por la crisis y entre los sectores m\u00e1s progresistas de la poblaci\u00f3n, \u00bfexisten formas de recobrar la confianza de los europeos en la UE y de dotar de una legitimidad democr\u00e1tica a la intensificaci\u00f3n del proceso de integraci\u00f3n de la que ahora carece?\n\nEs cierto que, dada la heterogeneidad de intereses que conviven en la UE, la capacidad de adoptar pol\u00edticas que agraden a amplios sectores de europeos y que hagan por tanto recobrar la confianza de estos en las instituciones supranacionales es limitada. Sin embargo, los propios datos de Eurobar\u00f3metro muestran que s\u00ed existen pol\u00edticas demandadas de manera casi un\u00e1nime por los europeos: la abrumadora mayor\u00eda de los europeos creen que la Uni\u00f3n Europea deber\u00eda endurecer las pol\u00edticas contra los para\u00edsos fiscales (89%), regular los salarios en el sector financiero (82%), o establecer un impuesto a los beneficios de los bancos (84%) o a las transacciones financieras (el 72%). La UE puede aprovechar el amplio consenso ciudadano sobre estas cuestiones como una oportunidad para ganar la confianza ciudadana que ha perdido durante la crisis. O puede elegir ignorar estas demandas y agrandar los problemas de desconfianza ciudadana a medida que estas cuestiones sean cada vez m\u00e1s centrales en la agenda pol\u00edtica de los europeos. Hagan ustedes sus apuestas.\n\nJos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Albertos es investigador del CSIC.\n\n* Este art\u00edculo apareci\u00f3 en la edici\u00f3n impresa del S\u00e1bado, 26 de noviembre de 2011", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_diario.png", "date": "26/11/2011"}, "rank_93": {"title": "Crece el euroescepticismo en Alemania", "text": "El estudio demosc\u00f3pico indica que el 46% de las 1.001 personas encuestadas esta semana considera que a Alemania le ir\u00eda mejor fuera de la UE debido a la crudeza de la crisis de la deuda soberana.\n\nEn sentido contrario, otro 45% de los interrogados opina que a su pa\u00eds le ir\u00eda peor si no perteneciese a los Veintisiete.\n\nLas percepciones negativas sobre el entorno econ\u00f3mico se extienden tambi\u00e9n a la moneda com\u00fan, ya que un 51% de los encuestados ve con pesimismo el futuro del euro, frente al 44% que considera que la evoluci\u00f3n de la divisa en los pr\u00f3ximos meses ser\u00e1 positiva.\n\nA pesar de estas opiniones, el 60% de las personas que atendieron el estudio no ve probable que Alemania abandone la UE, frente al 33% que considera esta opci\u00f3n pol\u00edtica como posible.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "11/12/2011"}, "rank_133": {"title": "\"Niebla en el Canal, el continente aislado\"", "text": "Los brit\u00e1nicos no tienen el monopolio del euroescepticismo. Pero la suspicacia hacia el proyecto europeo existe desde hace m\u00e1s tiempo en la vida pol\u00edtica brit\u00e1nica que en ning\u00fan otro pa\u00eds. Estaba ya en el desd\u00e9n esc\u00e9ptico con el que los Gobiernos brit\u00e1nicos, tanto laboristas como conservadores, recibieron los primeros pasos vacilantes de la Comunidad Europea. A la ceremonia de la firma del Tratado de Roma en 1957, el Reino Unido envi\u00f3 a Russell Bretherton, un funcionario de comercio de rango intermedio, ni siquiera un secretario de Estado. Iba a observar, no a unirse.\n\nCuando el entonces primer ministro Harold Macmillan reconoci\u00f3 el error estrat\u00e9gico y pidi\u00f3 la entrada en 1961, su viejo aliado de guerra, Charles de Gaulle, temi\u00f3 que el Reino Unido se convirtiera en un caballo de Troya anglosaj\u00f3n y no le dej\u00f3 entrar hasta 1973. En aquellos primeros d\u00edas, fue el l\u00edder laborista Hugh Gaitskell (1955-63) quien levant\u00f3 la bandera euroesc\u00e9ptica contra la perspectiva de perder \u201cmil a\u00f1os de historia\u201d como Estado independiente. Sus enemigos en la izquierda del partido, que pensaban que Europa era una rampa de lanzamiento capitalista, le aplaudieron. Sus colegas moderados se sintieron horrorizados. Los tories tambi\u00e9n ten\u00edan sus euroesc\u00e9pticos, entre ellos, los nost\u00e1lgicos de la Commonwealth, que predicaban en un lenguaje indignado y hablaban de traici\u00f3n. Quedaron marginados, neutralizados por los parlamentarios eur\u00f3filos del Partido Laborista y el Partido Liberal (despu\u00e9s Dem\u00f3crata Liberal), adem\u00e1s de la mayor parte de Fleet Street (la calle tradicional de la prensa de Londres), cuyos puestos m\u00e1s altos, como en Westminster, los ocupaban veteranos de la Segunda Guerra Mundial que hab\u00edan jurado no volver a tener otra guerra \u201cnunca jam\u00e1s\u201d. Con las excepciones de The Daily Express, proimperio, y The Daily Worker, comunista, la prensa vot\u00f3 s\u00ed en el refer\u00e9ndum de 1975 sobre la pertenencia del Reino Unido a la Comunidad Europea. Siete miembros del Gobierno laborista \u2013encabezados por Michael Foot\u2013 obtuvieron permiso para hacer campa\u00f1a por el no. Margaret Thatcher defendi\u00f3 el s\u00ed con Harold Wilson, Ted Heath, David Steel y Roy Jenkins. El centro de gravedad de los dos grandes partidos no se movi\u00f3 hasta finales de los ochenta, cuando los recuerdos de la guerra empezaban a desvanecerse.\n\nEn Brujas, en 1988, Thatcher afirm\u00f3 que la hab\u00edan enga\u00f1ado y denunci\u00f3 el \u201cfederalismo\u201d, justo mientras Neil Kinnock, animado por el visionario presidente franc\u00e9s de la Comisi\u00f3n Europea, Jacques Delors, convenc\u00eda a los laboristas de que aceptaran una Europa social, que proteger\u00eda a los trabajadores contra el capitalismo de libre mercado de Thatcher y Ronald Reagan. A medida que el laborismo se inclinaba hacia Europa, la mayor parte de Fleet Street se alejaba en la direcci\u00f3n opuesta. Y ah\u00ed ha permanecido. \u00bfPor qu\u00e9 ocurri\u00f3 esto en Gran Breta\u00f1a m\u00e1s que en ning\u00fan otro pa\u00eds? Fueron factores como la historia, la geograf\u00eda, las leyes y las tradiciones intelectuales, adem\u00e1s (aunque no se destacara lo suficiente) de la religi\u00f3n. Todos ellos contribuyeron a una corriente peculiar de la cultura europea, a veces integrada (400 a\u00f1os de dominio romano) pero con frecuencia medio separada: \u201cNiebla en el Canal, el continente aislado\u201d, como dijo en una ocasi\u00f3n un titular de The Daily Mail. As\u00ed ha sido desde que las aguas en ascenso de los hielos derretidos del mar del Norte rompieron el puente de caliza que un\u00eda Dover con Calais.\n\nTuvieron que pasar otros 8.500 a\u00f1os para que el T\u00fanel del Canal de Lady Thatcher (otra iron\u00eda que no suele destacarse) volviera a unirlos. Como consecuencia, la lengua inglesa se desarroll\u00f3 como una lengua h\u00edbrida, ni germ\u00e1nica ni latina. Las tradiciones pragm\u00e1ticas del derecho consuetudinario, m\u00e1s tarde exportadas a todo el mundo de habla inglesa, eran distintas del derecho romano codificado. La Iglesia de Inglaterra de Enrique VIII no era ni cat\u00f3lica ni calvinista, sino nacional e individualista. En Gran Breta\u00f1a, sin haber sufrido los traumas de una ocupaci\u00f3n extranjera ni guerras interminables en su territorio (25 de los 27 Estados miembros de la UE, todos menos el Reino Unido y Suecia, sufrieron la ocupaci\u00f3n de ej\u00e9rcitos extranjeros o dictadores nacionales durante el siglo XX), las libertades pol\u00edticas prosperaron, pese a que su desarrollo econ\u00f3mico e intelectual estuviera a menudo por detr\u00e1s del de sus vecinos continentales.\n\nUn Estado nacional estable (Inglaterra no se hab\u00eda transformado a\u00fan en Gran Breta\u00f1a) aliment\u00f3 el orgullo de ser una \u201cisla ungida\u201d y un sentimiento de excepcionalismo visible en las historias de Shakespeare y los audaces marinos de Isabel I. El nuevo Estado brit\u00e1nico, una naci\u00f3n marina y comerciante desde tiempos prehist\u00f3ricos, convirti\u00f3 su creciente poder naval e industrial en un imperio mundial que sell\u00f3 la autoestima y la arrogancia de abarcar el mundo y, al mismo tiempo, ser una isla. Ni siquiera la ruina econ\u00f3mica disfrazada de victoria tras 1945 pudo disipar las ilusiones de pertenecer a los \u201cTres grandes\u201d durante la guerra fr\u00eda. El papel de Gran Breta\u00f1a, a la misma altura que Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, se sosten\u00eda por sus tres c\u00edrculos de influencia: su relaci\u00f3n especial con Estados Unidos; el consejo de seguridad de la ONU; y la Commonwealth.\n\n\u00bfQu\u00e9 necesidad ten\u00eda de Europa? Entonces, el Reino Unido dio otro giro particular. Con Thatcher y Reagan, el capitalismo anglosaj\u00f3n se alej\u00f3 del consenso socialdem\u00f3crata de posguerra hacia el libre mercado y el libre comercio. Era exactamente lo que suscitaba la desconfianza instintiva de muchos mercantilistas continentales. Fue la raz\u00f3n de que gran parte de la izquierda brit\u00e1nica, en otro tiempo dogm\u00e1ticamente antieuropea, cambiara de opini\u00f3n con el mismo fervor, precisamente porque en ese momento parec\u00eda ofrecer m\u00e1s seguridad a la gente corriente.\n\nEl precavido acercamiento de Tony Blair nunca fue suficiente para compensar el grito de \u201ctraici\u00f3n\u201d de Thatcher en Brujas. Gran Breta\u00f1a hab\u00eda quedado ya fuera del MEC y el embri\u00f3n del euro con los tories, y esa humillaci\u00f3n no sirvi\u00f3 m\u00e1s que para aumentar el euroescepticismo en las filas conservadoras. Para entonces, el lenguaje \u201cesc\u00e9ptico\u201d se hab\u00eda endurecido. La UE quer\u00eda controlar nuestros tribunales, nuestras fuerzas armadas, nuestras flotas de pesca y a nuestros agricultores. Bruselas era burocr\u00e1tica y cada vez m\u00e1s arrogante. Los l\u00edderes nacionales de la UE estaban intentando construir, con cautela y seriedad, una entidad pol\u00edtica sin precedentes, una serie de estructuras \u2013algunas intergubernamentales, otras integradas\u2013 capaces de competir con Estados Unidos y China. Y vieron recompensados sus esfuerzos con acusaciones de correr tanto que estaban dejando a sus votantes atr\u00e1s, de que la UE era una \u00e9lite arrogante aquejada de \u201cd\u00e9ficit democr\u00e1tico\u201d. Bajo los conservadores, Gran Breta\u00f1a hab\u00eda luchado por la ampliaci\u00f3n de la UE \u2013\u201cm\u00e1s amplia, no m\u00e1s profunda\u201d\u2013, y lo consigui\u00f3 cuando se incorporaron los pa\u00edses exsovi\u00e9ticos.\n\nLondres obtuvo la posibilidad de salirse del proyecto de la moneda \u00fanica en Maastricht (1991) y varios compromisos de hacer reformas econ\u00f3micas con arreglo a unas l\u00edneas m\u00e1s competitivas, m\u00e1s anglosajonas. Pero no fue tan f\u00e1cil aplacar el \u201ceuroescepticismo\u201d, que a esas alturas era, sobre todo, propiedad de la derecha populista. Los proeuropeos eran tecn\u00f3cratas y racionales, mientras que sus adversarios empleaban el lenguaje agitador de la independencia y la libertad. La aparici\u00f3n de partidos con un objetivo \u00fanico como el Partido de la Independencia del Reino Unido arrastr\u00f3 a las bases conservadoras todav\u00eda m\u00e1s de la idea de Europa. David Cameron asegur\u00f3 su candidatura a dirigir el partido en 2005 con la promesa de abandonar el bloque conservador de la UE (el PPE) en Estrasburgo y formar un grupo menos \u201cfederalista\u201d. Su aislamiento posterior contribuy\u00f3 al veto de la cumbre de diciembre en Bruselas, un triunfo de los esc\u00e9pticos que tal vez sea ef\u00edmero.\n\nPara muchos, la crisis europea de la deuda soberana que sigui\u00f3 a la crisis bancaria de 2007-2009 demostr\u00f3 la arrogante insensatez de los dirigentes europeos. \u201cOs lo hab\u00edamos dicho\u201d, gritaron los euroesc\u00e9pticos, que prefirieron achacar los problemas a los defectos de la regulaci\u00f3n estatal que a la codicia del mercado y la irresponsabilidad de los banqueros, cuyas rutilantes promesas de dinero f\u00e1cil les parec\u00edan m\u00e1s atractivas que el severo lenguaje de los funcionarios de Bruselas. Fue la tormenta perfecta, desatada despu\u00e9s de decenios de ver los cielos de la UE cada vez m\u00e1s oscuros y o\u00edr los truenos cada vez m\u00e1s cerca. El eurooptimismo de los a\u00f1os noventa hab\u00eda dejado paso al euroescepticismo en todo el continente, desde Finlandia y Austria hasta los j\u00f3venes sin empleo que trataban de salir de Espa\u00f1a y Portugal. Incluso en los leales Estados fundadores \u2013Holanda, Francia, la propia Alemania\u2013, volv\u00edan a estar en ascenso los partidos euroesc\u00e9pticos y xen\u00f3fobos. El euroescepticismo hab\u00eda acabado por ser una de las mayores exportaciones de Gran Breta\u00f1a a trav\u00e9s del T\u00fanel del Canal de la Mancha.\n\nTraducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Rodr\u00edguez Tapia", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "18/01/2012"}, "rank_124": {"title": "La crisis se lleva por delante el tradicional europe\u00edsmo de los espa\u00f1oles", "text": "Un gran pesimismo econ\u00f3mico y la cacofon\u00eda institucional de la Uni\u00f3n han degradado r\u00e1pidamente el esp\u00edritu europe\u00edsta de Espa\u00f1a. Un 62% de los espa\u00f1oles \u201ctiende a desconfiar\u201d de la Uni\u00f3n Europea, frente a un 30% que \u201ctiende a confiar\u201d en ella, seg\u00fan datos del \u00faltimo Eurobar\u00f3metro (noviembre de 2011).\n\nEl porcentaje de desconfianza registrado en Espa\u00f1a supera a los medidos en las mismas fechas en Francia o Alemania, aunque todav\u00eda no llega al tradicional euroescepticismo del Reino Unido o al sobrevenido en Grecia a golpe de malas noticias. Las \u00e9lites pol\u00edticas no han alentado directamente el brusco giro de la opini\u00f3n espa\u00f1ola. El anterior Gobierno socialista ni siquiera reconoci\u00f3 sus cambios de pol\u00edtica econ\u00f3mica en funci\u00f3n de las presiones comunitarias. Oficialmente, los principales partidos de izquierda o derecha siguen siendo europe\u00edstas. Ninguna voz significativa del PP ni del PSOE se alza contra la UE, como tampoco de los nacionalistas catalanes o vascos, que suelen ver a Europa como un marco m\u00e1s adecuado para sus intereses que el del Estado espa\u00f1ol. Pero tampoco es buena la informaci\u00f3n europea a disposici\u00f3n de los ciudadanos: tras muchos a\u00f1os como uno de los pa\u00edses m\u00e1s beneficiados por los fondos comunitarios, el CIS descubri\u00f3, en noviembre de 2009, que solo una minor\u00eda (26%) sab\u00eda que Espa\u00f1a recibe m\u00e1s de lo que aporta a la UE. Son m\u00e1s los que cre\u00edan, err\u00f3neamente, lo contrario.\n\nA escala europea, los j\u00f3venes, los que cuentan con mejores estudios, los profesionales y las personas que no tienen dificultades para llegar a fin de mes son las que m\u00e1s conf\u00edan en la Uni\u00f3n. La confianza es menor entre los mayores, los que no alcanzan estudios superiores, los parados, los jubilados y las personas con dificultades para pagar sus facturas.\n\nLa confianza en la UE tambi\u00e9n es mayor entre los que valoran la globalizaci\u00f3n como una oportunidad, que a su vez son las capas social y econ\u00f3micamente mejor situadas. Y tambi\u00e9n entre aquellos que eval\u00faan positivamente la situaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional -que, en el caso de Espa\u00f1a, son muy pocos.\n\nDe la inserci\u00f3n de Espa\u00f1a en las instituciones europeas se esperaban beneficios para la consolidaci\u00f3n de las libertades y la reducci\u00f3n de diferencias econ\u00f3micas y sociales, como efectivamente los hubo. Pero un 67% de los espa\u00f1oles piensa ahora que las cosas van en la direcci\u00f3n equivocada en la UE, frente a un 13% que cree que van en la direcci\u00f3n correcta. A\u00fan as\u00ed es pronto para declarar a Espa\u00f1a como un pa\u00eds euroesc\u00e9ptico.\n\nAunque la confianza ciudadana ha sufrido una ca\u00edda brutal (en octubre de 2010, tres de cada cuatro espa\u00f1oles todav\u00eda expresaba una opini\u00f3n buena o muy buena de la UE, seg\u00fan el Latinobar\u00f3metro), otros datos invitan a pensar en un pa\u00eds a la espera de las soluciones europeas. Seis de cada 10 espa\u00f1oles se muestran de acuerdo en que a nuestro pa\u00eds le ha venido bien pertenecer a la UE, y que permanecer dentro sigue siendo positivo, aunque ese porcentaje est\u00e1 a la baja, de acuerdo con diversas encuestas recientes. Hay margen para recuperar la confianza: un 74% de los espa\u00f1oles considera urgente un gobierno europeo con suficientes poderes para unificar y coordinar la actuaci\u00f3n de los 27 pa\u00edses que componen la Uni\u00f3n, seg\u00fan el \u00faltimo bar\u00f3metro de Metroscopia (enero de 2012). Parece un claro respaldo ciudadano a los recientes acuerdos de Bruselas \u2013de los que se excluy\u00f3 Reino Unido.\n\nNo es una tarea al alcance solo del Gobierno de Rajoy, pero la opini\u00f3n p\u00fablica le est\u00e1 marcando el camino: trabajar para que esa gobernaci\u00f3n conjunta sea posible. Adem\u00e1s de las dificultades para conseguirlo, queda otra prueba de fuego: saber si la opini\u00f3n es suficientemente consciente del precio a pagar por ese gobierno en com\u00fan. Esto es, que las decisiones nacionales se vean condicionadas por un marco fijado desde instancias superiores de la UE o del directorio que se intenta formar en su seno.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "25/01/2012"}, "rank_268": {"title": "Marine Le Pen se alimenta de la eurofobia", "text": "La escena sucede a finales de 2010 en una discoteca del 15\u00ba distrito de Par\u00eds. Marine Le Pen no es todav\u00eda presidenta del Frente Nacional, y menos a\u00fan candidata a las elecciones presidenciales. En la sala abarrotada, la se\u00f1ora Le Pen se dirige a los militantes del FN. Los enardece al denunciar a \"la Europa de Bruselas\" y propugnar el proteccionismo, \"el control de las fronteras\" y la salida del euro. Las 700 personas presentes le dan un aplauso cerrado.\n\nEse mismo d\u00eda, tambi\u00e9n entre aclamaciones, denuncia asimismo a \"la hiperclase mundial\" y \"la consanguinidad y la connivencia de las \u00e9lites\". As\u00ed como muchos otros calificativos otorgados a la Uni\u00f3n Europea, a la que no deja de criticar.\n\nEn la campa\u00f1a presidencial de 2012, la candidata, de 43 a\u00f1os, quiere personificar tanto la salida del euro como la ruptura con la construcci\u00f3n europea que conocemos desde 1957. Es indudable que el euroescepticismo \u2013incluso la eurofobia\u2013 es uno de los elementos fundamentales del partido de extrema derecha. Sus votantes, en su mayor parte, rechazan la construcci\u00f3n europea, sin\u00f3nimo, para ellos, de quiebra social y deslocalizaci\u00f3n. Por consiguiente, esta l\u00ednea \"anti-Europa\" posee una importancia especial para Marine Le Pen.\n\nLe Pen cree tambi\u00e9n que el refer\u00e9ndum sobre el tratado constitucional europeo de 2005 fue fundamental. Aunque el FN no fue el \u00fanico que se opon\u00eda al tratado \u2013ni mucho menos, puesto que varios partidos y personajes de izquierda se opon\u00edan por motivos totalmente distintos a los del FN\u2013, sus dirigentes consideraron el triunfo del \"no\" como su primera victoria pol\u00edtica.\n\nPara los estrategas del FN, lo que gan\u00f3 con el \"no\" fue el rechazo a Europa, y no la voluntad de tener otro modelo de desarrollo europeo. En el discurso lepenista, la Uni\u00f3n Europea es la otra cara de la moneda de la globalizaci\u00f3n, que, seg\u00fan ellos, est\u00e1 en el origen del paro, la inmigraci\u00f3n y la inseguridad.\n\nEs un tema importante, adem\u00e1s, porque uno de los mandatos de Marine Le Pen es el de eurodiputada. Fue una de los tres miembros del FN \u2013con Jean-Marie Le Pen y Bruno Gollnisch\u2013 elegidos en las elecciones europeas de junio de 2010 con este eslogan: \"Europa hace da\u00f1o\". Y un mandato al que parece especialmente apegada, puesto que, obligada por la ley sobre acumulaci\u00f3n de cargos a sacrificar uno de ellos, ha decidido abandonar el de concejala de H\u00e9nin-Beaumont y conservar los de diputada europea y consejera regional.\n\nSobre todo, el \"nuevo discurso\" que Marine le Pen pretende encarnar, basado en el regreso de un \"Estado fuerte\" e intervencionista, tiene como condici\u00f3n sine qua non la salida de la Uni\u00f3n Europea. \"Desde luego, habr\u00e1 que revisar sus tratados europeos, los tratados de la UMP y el centro, los que nos atan y nos condenan al aislamiento en una pol\u00edtica de concesiones que se ha vuelto totalmente arcaica en todos los dem\u00e1s lugares del mundo\", declar\u00f3 una vez m\u00e1s el 8 de enero.\n\nAl respecto, Marine Le Pen no tiene miedo ni de ciertas exageraciones ni de ciertas contradicciones. Por ejemplo, es tan capaz de calificar a la UE de \"caballo de Troya de la globalizaci\u00f3n ultraliberal\" como de compararla con la URSS y hablar de una \"uni\u00f3n sovi\u00e9tica europea\". Y cuando alg\u00fan interlocutor subraya la dificultad jur\u00eddica de salirse de la UE, Marine Le Pen tiene una respuesta en el mismo tono. Para ella, la Uni\u00f3n Europea \"es un poco como el comunismo, es un totalitarismo. Nos han explicado durante a\u00f1os que no era posible salirse...\".\n\nEn su proyecto presidencial, que dio a conocer en noviembre de 2011, figura por escrito que \"conviene iniciar una renegociaci\u00f3n de los tratados para romper con una estructura europea dogm\u00e1tica y que ha fracasado por completo. Hay que sentar ya las bases de una Europa que respete las soberan\u00edas populares, las identidades nacionales, las lenguas y las culturas, y que est\u00e9 de verdad al servicio de los pueblos\". Y se a\u00f1ade que \"las fuerzas no democr\u00e1ticas que controlan las riendas de Europa en Bruselas tienen intereses y concepciones que rompen por completo con las leg\u00edtimas preocupaciones y aspiraciones de los pueblos europeos\".\n\nEs decir, en el programa del Frente, la Uni\u00f3n Europea se ha construido \"contra\" y \"sin\" los pueblos europeos. Propone una concepci\u00f3n \"cultural\" de Europa cuyos fundamentos no son ni jur\u00eddicos ni pol\u00edticos, sino \"de civilizaci\u00f3n\", y que tienen como referencia la herencia \"judeocristiana\".\n\nPero Marine Le Pen sabe tambi\u00e9n que la pol\u00edtica est\u00e1 hecha de s\u00edmbolos. Por eso, una de las propuestas integradas en su proyecto es ni m\u00e1s ni menos que \u00a1la prohibici\u00f3n de exhibir la bandera europea sobre los edificios p\u00fablicos!, una idea que despu\u00e9s ha repetido en varios de sus discursos. Por ejemplo, durante un mitin en Metz, el 11 de diciembre de 2011. En dos frases, Marine Le Pen resumi\u00f3 sus posiciones sobre Europa: \"Cuando digo que los edificios p\u00fablicos tendr\u00e1n siempre que exhibir, en todo el territorio, los colores de Francia (...) y que la bandera europea estar\u00e1 prohibida, demuestro nuestro apego indestructible a nuestra bandera nacional. \u00a1Y el hecho de que eso escandalice a las almas sensibles me refuerza en mi convicci\u00f3n!\"\n\nTraducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Rodr\u00edguez Tapia", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "25/01/2012"}, "rank_77": {"title": "Euroescepticismo, eurofobia y eurocriticismo", "text": "Eurocr\u00edticos, eurof\u00f3bicos, eurorrealistas, europragm\u00e1ticos, gradualistas, rechazadores, revisionistas, minimalistas, reformistas, maximalistas, euroentusiastas, eurooptimistas, europesimistas, \u201cduros\u201d, \u201cblandos\u201d.\n\nCaf\u00e9 Steiner tiene el gusto de presentar el libro Euroescepticismo, eurofobia y eurocriticismo: los partidos radicales de la derecha y la izquierda ante la Uni\u00f3n Europea del Profesor C\u00e9sareo Rodr\u00edguez-Aguilera, que he tenido el placer de prologar y que acaba de publicarse. Imposible encontrar un tema tan oportuno sobre el que reflexionar precisamente en la semana en la que nos quedamos deslumbrados por la fuerza electoral de la eurofobia del Frente Nacional en las elecciones presidenciales francesas. Retomo para los lectores del blog parte las ideas que he volcado en el pr\u00f3logo del libro, que son las que me llaman la atenci\u00f3n.\n\nTanto el t\u00e9rmino como el fen\u00f3meno del euroescepticismo son, pese a su vigencia y visibilidad actual, realidades complejas, rugosas, dif\u00edciles de capturar y explicar. El magma euroesc\u00e9ptico necesita herramientas conceptuales y emp\u00edricas para ser entendido correctamente. Lo que este libro nos permite hacer es separar el euroescepticismo de derechas, m\u00e1s frontalmente antieuropeo y centrado fundamentalmente en la inmigraci\u00f3n (es decir, la identidad), y el de izquierdas, que mantiene una predisposici\u00f3n integradora pero que se muestra frontalmente cr\u00edtico con el dise\u00f1o econ\u00f3mico y orientaci\u00f3n (de corte neoliberal) del proyecto europeo. Ambos comparten, con matices diferentes, la preocupaci\u00f3n soberanista y democr\u00e1tica, pero al encerrar entendimientos sustancialmente distintos del sentido y fin \u00faltimo tanto de la soberan\u00eda como de la democracia, esa unidad ret\u00f3rica en torno a los conceptos de soberan\u00eda y d\u00e9ficit democr\u00e1tico no es lo suficientemente s\u00f3lida como para forzar una toma de posici\u00f3n com\u00fan.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las diferencias y similitudes entre unos y otros, esta distinci\u00f3n entre \u201ceur\u00f3fobos\u201d en la derecha radical y \u201ceuroesc\u00e9pticos positivos\u201d en la izquierda radical es sumamente \u00fatil no s\u00f3lo en s\u00ed misma sino porque permite entender c\u00f3mo se configura la fractura europe\u00edsta cuando a\u00f1adimos las dos categor\u00edas restantes: por una lado, los partidos \u201ceur\u00f3filos\u201d, representados por los partidos de centro-derecha y centro-izquierda que sostienen la integraci\u00f3n europea hoy en d\u00eda y que est\u00e1n generalmente conformes tanto con el concepto mismo de integraci\u00f3n como con sus principales resultados; y, por otro, los \u201ceuroesc\u00e9pticos negativos\u201d o partidos conservadores y agrarios, que rechazan el principio mismo de la integraci\u00f3n aunque conviven con sus resultados de forma pragm\u00e1tica.\n\nAs\u00ed pues, lo que en principio fue una sombra en la periferia del sistema, el euroescepticismo brit\u00e1nico de principios de los a\u00f1os noventa puesto en circulaci\u00f3n y alentado por Margaret Thatcher en el Reino Unido, ha terminado por extenderse hacia el continente. El llamado \u201cconsenso permisivo\u201d por el cual se gobern\u00f3 la construcci\u00f3n europea durante sus primeros cincuenta a\u00f1os de historia ha sido barrido de la escena, enfrentando a la Uni\u00f3n Europea a una espiral sumamente peligrosa.\n\nLa UE cada vez tiene m\u00e1s dif\u00edcil legitimarse por la v\u00eda de la eficacia, ya que han aparecido \u201cperdedores\u201d o \u201cdamnificados\u201d que cuestionan la narrativa oficial que presenta a la UE como un proceso donde todos ganan todo el tiempo.\n\nTampoco puede legitimarse completamente por los procedimientos ya que, en \u00faltima instancia, la democracia sigue residiendo en el \u00e1mbito nacional y ni los ciudadanos ni los pol\u00edticos han querido o sabido democratizar la UE (de ah\u00ed los pobres resultados de las elecciones al Parlamento Europeo y la parad\u00f3jica aparici\u00f3n de partidos euroesc\u00e9pticos en el seno del propio Parlamento Europeo).\n\nNi tampoco puede, por \u00faltimo, legitimarse por la v\u00eda de la identidad, ya que, precisamente, la integraci\u00f3n europea no s\u00f3lo no ha creado el sost\u00e9n identitario que necesitar\u00eda para sobrevivir sino que es percibida por algunos como una amenaza, no como una garant\u00eda de esas identidades. Por tanto, el euroescepticismo est\u00e1 para quedarse, as\u00ed que deberemos convivir con \u00e9l, lo que hace imprescindible su mejor conocimiento. De ah\u00ed la recomendaci\u00f3n de este libro, una especie de \"Todo lo que siempre quiso saber sobre los partidos euroesc\u00e9pticos pero nunca se atrevi\u00f3 a preguntar\".", "images": ["https://prisacom.112.2o7.net/b/ss/prisacomelpaiscom,prisacomglobal/1/H.26--NS/0", "https://blogs.elpais.com/internacional/cafe_steiner/img/itorreblanca.jpg", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef016765a78b09970b-pi", "http://pxlctl.elpais.com/pxlctl.gif", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef016765a78b09970b-800wi"], "top_image": "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef016765a78b09970b-pi", "date": "25/04/2012"}, "rank_22": {"title": "El euroescepticismo avanza en Holanda", "text": "Emile Roemer es el nombre a recordar para las pr\u00f3ximas elecciones legislativas holandesas, convocadas para el 12 de septiembre. Dirige el Partido Socialista, fundado en 1972 y que hace ya tiempo que abandon\u00f3 el mao\u00edsmo y el marxismo-leninismo de sus or\u00edgenes hasta convertirse en el partido de izquierda m\u00e1s relevante del pa\u00eds. En 2004, lleg\u00f3 a tener 25 esca\u00f1os en un Parlamento de 150. Ahora solo cuenta con 15, pero los sondeos le otorgan ya al menos 36. No ser\u00eda solo el mejor resultado de su historia. Roemer podr\u00eda convertirse en un primer ministro euroesc\u00e9ptico, justo cuando la econom\u00eda nacional afronta un d\u00e9ficit del 4,6% para 2013. De lograr el puesto, formar una coalici\u00f3n (el \u00fanico tipo de Gobierno posible, porque la mayor\u00eda parlamentaria es de 76 esca\u00f1os) resultar\u00e1 complicado. Su principal oponente son los Liberales de Derecha, que llevan camino de quedar en segundo lugar tras los comicios.\n\nLa crisis complicar\u00e1 la formaci\u00f3n de coaliciones, necesarias para gobernar el pa\u00eds\n\nEl panorama pol\u00edtico holand\u00e9s ha cambiado mucho en la \u00faltima d\u00e9cada, pero la victoria del socialismo radical de Roemer ser\u00eda sorprendente en un pa\u00eds acostumbrado al mandato de los moderados. Ha habido Gabinetes de centroderecha y de centroizquierda. Primeros ministros democristianos (como Jan Peter Balkenende), y titulares de Finanzas socialdem\u00f3cratas (como Wouter Bos). Han compartido parcelas de poder desde la socialdemocracia y los democristianos a los liberales y los calvinistas moderados. Pero el Partido Socialista, que tiene como imagen de marca un tomate, nunca se hab\u00eda acercado tanto al poder. En el a\u00f1o 2006, y con 25 esca\u00f1os en el bolsillo, abandon\u00f3 las negociaciones para la formaci\u00f3n del Gabinete, que acab\u00f3 en manos de democristianos y liberales de derecha e izquierda.\n\nRoemer es un desconocido fuera de Holanda, donde el pol\u00edtico patrio m\u00e1s reconocible sigue siendo el xen\u00f3fobo Geert Wilders. Esta vez, adem\u00e1s, la campa\u00f1a electoral no gira en torno a la inmigraci\u00f3n o la amenaza del Islam integrista, caballo de batalla del jefe populista de derecha. Hoy se trata de la econom\u00eda y, por ende, de las exigencias de Bruselas para contener el d\u00e9ficit en la zona euro. Sin embargo, aunque la principal preocupaci\u00f3n del 63% de los votantes \u2014seg\u00fan datos del pasado fin de semana\u2014 sea la sanidad, Roemer se ha estrenado tropezando con su propio euroescepticismo. \u201cSi Holanda superara la cota del 3% de d\u00e9ficit y la UE nos multara por ello, tendr\u00eda que pasar por encima de mi cad\u00e1ver para que pag\u00e1ramos\u201d, ha dicho. Cuando vio la avalancha de cr\u00edticas que ello provocaba, matiz\u00f3 la frase explicando que Holanda no llegar\u00eda a tener semejantes problemas con sus cuentas.\n\nCitas pendientes EL PA\u00cdS La canciller alemana, Angela Merkel, se re\u00fane ma\u00f1ana en Berl\u00edn con el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande. El viernes lo har\u00e1 con el primer ministro griego, Andonis Samar\u00e1s. El 6 de septiembre visitar\u00e1 al presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Mariano Rajoy.\n\n8 de octubre. Reuni\u00f3n del Eurogrupo en Luxemburgo.\n\n9 de octubre. Reuni\u00f3n del Ecofin en Bruselas.\n\n18 y 19 de octubre. Cumbre de jefes de Estado y de Gobierno de la UE en Bruselas.\n\nLo que el Partido Socialista no oculta es su recelo comunitario. \u201cRechazo la burocracia. Prefiero la acci\u00f3n. Si hoy tenemos un problema, ma\u00f1ana debe estar resuelto\u201d, proclama Roemer, para ilustrarlo luego con un ejemplo. Sucedi\u00f3 cuando aprend\u00eda el oficio de pol\u00edtico en Boxmeer, en Brabante, al sur del pa\u00eds. El Ayuntamiento dilat\u00f3 el traslado de una valla para bicicletas infantiles, a la que solo pod\u00eda llegarse cruzando una calle con mucho tr\u00e1fico. \u201cUna noche, fuimos unos cuantos padres y la pusimos donde correspond\u00eda, junto a la piscina para los ni\u00f1os que la visitaban. Buen trabajo\u201d, gusta recordar. Su formaci\u00f3n pol\u00edtica mantiene su descontento con la Constituci\u00f3n europea, que ayudaron a tumbar con el no holand\u00e9s en el refer\u00e9ndum sobre el particular celebrado en 2005. Tampoco aprecian los rescates millonarios necesitados por los pa\u00edses del Sur europeo. \u201cNo s\u00e9 si podremos mantener el euro. La econom\u00eda europea sufre demasiado por culpa de los ajustes. Vamos a enviar menos dinero a la UE, y a comprar menos aviones de combate. No tenemos enemigos\u201d, asegura el pol\u00edtico.\n\nSu programa electoral, reci\u00e9n presentado, evita mencionar el rescate de las econom\u00edas comunitarias en apuros. Pero el tir\u00f3n de Roemer se explica por el resentimiento causado por la cura de austeridad impuesta por Alemania. Y tambi\u00e9n por los millones de euros en garant\u00edas que viajan del Norte al Sur de la eurozona. As\u00ed que el pol\u00edtico holand\u00e9s ha acertado de lleno al titular Una confianza renovada, su ideario. En pocas p\u00e1ginas, combina la cr\u00edtica a \u201cla pol\u00edtica de la derecha, de m\u00e1s mercado e iniciativa privada\u201d, con el varapalo a banqueros y pol\u00edticos ineptos. \u201cLa crisis actual no es producto de un desastre natural. Resulta de las decisiones tomadas por mandatarios miedosos incapaces de asumir sus responsabilidades. Nuestro pa\u00eds es rico, y tiene problemas por culpa de banqueros, inversores y gobernantes, no por sus gentes\u201d. De ah\u00ed que proponga una gran alianza social para superar la crisis. Uno de los cl\u00e1sicos de la izquierda, que en Holanda, espera \u201cdevolverle la voz al ciudadano\u201d.\n\nAl otro lado del espectro pol\u00edtico, Wilders, tambi\u00e9n se ha centrado en Europa. En 2005, alent\u00f3 el no a la Constituci\u00f3n europea. Ahora asegura que las legislativas ser\u00e1n \u201cun refer\u00e9ndum sobre todo lo europeo\u201d y propone acu\u00f1ar una moneda nueva: el Neuro. Para seguir comerciando en euros y en Europa, con la N de Nederland en la mano.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/08/21/actualidad/1345574095_328000_1345574665_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/08/21/actualidad/1345574095_328000_1345574665_noticia_normal.jpg", "date": "21/08/2012"}, "rank_20": {"title": "El euroescepticismo avanza en Holanda", "text": "Emile Roemer es el nombre a recordar para las pr\u00f3ximas elecciones legislativas holandesas, convocadas para el 12 de septiembre. Dirige el Partido Socialista, fundado en 1972 y que hace ya tiempo que abandon\u00f3 el mao\u00edsmo y el marxismo-leninismo de sus or\u00edgenes hasta convertirse en el partido de izquierda m\u00e1s relevante del pa\u00eds. En 2004, lleg\u00f3 a tener 25 esca\u00f1os en un Parlamento de 150. Ahora solo cuenta con 15, pero los sondeos le otorgan ya al menos 36. No ser\u00eda solo el mejor resultado de su historia. Roemer podr\u00eda convertirse en un primer ministro euroesc\u00e9ptico, justo cuando la econom\u00eda nacional afronta un d\u00e9ficit del 4,6% para 2013. De lograr el puesto, formar una coalici\u00f3n (el \u00fanico tipo de Gobierno posible, porque la mayor\u00eda parlamentaria es de 76 esca\u00f1os) resultar\u00e1 complicado. Su principal oponente son los Liberales de Derecha, que llevan camino de quedar en segundo lugar tras los comicios.\n\nLa crisis complicar\u00e1 la formaci\u00f3n de coaliciones, necesarias para gobernar el pa\u00eds\n\nEl panorama pol\u00edtico holand\u00e9s ha cambiado mucho en la \u00faltima d\u00e9cada, pero la victoria del socialismo radical de Roemer ser\u00eda sorprendente en un pa\u00eds acostumbrado al mandato de los moderados. Ha habido Gabinetes de centroderecha y de centroizquierda. Primeros ministros democristianos (como Jan Peter Balkenende), y titulares de Finanzas socialdem\u00f3cratas (como Wouter Bos). Han compartido parcelas de poder desde la socialdemocracia y los democristianos a los liberales y los calvinistas moderados. Pero el Partido Socialista, que tiene como imagen de marca un tomate, nunca se hab\u00eda acercado tanto al poder. En el a\u00f1o 2006, y con 25 esca\u00f1os en el bolsillo, abandon\u00f3 las negociaciones para la formaci\u00f3n del Gabinete, que acab\u00f3 en manos de democristianos y liberales de derecha e izquierda.\n\nRoemer es un desconocido fuera de Holanda, donde el pol\u00edtico patrio m\u00e1s reconocible sigue siendo el xen\u00f3fobo Geert Wilders. Esta vez, adem\u00e1s, la campa\u00f1a electoral no gira en torno a la inmigraci\u00f3n o la amenaza del Islam integrista, caballo de batalla del jefe populista de derecha. Hoy se trata de la econom\u00eda y, por ende, de las exigencias de Bruselas para contener el d\u00e9ficit en la zona euro. Sin embargo, aunque la principal preocupaci\u00f3n del 63% de los votantes \u2014seg\u00fan datos del pasado fin de semana\u2014 sea la sanidad, Roemer se ha estrenado tropezando con su propio euroescepticismo. \u201cSi Holanda superara la cota del 3% de d\u00e9ficit y la UE nos multara por ello, tendr\u00eda que pasar por encima de mi cad\u00e1ver para que pag\u00e1ramos\u201d, ha dicho. Cuando vio la avalancha de cr\u00edticas que ello provocaba, matiz\u00f3 la frase explicando que Holanda no llegar\u00eda a tener semejantes problemas con sus cuentas.\n\nCitas pendientes EL PA\u00cdS La canciller alemana, Angela Merkel, se re\u00fane ma\u00f1ana en Berl\u00edn con el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande. El viernes lo har\u00e1 con el primer ministro griego, Andonis Samar\u00e1s. El 6 de septiembre visitar\u00e1 al presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Mariano Rajoy.\n\n8 de octubre. Reuni\u00f3n del Eurogrupo en Luxemburgo.\n\n9 de octubre. Reuni\u00f3n del Ecofin en Bruselas.\n\n18 y 19 de octubre. Cumbre de jefes de Estado y de Gobierno de la UE en Bruselas.\n\nLo que el Partido Socialista no oculta es su recelo comunitario. \u201cRechazo la burocracia. Prefiero la acci\u00f3n. Si hoy tenemos un problema, ma\u00f1ana debe estar resuelto\u201d, proclama Roemer, para ilustrarlo luego con un ejemplo. Sucedi\u00f3 cuando aprend\u00eda el oficio de pol\u00edtico en Boxmeer, en Brabante, al sur del pa\u00eds. El Ayuntamiento dilat\u00f3 el traslado de una valla para bicicletas infantiles, a la que solo pod\u00eda llegarse cruzando una calle con mucho tr\u00e1fico. \u201cUna noche, fuimos unos cuantos padres y la pusimos donde correspond\u00eda, junto a la piscina para los ni\u00f1os que la visitaban. Buen trabajo\u201d, gusta recordar. Su formaci\u00f3n pol\u00edtica mantiene su descontento con la Constituci\u00f3n europea, que ayudaron a tumbar con el no holand\u00e9s en el refer\u00e9ndum sobre el particular celebrado en 2005. Tampoco aprecian los rescates millonarios necesitados por los pa\u00edses del Sur europeo. \u201cNo s\u00e9 si podremos mantener el euro. La econom\u00eda europea sufre demasiado por culpa de los ajustes. Vamos a enviar menos dinero a la UE, y a comprar menos aviones de combate. No tenemos enemigos\u201d, asegura el pol\u00edtico.\n\nSu programa electoral, reci\u00e9n presentado, evita mencionar el rescate de las econom\u00edas comunitarias en apuros. Pero el tir\u00f3n de Roemer se explica por el resentimiento causado por la cura de austeridad impuesta por Alemania. Y tambi\u00e9n por los millones de euros en garant\u00edas que viajan del Norte al Sur de la eurozona. As\u00ed que el pol\u00edtico holand\u00e9s ha acertado de lleno al titular Una confianza renovada, su ideario. En pocas p\u00e1ginas, combina la cr\u00edtica a \u201cla pol\u00edtica de la derecha, de m\u00e1s mercado e iniciativa privada\u201d, con el varapalo a banqueros y pol\u00edticos ineptos. \u201cLa crisis actual no es producto de un desastre natural. Resulta de las decisiones tomadas por mandatarios miedosos incapaces de asumir sus responsabilidades. Nuestro pa\u00eds es rico, y tiene problemas por culpa de banqueros, inversores y gobernantes, no por sus gentes\u201d. De ah\u00ed que proponga una gran alianza social para superar la crisis. Uno de los cl\u00e1sicos de la izquierda, que en Holanda, espera \u201cdevolverle la voz al ciudadano\u201d.\n\nAl otro lado del espectro pol\u00edtico, Wilders, tambi\u00e9n se ha centrado en Europa. En 2005, alent\u00f3 el no a la Constituci\u00f3n europea. Ahora asegura que las legislativas ser\u00e1n \u201cun refer\u00e9ndum sobre todo lo europeo\u201d y propone acu\u00f1ar una moneda nueva: el Neuro. Para seguir comerciando en euros y en Europa, con la N de Nederland en la mano.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/08/21/actualidad/1345574095_328000_1345574665_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/08/21/actualidad/1345574095_328000_1345574665_noticia_normal.jpg", "date": "21/08/2012"}, "rank_147": {"title": "Holanda se convierte en un test de la UE", "text": "Con un 50% del electorado indeciso a 10 d\u00edas de las elecciones, Holanda vive una campa\u00f1a electoral ins\u00f3lita. En el pa\u00eds de las alianzas, lo habitual es no descartar al rival porque podr\u00eda convertirse en un aliado para gobernar. La tradici\u00f3n as\u00ed lo demuestra, con coaliciones de toda clase desde 1945. Pero la crisis, y sobre todo, el coste de los apuros econ\u00f3micos de Grecia, Espa\u00f1a e Italia, han cambiado las cosas. Tanto, que la tradicional pugna entre derecha e izquierda, menos llamativa aqu\u00ed, marca la recta final hacia los comicios.\n\nLa situaci\u00f3n est\u00e1 pasando factura al Partido Socialista, lo m\u00e1s parecido a la izquierda radical. Tras un ascenso inusitado en los sondeos, pierde fuelle ahora en favor de la socialdemocracia, que se muestra menos radical. Es decir, m\u00e1s dispuesta a un posible pacto con el centroderecha. Por su parte, la Democracia Cristiana se apaga, mientras los liberales, cabeza del Gobierno saliente, mantienen el tipo.\n\nEl desencanto de los electores hacia la UE, vista como un organismo que dicta demasiadas normas y exige contener las deudas de pa\u00edses poco fiables, aup\u00f3 al principio a los grupos extremos: a la izquierda del espectro, el Partido Socialista; a la derecha, el xen\u00f3fobo Geert Wilders y su Partido de la Libertad. \u201cCon el paso de los d\u00edas, el debate sobre Europa, propio de la \u00e9lite pol\u00edtica, ha descendido a la calle. Se ha pasado de la integraci\u00f3n europea como un hecho asumido a cuestionar los beneficios econ\u00f3micos que reporta. A discutir el papel mismo de Holanda en la UE\u201d, se\u00f1ala Louise van Schaik, investigadora del Instituto de Relaciones Internacionales Clingendael. En su opini\u00f3n, la campa\u00f1a ha destapado un aspecto desconocido. \u201cEs sobre el malestar del votante, desbordado por lo que percibe sobre la labor de Bruselas. Le parece que no debe inmiscuirse en la educaci\u00f3n, las pensiones, la salud o las devoluciones por el pago de hipotecas\u201d, se\u00f1ala.\n\nEmile Roemer, el l\u00edder socialista radical, ha traducido el des\u00e1nimo actual en una denuncia sobre la funci\u00f3n y consecuencias de la moneda europea. \u201cEl euro ha beneficiado a bancos y empresas, pero no a los ciudadanos. Grecia no debe recibir ni un solo euro m\u00e1s; tal vez s\u00ed m\u00e1s tiempo para arreglarse\u201d asegur\u00f3 el pasado fin de semana a su paso por Boxmeer, su pueblo natal, al sur del pa\u00eds. \u201cEspa\u00f1a es otra cosa\u201d, a\u00f1ade en declaraciones a este diario. \u201cNecesita controlar mejor a sus bancos y evitar que su econom\u00eda se estanque. Tenemos una crisis econ\u00f3mica diferente en el norte que en el sur de Europa. Y como la agenda de la UE es hoy para los mercados financieros, hay que devolverle al votante el protagonismo. No imponerle tantas normas\u201d, dice.\n\nEl discurso es sonoro y mezcla realismo con ideales dif\u00edciles de conseguir bajo el peso de los recortes. \u201cEl Partido Socialista holand\u00e9s no quiere salir de la eurozona. Pretende darle menos competencias a la UE porque atribuye la ra\u00edz de la crisis a un sistema financiero de corte liberal. Para ellos, la soluci\u00f3n pasa por afianzar el papel del Banco Central Europeo, controlado a fondo por el Parlamento Europeo. Politizar, si se quiere, la pol\u00edtica econ\u00f3mica\u201d, a\u00f1ade Louise van Schaik.\n\nEl malestar del votante aumenta con Bruselas\u201d, dice una experta\n\nHasta que arrancaron los debates electorales televisados, Roemer era el campe\u00f3n del cambio que parec\u00eda pedir la ciudadan\u00eda. \u201cNo entrar\u00e9 en un Gabinete s\u00f3lo con la derecha o los liberales. Lo que deseo es un gran pacto social, en Holanda y en Europa, para salir de la crisis\u201d. Roemer ha lanzado tambi\u00e9n guante al resto de la izquierda holandesa y aclara que el techo del 3% de d\u00e9ficit \u2014impuesto por Bruselas a la eurozona\u2014 est\u00e1 asegurado por mayor\u00eda parlamentaria al menos hasta 2013. \u201cEs un problema de carga simb\u00f3lica de las palabras. Por eso, en cuanto decimos que no pasar\u00eda nada de superarse el 3%, se nos tacha de euroesc\u00e9pticos\u201d. Su aclaraci\u00f3n no despeja el verdadero dilema del socialismo radical: hasta d\u00f3nde ceder\u00e1 en su postura sobre la integraci\u00f3n europea. Porque de mantenerse inflexible, acabar\u00e1 de la mano de Geert Wilders, partidario de darle un portazo a la UE. Algo que Roemer rechaza.\n\nCon un Parlamento de 150 esca\u00f1os, en la actual coyuntura se necesitar\u00edan al menos cuatro partidos para formar una coalici\u00f3n mayoritaria (76 esca\u00f1os en conjunto). La tradicional atomizaci\u00f3n pol\u00edtica holandesa permite alianzas que acaban encontrando puntos comunes, por ejemplo, en programas diversos. En el pasado, lo lograron socialdem\u00f3cratas, liberales de izquierda y verdes. O bien el resto de los conservadores, los calvinistas y los liberales de derecha. A la costumbre pactista, el debate sobre Europa ha a\u00f1adido una novedad. Si un l\u00edder le reprocha al otro un dato err\u00f3neo, enseguida le tildan de mentiroso y debe disculparse. \u201cYa no se pueden esconder bajo la complejidad de Bruselas. Hay que mojarse, como le sucedi\u00f3 a Mark Rutte, primer ministro liberal saliente, con los fondos para Grecia. Ya lo hab\u00eda acordado y dijo que no estaba hecho. Se vio enseguida\u201d, recuerda la experta van Schaik.\n\nA las dudas de un electorado que se muestra cuando menos temeroso de la fuerza de Bruselas, se suma la perspectiva de una larga formaci\u00f3n de Gobierno. Hasta ahora, la reina Beatriz hab\u00eda jugado un papel relevante en un proceso que requiere el nombramiento de un informador (para ver qu\u00e9 coalici\u00f3n podr\u00eda acordarse) y un formador posterior. Este \u00faltimo act\u00faa de mediador entre los partidos vencedores. El Parlamento ha decidido apartar a la soberana de esta labor y ya no se reunir\u00e1 con sus asesores de cabecera, ni tampoco con los l\u00edderes pol\u00edticos tras los comicios del pr\u00f3ximo 12 de septiembre. Una vez constituido, el propio Parlamento dirigir\u00e1 el proceso de formaci\u00f3n del Gobierno. Sobre el papel, ser\u00e1 un ejercicio democr\u00e1tico y de transparencia, que reserva a la monarqu\u00eda (bien valorada y respetada, y sin oposici\u00f3n republicana) un papel cada vez m\u00e1s ceremonial. Los cr\u00edticos del nuevo sistema, por el contrario, temen que los l\u00edderes de los partidos acaben pactando a espaldas de la C\u00e1mara la composici\u00f3n del nuevo Ejecutivo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/09/02/actualidad/1346598452_807633_1346600047_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/09/02/actualidad/1346598452_807633_1346600047_noticia_normal.jpg", "date": "02/09/2012"}, "rank_279": {"title": "Tecn\u00f3cratas y escepticismo", "text": "Mario Monti, presidente del Gobierno de Italia, y Herman van Rompuy, presidente del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, lanzaron el pasado s\u00e1bado la idea de una cumbre extraordinaria en Roma para hablar del futuro de la idea de Europa y contrarrestar el crecimiento de los populismos y el euroescepticismo. La cuesti\u00f3n es importante en un momento en que partidos populistas de distinto signo crecen no s\u00f3lo en cuotas de poder, sino sobre todo en capacidad de conformar el discurso p\u00fablico, haciendo bandera de su oposici\u00f3n a la integraci\u00f3n europea en nombre del pueblo y su soberan\u00eda. Pero la iniciativa proviene de dos dirigentes de endeble legitimidad democr\u00e1tica y puede resultar equivocada si intenta poner en un mismo paquete a los distintos populismos con la cr\u00edtica necesaria al actual proceder de la UE.\n\nSi la cuesti\u00f3n no fuese tan seria, parecer\u00eda una iron\u00eda: los dos \u00fanicos l\u00edderes que se sientan en el Consejo de la Uni\u00f3n Europea sin haber tenido que presentarse a elecci\u00f3n popular para ello proponen una cumbre para corregir a la opini\u00f3n p\u00fablica y la ciudadan\u00eda del \u2018error\u2019 del euroescepticismo. Lo hacen tras su participaci\u00f3n en el exclusivo Foro Ambrosetti, un encuentro que re\u00fane cada a\u00f1o a selectos pol\u00edticos y hombres de negocios italianos e internacionales en un lujoso hotel junto al lago Como. Justamente el tipo de evento, a imagen de Davos, que re\u00fane a \u00e9lites pol\u00edticas y empresariales para hablar del curso del mundo lejos del incordio de la gente com\u00fan. La propuesta de Monti a Van Rompuy es nada menos que\u2026 \u00a1otra cumbre extraordinaria! Cuando Europa est\u00e1 enferma de cumbritis, agotada de reuniones del m\u00e1s alto nivel que acaban por producir el m\u00e1s exiguo de los resultados, proponer otra m\u00e1s para volver a ilusionar a la ciudadan\u00eda demuestra el abismo que separa a estos l\u00edderes no electos de una gran parte de la opini\u00f3n p\u00fablica.\n\nVan Rompuy y Monti representan dos variantes de la Europa tecnocr\u00e1tica que muchos ciudadanos, no solo los populistas, quieren dejar atr\u00e1s. Van Rompuy fue nombrado con nocturnidad y por sorpresa en una cena informal de jefes de Gobierno, buscando un perfil romo para un puesto ya de por s\u00ed desprovisto de toda posibilidad de jugar papel alguno en el proceso interno pol\u00edtico, y mucho menos de responder o conectar con los ciudadanos de modo directo. Concentra en su persona las contradicciones de la alambicada estructura institucional puesta en marcha por el Tratado de Lisboa y la voluntad de los Estados de eliminar cualquier figura carism\u00e1tica que pueda ejercerles de contrapeso. Monti representa una nueva variedad de gobierno tecnocr\u00e1tico, que fuerza hasta el l\u00edmite los mecanismos pol\u00edticos normales de los Estados miembros para sustituir a pol\u00edticos electos cuando \u00e9stos no son capaces de asegurar la credibilidad del Gobierno para llevar a cabo reformas y recortes en el tiempo y forma elegidos por los centros de decisi\u00f3n europea \u2013 Bruselas, Fr\u00e1ncfort (sede del Banco Central Europeo) y Berl\u00edn.\n\nEs dif\u00edcil que los t\u00e9cnicos puedan llenar el vac\u00edo de legitimidad por el que se extiende el populismo\n\nLa crisis de la moneda \u00fanica pone en cuesti\u00f3n el sexagenario M\u00e9todo Monnet, consistente en ir avanzando sin ruido en la integraci\u00f3n a base de peque\u00f1os pasos que hagan inevitable la siguiente cesi\u00f3n de soberan\u00eda y cuestiona algo m\u00e1s que el m\u00e9todo: la legitimidad de unos pocos para tomar decisiones de enorme trascendencia para los ciudadanos de los Estados miembros sin someterse a su control mediante las urnas. Monti y Van Rompuy, nacidos en los a\u00f1os cuarenta, no son el futuro, sino los \u00faltimos representantes de ese grupo que quiso gobernar para el bien de los europeos en nombre de la paz, sin darse cuenta de la necesidad de reforzar las credenciales democr\u00e1ticas del proyecto. Hay que reconocer que los dos presidentes por lo menos aciertan en el tema: es importante hablar de pol\u00edtica y defender el proyecto integrador no s\u00f3lo de los embates de los mercados, sino tambi\u00e9n de la desilusi\u00f3n ciudadana. Pero dif\u00edcilmente pueden ser ellos quienes llenen de contenido el vac\u00edo de legitimidad por el que se est\u00e1 extendiendo el populismo. En especial, su iniciativa puede resultar perniciosa si se dedica a combatir desde una fr\u00e1gil e indirecta legitimidad posturas pol\u00edticas perfectamente democr\u00e1ticas. El escepticismo, hasta ahora el enemigo a batir por los partidarios de una Europa unida, ha demostrado ser un componente importante en el debate europeo: de hab\u00e9rsele dado m\u00e1s cabida en debates fundamentales de las dos pasadas d\u00e9cadas \u00bfqui\u00e9n sabe si se hubiesen podido subsanar algunos errores de dise\u00f1o del proyecto integrador y ahorrarnos parte de la actual turbulencia? M\u00e1s que cargar contra populistas y euroesc\u00e9pticos, los decisores de la UE deber\u00edan preocuparse de desactivar sus cr\u00edticas mejorando la calidad democr\u00e1tica del sistema. No ser\u00eda buena idea, a la larga, que a los dem\u00f3cratas nos hicieran elegir entre populistas electos o europe\u00edstas tecn\u00f3cratas.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "11/09/2012"}, "rank_137": {"title": "Enzensberger se pasa al euroescepticismo thatcheriano", "text": "Una persona protesta sobre un mont\u00f3n de remolachas azucareras delante de la sede de la Uni\u00f3n Europea en Bruselas. EFE\n\npor Xavier Vidal-Folch\n\nSeguramente nunca un escritor tan grande ha perpetrado un libro peor. El autor, Hans Magnus Enzensberger. El texto, El gentil monstruo de Bruselas (Anagrama, 2012). Con el agravante de que su anterior incursi\u00f3n sobre el tema, Europa, Europa (tambi\u00e9n Anagrama, 1989), un multicolor reportaje viajado por distintos pa\u00edses de la Uni\u00f3n, homologable al mejor Magris del Danubio y al m\u00e1s vibrante Matvejevitc del Breviario mediterr\u00e1neo, es un libro bien informado. Para decirlo pronto, el estigma del aspirante a neokafkiano texto del autor muniqu\u00e9s no es su car\u00e1cter de eficaz panfleto; ni su \u2013siempre apreciada- acerada iron\u00eda; ni siquiera su inmensa levedad. No. Lo fatal es que deforma la realidad, cuela datos que no lo son, e introduce falsedades en favor de un relato antieurope\u00edsta que arranca de la eurohostilidad de Margaret Thatcher y desemboca en parecidas conclusiones a las que manejan los tabloides de su pa\u00eds y algunas de la visiones de su cada vez m\u00e1s enrocado Tribunal Constitucional. Es por supuesto l\u00edcito que el progresista-europe\u00edsta-cosmopolita cambie su discurso por el del conservadurismo nacionalista y endog\u00e1mico. Pero a condici\u00f3n de que lo haga con rigor. El que no han perdido todav\u00eda bastantes de sus colegas intelectuales alemanes, de Ulrich Beck al patriarca J\u00fcrgen Habermas.\n\nVamos por partes. La levedad supura cuando las aportaciones de la UE al bienestar de los europeos se citan de pasada, como un tr\u00e1mite obligatorio y desde\u00f1oso: un p\u00e1rrafo a las \u201cd\u00e9cadas\u201d de paz obtenidas. Y se desfiguran, reduci\u00e9ndolos a meras \u201ccomodidades\u201d de viajar con un solo pasaporte y usar la misma calderilla, los grandes logros que suponen la ruptura de una ignominia milenaria, como la libre circulaci\u00f3n (nada dice de programas como el Erasmus), la uni\u00f3n monetaria o la cohesi\u00f3n territorial. El autor confunde a veces lo que parece desconocimiento propio con el saber ajeno: se sorprende de que exista el BEI, \u201cun banco de inversi\u00f3n con sede en Luxemburgo\u201d; cita entre la n\u00f3mina de antecedentes de la Uni\u00f3n a Napol\u00e9\u00f3n y a Hitler (sic) y cree \u201ctotalmente olvidado\u201d el congreso de La Haya para la unificaci\u00f3n de Europa, que fue un semillero de iniciativas con ese fin. Y menosprecia a Jean Monnet, por tecn\u00f3crata-autoritario pues \u201crechazaba los refer\u00e9ndums\u201d, como si \u00e9stos no hubiesen sido instrumentos consuetudinarios de las dictaduras.\n\nEl culpable de todos los disparates es el monstruo de Bruselas. As\u00ed, el responsable de la ausencia de una opini\u00f3n p\u00fablica europea es la Comisi\u00f3n, que solo hace propaganda, aunque claro, la ciudadan\u00eda ya la atiza en las encuestas con un panorama \u201cmenos triunfalista\u201d plagado de desafecciones. El Tratado de Lisboa es inextricable en comparaci\u00f3n con la Carta Magna norteamericana, pero claro, no se compara con ciertos abstrusos pasajes de la alemana, ni se recuerda que fueron los Gobiernos y no Bruselas quien tumb\u00f3 el mucho m\u00e1s di\u00e1fano Tratado Constitucional. Adem\u00e1s, el autor no distingue entre el Tratado de la Uni\u00f3n Europea (TUE), propiamente dicho, que es muy corto y muy claro (55 art\u00edculos) y el m\u00e1s detallista y farragoso Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea (TFUE), ambos de Lisboa. Las normas del Ejecutivo comunitario naturalmente \u201cse caracterizan por su tenor autoritario\u201d, por ser expansivas, por versar sobre detalles est\u00fapidos (ah\u00ed no puede resistirse a mencionar la manoseada y ya obsoleta regla sobre el tama\u00f1o m\u00e1ximo del pepino) y por ser complejas y arduas: como si las reglas y las especificaciones t\u00e9cnicas de las legislaciones nacionales no lo fuesen.\n\nPero adem\u00e1s Enzensberger inventa: lamentablemente no existe \u201cuna ominosa cl\u00e1usula de flexibilizaci\u00f3n\u201d mediante la cual Bruselas \u201cpuede autorizarse a s\u00ed misma a ampliar sus competencias\u201d a mansalva. Existi\u00f3 algo remotamente parecido, el art\u00edculo 100 del Tratado de Roma, circunscrito al caso de presentarse \u201cdificultades graves en el suministro de determinados productos\u201d al mercado com\u00fan: pero no se contemplaban \u201cnuevas competencias\u201d sino \u00fanicamente \u201cmedidas\u201d puntuales para casos imprevistos extremos: por eso se trataba de una cl\u00e1usula de \u201cimprevisi\u00f3n\u201d (ahora pr\u00e1cticamente limitada en el art\u00edculo 122 a subsanar los bruscos cortes de suministro energ\u00e9tico) y no de \u201cflexibilizaci\u00f3n\u201d, como corrige Jos\u00e9 Mart\u00edn y P\u00e9rez de Nanclares (en Los Tratados de Roma en su cincuenta aniversario, Marcial Pons, Madrid, 2008). Actualmente el art\u00edculo 352-TFUE (antiguo 235) tambi\u00e9n prev\u00e9 otorgar poderes de actuaci\u00f3n en casos extremos, pero acotando su uso \u201cpara alcanzar uno de los objetivos fijados\u201d en el Tratado, y no otros ajenos, y con el restrictivo requisito de la unanimidad: nada pues parecido a la alegr\u00eda ampliadora de funciones (competencia para crear competencias) que indica el autor. Para remachar el clavo, el art\u00edculo 5 prescribe que \u201ctoda competencia no atribuida a la Uni\u00f3n en los Tratados corresponde a los Estados miembros\u201d.\n\nEl escritor trata de ser mordaz, no siempre con gracia, sobre la mani\u00e1tica proliferaci\u00f3n de siglas para bautizar planes y entes, y sobre el azar de que todos los organismos tengan -\u201cal parecer\u201d, \u201cc\u00f3mo no\u201d-, un \u201cpresidente\u201d, ser\u00e1 que deber\u00edan encabezarlos los conserjes. Se extra\u00f1a de que los \u00f3rganos del BCE \u201cse re\u00fanen, como corresponde, a puerta cerrada\u201d, pero olvida que lo mismo sucede en el Bundesbank o en la Reserva Federal. El autor escribe desde la cosmovisi\u00f3n del Estado-naci\u00f3n y no desde la perspectiva del internacionalismo cosmopolita a la que nos ten\u00eda acostumbrados. Para \u00e9l, las delegaciones de la UE en pa\u00edses terceros \u201cdisfrutan un poco del glamour de las embajadas de verdad\u201d y los funcionarios comunitarios \u201cdefienden la raz\u00f3n de un Estado que no existe\u201d. Y adem\u00e1s ese Estado Europeo act\u00faa ilegalmente, no tiene \u201creparos en violar sus propios tratados\u201d, pues \u201cnunca deber\u00eda haber acogido a pa\u00edses como Grecia\u201d, afirma en la l\u00ednea del m\u00e1s radical populismo norte\u00f1o.\n\nEse panorama de a\u00f1ejos prejuicios y nuevos errores encaja como anillo al dedo del euroescepticismo thatcherista, seg\u00fan su creadora lo formul\u00f3 en la famosa conferencia dictada en el Colegio de Brujas, el 22 de septiembre de 1988: la Comunidad como mero instrumento de liberalizaci\u00f3n del mercado; la oposici\u00f3n a otorgar \u201cpoder centralizado a Bruselas\u201d; la descalificaci\u00f3n de la \u201cburocracia\u201d de los voraces \u201ceur\u00f3cratas\u201d; la negativa a nuevas regulaciones legales de \u00e1mbito europeo; la condena de un \u201csuper-Estado europeo\u201d y de una \u201cEuropa federal\u201d; la prioridad del inter\u00e9s nacional sobre el comunitario\u2026 Quien no crea que ambos discursos son equivalentes, como el bondadoso C\u00e9sar Antonio Molina (EL PAIS, 18 de enero), puede consultar el sugerente \u201cUnderstanding Euroesceptisicm\u201d, de C\u00e9cile Leconte (Palmgrave Macmillan, Nueva York, 2010).\n\nPara mayor desgracia ocurre adem\u00e1s que en esa urdimbre de autarquismo imperial anglosaj\u00f3n a veces impl\u00edcita y muchas otras expl\u00edcita, el antiguo periodista trenza las man\u00edas del neochovinismo alem\u00e1n surgido tras la unificaci\u00f3n. Donde alcanza el c\u00e9nit del escoramiento nacionalista es al analizar la uni\u00f3n monetaria. Seg\u00fan \u00e9l, el Consejo ha empleado un art\u00edculo (el 122 y no el 125) para emprender los rescates y as\u00ed, \u201cdarle la vuelta al Tratado\u201d. De forma, que en sinton\u00eda con los apocal\u00edpticos de la prensa amarilla y el ala m\u00e1s talib\u00e1n del Bundesbank, sostiene que \u201cla eurozona se ha convertido solapadamente en una uni\u00f3n de transferencias, donde cada socio ha de responder sin l\u00edmite por todos los dem\u00e1s\u201d, falseamiento de la realidad que descubre hasta un estudiante de secundaria. Pero hay m\u00e1s. Los eurobonos, propala el autor, plasman una realidad seg\u00fan la cual \u201cla solidaridad se entiende como v\u00eda de sentido \u00fanico\u201d, contra lo que sostienen todos sus defensores, y bastantes de sus detractores. El \u00fanico \u00e1mbito en el que Enzensberger refleja cr\u00edticas de empaque es en la denuncia del d\u00e9ficit democr\u00e1tico general. Aunque las brinde coloreadas por el sesgo euroesc\u00e9ptico militante de la obra: \u00bfes un d\u00e9ficit circunscrito s\u00f3lo a la Uni\u00f3n? \u00bfO tambi\u00e9n participan del mismo los Estados? \u00bfQui\u00e9n es su reponsable \u00faltimo?", "images": ["https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_yahoo.gif", "https://www.elpais.com/im/utilidades/compartir/mylive.gif", "https://www.elpais.com/im/utilidades/compartir/igoogle.gif", "https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_facebook.gif", "https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_bitacoras.jpg", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef0168e716c99b970c-500wi", "https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_eskup.png", "https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_tuenti.png", "https://prisacom.112.2o7.net/b/ss/prisacomelpaiscom,prisacomglobal/1/H.26--NS/0", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef0168e716c99b970c-pi", "http://pxlctl.elpais.com/pxlctl.gif", "https://www.elpais.com/im/utilidades/ico_meneame.gif"], "top_image": "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef0168e716c99b970c-pi", "date": "02/10/2012"}, "rank_246": {"title": "Cameron quiere establecer en un refer\u00e9ndum el papel brit\u00e1nico en la UE", "text": "El primer ministro brit\u00e1nico, David Cameron, se opone a convocar un refer\u00e9ndum sobre la pertenencia o no de Reino Unido a la Uni\u00f3n Europea. Sin embargo, perge\u00f1a desde hace meses una estrategia que pasa por renegociar primero una amplia devoluci\u00f3n de poderes desde Bruselas y someter despu\u00e9s el resultado de esas negociaciones al veredicto de los brit\u00e1nicos.\n\nEs la f\u00f3rmula que baraja para cuadrar el c\u00edrculo del creciente escepticismo de los brit\u00e1nicos hacia Europa, la presi\u00f3n cada vez m\u00e1s agobiante desde su propio partido para dirimir esa cuesti\u00f3n en un refer\u00e9ndum y la necesidad de que una hipot\u00e9tica consulta no sea ni para ratificar o rechazar un tratado (que probablemente supondr\u00eda ceder nuevos poderes a Bruselas, algo de lo que \u00e9l mismo reniega) ni para decidir sobre la permanencia o la marcha.\n\nCameron juega con varias barajas. Por un lado busca una vacuna contra la posibilidad de que Angela Merkel acabe forzando la negociaci\u00f3n de un nuevo Tratado para impulsar una mayor integraci\u00f3n en la eurozona. Algo que de entrada no deber\u00eda afectar a los brit\u00e1nicos pero que puede suponer, o de forma indirecta o a largo plazo, nuevas cesiones de soberan\u00eda. En ese caso, deber\u00eda convocar un refer\u00e9ndum porque se ha comprometido a no ceder m\u00e1s soberan\u00eda a Bruselas sin consultar directamente a los brit\u00e1nicos.\n\nLa manera de evitar ese escenario es negociando antes la repatriaci\u00f3n de una serie de poderes que ahora est\u00e1n en manos de Bruselas. \u00bfCu\u00e1les? A\u00fan no se sabe. La lista da materias a devolver a la competencia de Westminster la est\u00e1 elaborando el ministro de Exteriores y conocido euroesc\u00e9ptico, William Hague. Con ella en la mano ir\u00e1n los conservadores a las elecciones generales de 2015. Un atractivo caramelo para los sectores del partido que m\u00e1s dudan de \u00e9l por lo que consideran excesiva condescendencia con la UE.\n\nEs lo que el embajador brit\u00e1nico en Madrid, Gilews Paxman, presenta como una \u201cmayor flexibilidad, una geometr\u00eda m\u00e1s variable\u201d. \u201cTendr\u00edamos que permitir que existieran diferentes grados de integraci\u00f3n en los distintos \u00e1mbitos, y hacerlo de forma que no sea en perjuicio de los pa\u00edses que no quieran participar en todo, a la vez que se preserva todo lo que todos valoramos\u201d, escribi\u00f3 Paxman la semana pasada en este peri\u00f3dico.\n\nEs una estrategia que probablemente le ayude a ganar votos en casa, pero corre el riesgo de agrietar a\u00fan m\u00e1s unas relaciones con el resto de socios que empiezan a estar seriamente tensas. David Cameron quiere explicar las l\u00edneas maestras de su visi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre Reino Unido y la Uni\u00f3n Europea en un gran discurso que se espera cada vez con m\u00e1s expectaci\u00f3n. La fecha a\u00fan no ha sido anunciada, aunque se espera que sea entre la cumbre europea de este mes y la de diciembre. Dos cumbres que pueden dejar marcado a fuego el talante de las relaciones de Londres con sus socios europeos. El hecho de que Cameron llegue a ellas enarbolando el veto y poco despu\u00e9s de anunciar su decisi\u00f3n de retirarse de la pol\u00edtica europea de cooperaci\u00f3n judicial y policial no parece un buen augurio.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/11/11/actualidad/1352658720_190315_1352659396_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/11/11/actualidad/1352658720_190315_1352659396_noticia_normal.jpg", "date": "11/11/2012"}, "rank_120": {"title": "\u2018Eurofobia\u2019 en el coraz\u00f3n de Europa", "text": "\u201cUsamos el dinero del diablo para hacer el trabajo de Dios, aunque a veces mi labor en el Europarlamento sea una p\u00e9rdida de tiempo\u201d. As\u00ed explica el eurodiputado brit\u00e1nico John Stuart Agnew su presencia en Bruselas. Su partido, Independencia para Reino Unido (UKIP en sus siglas en ingl\u00e9s), va mucho m\u00e1s all\u00e1 del euroescepticismo y persigue un \u00fanico objetivo: la salida de su pa\u00eds de la UE, opci\u00f3n que ha suscitado un fuerte debate. El UKIP \u2014con 11 representantes\u2014 es mayoritario en el grupo Europa de la Libertad y de la Democracia (EFD), que se form\u00f3 tras las elecciones de 2009. Esta asociaci\u00f3n de partidos pol\u00edticos de 11 pa\u00edses se basa, como explican sus miembros, en motivos m\u00e1s pragm\u00e1ticos que ideol\u00f3gicos. Las posiciones en el EFD van desde la radical eurofobia del UKIP al euroescepticismo o la \u201ceurocr\u00edtica\u201d, que pretende reformas de diversa \u00edndole.\n\nEl EFD tiene 36 de los 753 diputados que componen el Parlamento de Bruselas. La pol\u00e9mica rode\u00f3 su formaci\u00f3n. Sus integrantes \u2014entre ellos la italiana Liga Norte, el Partido Popular de Dinamarca, el griego LAOS y los Verdaderos Finlandeses\u2014 son de extrema derecha, si bien light en algunos casos. La nota mayoritaria es una fuerte hostilidad hacia la inmigraci\u00f3n y el euro y los hay que esgrimen un discurso radicalmente racista y xen\u00f3fobo. Reprochan a Bruselas las regulaciones que tratan de igualar a todos los Estados. \u201cLos nacionalismos, aunque sean aislacionistas, se han dado cuenta de que son m\u00e1s efectivos si trabajan m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras\u201d, explica Neil Walker, catedr\u00e1tico de Derecho P\u00fablico en la Universidad de Edimburgo.\n\nLa representaci\u00f3n que estos partidos tienen en sus pa\u00edses var\u00eda. Mientras que el UKIP o LAOS \u2014que sufri\u00f3 un fuerte descalabro en las legislativas de 2012\u2014 no tienen asientos en sus parlamentos, el Partido Popular dan\u00e9s o los Verdaderos Finlandeses son las terceras fuerzas m\u00e1s votadas.\n\nEllos son la guerra; han venido a destruir esto. Que nos dejen construir la UE en paz Alejandro Cercas (PSOE)\n\nLa presencia de eur\u00f3fobos no es nueva en Bruselas. El ejemplo m\u00e1s significativo fueron los partidos que se unieron en las Derechas Europeas, capitaneados por Jean-Marie Le Pen en 1984. Mientras el exeurodiputado espa\u00f1ol Carlos Carnero considera que es parte del juego democr\u00e1tico, Alejandro Cercas, del PSOE, afirma: \u201cEllos son la guerra; han venido a destruir esto. Que se vayan y nos dejen construir la UE en paz\u201d. Roger Helmer, del UKIP, se\u00f1ala sin tapujos: \u201cHay la asunci\u00f3n de que si trabajas en la UE, la tienes que apoyar. No somos empleados de esta instituci\u00f3n; hemos sido elegidos por nuestros votantes y hablo desde su perspectiva\u201d. En este espectro est\u00e1n tambi\u00e9n los no inscritos en ning\u00fan grupo, como los extremistas del Frente Nacional franc\u00e9s y del h\u00fangaro Jobbik. De los siete grupos de la presente legislatura, hay tambi\u00e9n un euroescepticismo suave, representado por los Conservadores y Reformistas Europeos (52 esca\u00f1os) y de forma fragmentaria en el grupo Confederal de la Izquierda Unitaria / Izquierda Verde N\u00f3rdica (34).\n\nLa desconfianza hacia Europa por parte de los ciudadanos crece: ha pasado del 15% en 2007 al 28% en 2012, seg\u00fan el Eurobar\u00f3metro. Esta tendencia es muy importante en pa\u00edses como Espa\u00f1a \u2014del 6% al 32%\u2014, Irlanda \u2014del 7% al 26%\u2014 y Grecia \u2014del 13% al 40%\u2014.\n\nDatos de progresi\u00f3n del euroescepticismo. EDP\n\nGiles Merritt, secretario general de Friends of Europe, un think tank radicado en Bruselas, basa el \u00e9xito de los euroesc\u00e9pticos en \u201clas promesas de integraci\u00f3n que no se han materializado, la mengua de la solidaridad y la ruptura entre el norte y el sur\u201d. Sara Hobolt, catedr\u00e1tica de Instituciones Europeas en el Instituto Europeo de la London School of Economics, prev\u00e9 un incremento en los comicios de 2014 \"por la crisis, las medidas de austeridad y el descontento de los ciudadanos con sus Gobiernos\u201d. El profesor Walker, de la Universidad de Edimburgo, piensa que, hasta ahora, el voto euroesc\u00e9ptico ha sido \u201cde protesta\u201d, pero con la crisis \u201cha ido m\u00e1s all\u00e1\u201d.\n\n\u00c9lite bur\u00f3crata\n\n\u201cBruselas es una burocracia que habla desde la ideolog\u00eda, no desde el sentimiento de los ciudadanos\u201d, afirma Lorenzo Fontana, de la Liga Norte y \u201ceurocr\u00edtico\u201d. Otros recurren al populismo: \u201cLa Comisi\u00f3n est\u00e1 formada por una \u00e9lite que no sabe qu\u00e9 pasa en los pa\u00edses\u201d, manifiesta Elodie Vignon, del Mouvement pour la France.\n\nTodos los miembros del EFD consultados, excepto Nikolaos Salavrakos, de LAOS, piensan que la democracia en Europa es muy deficitaria y que no se sabe qui\u00e9n manda. \u201c\u00bfQui\u00e9n es usted?\u201d, le espet\u00f3 el l\u00edder del UKIP, Nigel Farage, a Herman van Rompuy, presidente del Consejo Europeo, en un pleno.\n\nLa inmigraci\u00f3n de ciudadanos del Este por la adhesi\u00f3n de sus pa\u00edses constituye otra obsesi\u00f3n del EFD. Bastiaan Belder, del SGP holand\u00e9s, partido calvinista que se basa en la moral de la Biblia, considera que la ampliaci\u00f3n trajo grandes desequilibrios y que son pa\u00edses sin mecanismos anticorrupci\u00f3n. El italiano Oreste Rossi, de la Liga Norte, repudia la posible entrada de Turqu\u00eda: \u201cQuiero que Europa siga reflejando los valores cristianos\u201d.\n\nBastiaan Belder es miembro del SGP, un partido calvinista ortodoxo holand\u00e9s. EDP\n\nEl rechazo al euro es tambi\u00e9n un punto de encuentro para el EFD. Fue un gran error unificar econom\u00edas tan diversas bajo la misma moneda, dicen. Los m\u00e1s cr\u00edticos proceden de pa\u00edses sin la moneda com\u00fan (Reino Unido y Dinamarca). El euro explica, seg\u00fan ellos, la dimensi\u00f3n de la crisis que atraviesan los pa\u00edses del sur. El griego Nikolaos Salavrakos, que se sienta en los esca\u00f1os del EFD pero viene de un pa\u00eds rescatado, critica la falta de solidaridad europea y defiende la unificaci\u00f3n monetaria y pol\u00edtica. El variopinto coro de voces del EFD retrata la UE actual. Cada cual trata de arrimar el ascua a su sardina.", "images": ["https://ep01.epimg.net/elpais/imagenes/2012/12/31/masterdeperiodismo/1355502162_598912_1355514070_sumario_normal.jpg", "https://ep01.epimg.net/tematicos/imagenes/2019/06/28/branded_content/1561678515_429596_1583754246_miniatura_normal.jpg", "https://ep01.epimg.net/elpais/imagenes/2012/12/31/masterdeperiodismo/1355502162_598912_1355774894_sumario_normal.jpg", "https://ep00.epimg.net/iconos/v2.x/v2.0/avatar.png", "https://elpais.com/elpais/imagenes/2012/12/31/masterdeperiodismo/1355502162_598912_1355776450_noticia_normal.jpg", "http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2012/12/31/masterdeperiodismo/1355502162_598912_1355776450_noticia_normal.jpg"], "top_image": "http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2012/12/31/masterdeperiodismo/1355502162_598912_1355776450_noticia_normal.jpg", "date": "14/12/2012"}, "rank_71": {"title": "Cameron supera el euroescepticismo de Thatcher", "text": "El discurso que el primer ministro brit\u00e1nico, David Cameron, pronunciar\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes en Holanda ha levantado evocaciones de la c\u00e9lebre intervenci\u00f3n de Margaret Thatcher en el Colegio Europeo de Brujas, hace casi 25 a\u00f1os. La Dama de Hierro fund\u00f3 entonces las bases del llamado euroescepticismo y puso freno a la Europa federal en nombre de la Europa de los Estados-naci\u00f3n. Pero sus palabras de entonces suenan hoy a europe\u00edsmo al lado de los prop\u00f3sitos de Cameron (reducir en lo posible el papel de Reino Unido en la Uni\u00f3n Europea repatriando a Westminster todos los poderes que pueda) y el debate sobre la permanencia o no de los brit\u00e1nicos en la UE.\n\nLa inminente intervenci\u00f3n de Cameron, esperada desde hace meses, est\u00e1 teniendo de momento el efecto contrario al que busca: est\u00e1 despertando a los europe\u00edstas brit\u00e1nicos del letargo en el que est\u00e1n sumidos desde hace a\u00f1os. El n\u00famero dos del Gobierno brit\u00e1nico, el viceprimer ministro y l\u00edder liberal-dem\u00f3crata Nick Clegg, lanz\u00f3 este lunes a cuenta de Europa el ataque m\u00e1s duro al primer ministro desde que se formara la coalici\u00f3n en 2010.\n\nMientras Cameron se dispone a lanzar el viernes un proceso de revisi\u00f3n del papel de Reino Unido en la UE que puede prolongarse durante a\u00f1os hasta que los brit\u00e1nicos se pronuncien en refer\u00e9ndum, Clegg cree que ese proceso va a crear incertidumbre y eso puede tener \u201cun efecto descorazonador en la econom\u00eda\u201d.\n\n\u201cDeber\u00edamos ser muy cuidadosos en un momento en el que la econom\u00eda brit\u00e1nica est\u00e1 todav\u00eda a duras penas recuper\u00e1ndose de la peor crisis econ\u00f3mica en una generaci\u00f3n y no crear un periodo prolongado con un alto grado de incertidumbre porque, en mi opini\u00f3n, la incertidumbre es enemiga del crecimiento y del empleo\u201d, declar\u00f3 Clegg en una entrevista en el programa Today de BBC Radio 4.\n\nLa construcci\u00f3n europea es probablemente el asunto que m\u00e1s separa hist\u00f3ricamente a los conservadores y a los liberales-dem\u00f3cratas, que han hecho todo lo posible para que sea un asunto que no torpedee los dif\u00edciles equilibrios de la fr\u00e1gil coalici\u00f3n que gobierna el pa\u00eds. Pero no parece probable que se vaya a poner en peligro el Gobierno porque tanto las propuestas que pondr\u00e1 Cameron sobre la mesa el viernes como las palabras de Clegg tienen, sobre todo, objetivos electoralistas. Nada de lo que anuncie el primer ministro tomar\u00e1 cuerpo hasta pasadas las elecciones de 2015.\n\nDe alguna manera, Cameron est\u00e1 perge\u00f1ando parte de su programa electoral: con sus diatribas antieuropeas busca el apoyo del sector del Partido Conservador reticente a su liderazgo y los votos de los electores que se pueden ver tentados por apoyar al UK Independence Party, un partido que defiende que Reino Unido deje la UE y que ha hecho bandera de su discurso contra los inmigrantes.\n\nA Clegg incluso le viene bien la deriva antieuropea de Cameron: le permite marcar las distancias con los conservadores de cara a las elecciones de 2015 sin tener que preocuparse por las consecuencias inmediatas para la coalici\u00f3n porque no hay nada que legislar.\n\nPero la posici\u00f3n de Cameron no es meramente electoralista: es la consecuencia natural del constante deslizamiento de los conservadores y de grandes sectores de la opini\u00f3n p\u00fablica hacia posiciones abiertamente hostiles a la Uni\u00f3n Europea. El discurso de Thatcher en Brujas marca el pistoletazo de salida de ese deslizamiento porque la Dama de Hierro lanz\u00f3 ese d\u00eda el gran asalto a la Europa federal.\n\nPero, curiosamente, sus palabras no son en absoluto una defensa de los intereses brit\u00e1nicos frente a los de los dem\u00e1s socios. Thatcher reivindica el europe\u00edsmo brit\u00e1nico. \u201cNosotros los brit\u00e1nicos somos tan herederos del legado de la cultura europea como cualquier otra naci\u00f3n. Nuestros v\u00ednculos con el resto de Europa, el continente europeo, han sido el factor dominante de nuestra historia\u201d, llega a decir. Su discurso es, sobre todo, la defensa de un m\u00e9todo de trabajo, a partir de los Estados-naci\u00f3n, frente a la tendencia de los federalistas, representados aquellos d\u00edas por el entonces presidente de la Comisi\u00f3n Europea, Jacques Delors, de acumular poder en Bruselas como mecanismo de creaci\u00f3n de la Europa federal.\n\nQuiz\u00e1s la mayor paradoja es que las demandas del actual primer ministro de dar marcha atr\u00e1s se producen cuando la visi\u00f3n de Thatcher parece haberse impuesto en casi toda Europa y cuando lo que ella defend\u00eda en Brujas se ha convertido en catecismo de Bruselas: cooperaci\u00f3n entre Estados soberanos; pol\u00edticas comunitarias m\u00e1s efectivas, empezando por reformar la agricultura; defensa de la iniciativa privada frente a la intervenci\u00f3n del Estado; un mercado abierto al resto del mundo; y descargar a Estados Unidos del fardo econ\u00f3mico de la defensa de Europa.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/01/15/actualidad/1358277591_111425_1358278093_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/01/15/actualidad/1358277591_111425_1358278093_noticia_normal.jpg", "date": "16/01/2013"}, "rank_167": {"title": "La presidencia irlandesa de la Uni\u00f3n se ofrece a mediar entre Londres y Bruselas", "text": "Irlanda comprende como ning\u00fan otro socio los recelos de Reino Unido hacia Europa. El euroescepticismo ha marcado en gran medida la posici\u00f3n irlandesa en la familia europea, hasta el punto de mantener en vilo el proyecto com\u00fan en dos ocasiones. Los irlandeses rechazaron en las urnas los dos \u00faltimos tratados europeos, aunque m\u00e1s tarde enmendaron la votaci\u00f3n y ofrecieron su s\u00ed definitivo a finales de 2009. Con esta trayectoria, Dubl\u00edn domina lo suficientemente el terreno como para acercarse a Londres en calidad de consejero.\n\nLos tiempos han cambiado y en esta ocasi\u00f3n Irlanda se pone del lado europe\u00edsta. \u201cComo Gobierno irland\u00e9s, queremos servir de puente entre Reino Unido y la Uni\u00f3n Europea. Podemos jugar ese papel porque tenemos una relaci\u00f3n especial con ellos y sus prioridades est\u00e1n muy cerca de las nuestras; queremos mostrar que es muy positivo para ellos seguir dentro de la Uni\u00f3n\u201d, defiende Lucinda Creighton, ministra irlandesa de Asuntos Europeos, en conversaci\u00f3n con este y otros cinco diarios europeos. La ministra destaca el mercado \u00fanico como el elemento que m\u00e1s puede condicionar la decisi\u00f3n sobre el encaje de Reino Unido en la Uni\u00f3n Europea.\n\nEl papel mediador de Irlanda cobra m\u00e1s relevancia por el hecho de ser el pa\u00eds que preside la UE durante este semestre y, por tanto, al que corresponde la iniciativa pol\u00edtica. Fuentes diplom\u00e1ticas subrayan que la primera consecuencia de ese movimiento del primer ministro brit\u00e1nico, David Cameron, se ver\u00e1 en menos de dos semanas, cuando los l\u00edderes de los 27 pa\u00edses comunitarios se re\u00fanan para intentar aprobar los Presupuestos de los pr\u00f3ximos siete a\u00f1os. Las crecientes exigencias del premier brit\u00e1nico para imponer m\u00e1s recortes en las cuentas europeas podr\u00edan obstaculizar un acuerdo que parece casi cerrado, aunque esas fuentes conf\u00edan en que no se llegue a una situaci\u00f3n de bloqueo. Curiosamente, Cameron se ha convertido en el principal apoyo de Angela Merkel a la hora de configurar un marco presupuestario que responda a las ansias de austeridad de la canciller alemana. Por tanto, podr\u00eda darse la paradoja de que la Uni\u00f3n Europea funcionara con un presupuesto a la medida de Alemania y Reino Unido justo en el periodo en que los brit\u00e1nicos decidieran salirse de Europa (las previsiones para el refer\u00e9ndum lo sit\u00faan en 2017).\n\nIrlanda no ve con buenos ojos esas veleidades brit\u00e1nicas, en gran medida porque el pa\u00eds vive un inusual europe\u00edsmo que emana, precisamente, del rescate financiero. Al contrario de lo que ha sucedido en Grecia o Portugal, los otros dos pa\u00edses salvados por el capital comunitario, la sociedad irlandesa ha reforzado sus simpat\u00edas hacia la Uni\u00f3n desde que se concedi\u00f3 el rescate, en noviembre de 2010. Un abrumador 85% de la poblaci\u00f3n defiende hoy la pertenencia al proyecto europeo, seg\u00fan una reciente encuesta de la organizaci\u00f3n European Movement Ireland a la que el Ejecutivo irland\u00e9s otorga credibilidad. El porcentaje de ciudadanos que optan por quedarse en la Uni\u00f3n Europea baja al 66% cuando se sit\u00faa a los encuestados en la tesitura de que Reino Unido abandone el barco, lo que refleja los fuertes lazos entre las dos comunidades.\n\nFuentes irlandesas destacan que esa hipot\u00e9tica salida brit\u00e1nica tendr\u00eda implicaciones pr\u00e1cticas negativas para Dubl\u00edn y admiten que existe preocupaci\u00f3n al respecto. No obstante, esas fuentes conf\u00edan en que finalmente Londres y Bruselas alcancen un acuerdo satisfactorio que incline la balanza brit\u00e1nica hacia el lado europeo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "25/01/2013"}, "rank_233": {"title": "Eurodesencanto", "text": "Reina el pesimismo. Y el pesimismo es aliciente para el ensimismamiento, el ego\u00edsmo y la falta de ambici\u00f3n. Dos tercios de los europeos consideran mala la situaci\u00f3n de su econom\u00eda nacional, mala la coyuntura econ\u00f3mica europea y mala, aunque en menor medida, la mundial: as\u00ed lo perciben \u2014en una secuencia que apenas registra variaciones desde el inicio de la crisis en 2008\u2014 los europeos, seg\u00fan los Eurobar\u00f3metros. Tambi\u00e9n desde entonces cae, a ritmo sostenido, la confianza en las instituciones europeas y el apoyo a las pol\u00edticas econ\u00f3micas \u2014de austeridad sin contrapesos\u2014 dominantes en los Estados miembros y en la Uni\u00f3n.\n\nY, sin embargo, son muy pocos los que desean salirse del club comunitario. E incluso aunque hayan aumentado los desafectos sobre el elemento ahora m\u00e1s pol\u00e9mico, el euro, siguen siendo muchos m\u00e1s quienes apoyan la moneda \u00fanica que aquellos que la denigran.\n\nEspa\u00f1a no es la excepci\u00f3n. Si acaso, como indica el sondeo de Metroscopia para EL PA\u00cdS del pasado domingo, la curva del desencanto es m\u00e1s pronunciada que la media. Tambi\u00e9n era m\u00e1s acusada la que plasmaba el eurooptimismo asociado a los buenos momentos de la convergencia macroecon\u00f3mica, la cohesi\u00f3n social y la nivelaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los espa\u00f1oles con el conjunto de los europeos en los primeros 15 a\u00f1os de su integraci\u00f3n al club comunitario. La ca\u00edda actual es notoriamente deudora del alto nivel alcanzado entonces.\n\nEl diagn\u00f3stico com\u00fan se resume, pues, en tres ideas: malestar por la crisis, irritaci\u00f3n con las pol\u00edticas econ\u00f3micas arbitradas para combatirla y perseverancia, aunque declinante, en la identificaci\u00f3n con la identidad europea y con la construcci\u00f3n comunitaria en su conjunto. Todo eso nada tiene que ver con el cl\u00e1sico euroescepticismo de los sectores hostiles a la unificaci\u00f3n europea, sino con el eurodesencanto l\u00f3gico en quien ve defraudadas sus expectativas.\n\nPero ello no implica que no sea igualmente preocupante. De seguir as\u00ed las cosas, las elecciones europeas, a celebrar de aqu\u00ed a poco m\u00e1s de un a\u00f1o, resultar\u00e1n un fiasco. Por no hablar de la perpetuaci\u00f3n y aumento de la situaci\u00f3n de indignaci\u00f3n social y rebeld\u00eda moral que anida sobre todo en las sociedades m\u00e1s afectadas por los programas de ajuste.\n\nHace falta un golpe de tim\u00f3n. Para completar la estrategia de austeridad con la de est\u00edmulos selectivos al crecimiento. Para que los Gobiernos cejen en su est\u00fapido intento de presentarse como h\u00e9roes ante sus opiniones p\u00fablicas, mientras atribuyen el papel de villana expiatoria de todos los sacrificios a la Uni\u00f3n y sus instituciones. Para que estas modifiquen su aspiraci\u00f3n, cejando en su car\u00e1cter de meros auxiliares de los dise\u00f1os de los grandes pa\u00edses y recuperando el activismo comunitarista de las \u00e9pocas doradas. No hay que esperar para ello al fin de la recesi\u00f3n, sino actuar decididamente para propiciarlo. Ya se ha hecho antes.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_opinion.png"], "top_image": "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_opinion.png", "date": "12/03/2013"}, "rank_267": {"title": "Bruselas, cuanto m\u00e1s lejos mejor", "text": "Margaret Thatcher a\u00fan era europe\u00edsta cuando lleg\u00f3 a Downing Street pero se fue haciendo cada vez m\u00e1s esc\u00e9ptica. Al final, y aunque su mandato como primera ministra dividi\u00f3 a menudo al pa\u00eds y al propio Partido Conservador, fue el c\u00e1ncer de la cuesti\u00f3n europea lo que acabar\u00eda desatando la batalla final para propiciar el golpe de mano que acab\u00f3 con su liderazgo en el partido y en el Gobierno.\n\nEl 1 de noviembre de 1990, sir Geoffrey Howe, entonces jefe del Foreign Office y antes canciller del Exchequer y ministro del Tesoro, abandon\u00f3 a Thatcher y dej\u00f3 el Gabinete. En su discurso de despedida en los Comunes se refiri\u00f3 a su incapacidad para seguir luchando contra la contradicci\u00f3n de mantener leal a la primera ministra y al mismo tiempo mantenerse leal a lo que consideraba m\u00e1s conveniente para el pa\u00eds. Sus palabras, en un hombre considerado gris y sin ambiciones personales, fueron interpretadas como una invitaci\u00f3n para que otros retaran a Thatcher en nombre de una mayor integraci\u00f3n brit\u00e1nica en Europa y en su futura moneda.\n\nEl europe\u00edsta Michael Heseltine acept\u00f3 el envite y ret\u00f3 a Thatcher. La primera ministra gan\u00f3 el voto pero no convenci\u00f3 al partido. Su marido, Denis, siempre protector, la convenci\u00f3 para que tirara la toalla antes de que le hicieran m\u00e1s da\u00f1o. La Dama de Hierro se fue y abri\u00f3 el paso a John Major. Pero el dilema europeo nunca ha quedado resuelto.\n\nLa conservadora hab\u00eda defendido la permanencia en la CE en 1975\n\nY, sin embargo, Margaret Thatcher defendi\u00f3 la permanencia en Europa cuando eran los laboristas quienes dudaban de ella y la pusieron a refer\u00e9ndum en 1975, dos a\u00f1os despu\u00e9s del ingreso. E incluso en su hist\u00f3rico discurso de Brujas el 20 de septiembre de 1988, en el que muchos creen ver escritos a fuego los mandamientos del buen euroesc\u00e9ptico, la Dama de Hierro aclara: \u201cNosotros los brit\u00e1nicos somos tan herederos del legado de la cultura europea como cualquier otra naci\u00f3n. Nuestros v\u00ednculos con el resto de Europa, el continente europeo, han sido el factor dominante de nuestra historia\u201d. Pero deja claro cu\u00e1l es su problema con la construcci\u00f3n europea: la cesi\u00f3n de soberan\u00eda: \u201cEuropa ser\u00e1 m\u00e1s fuerte si Francia es Francia, Espa\u00f1a es Espa\u00f1a, Gran Breta\u00f1a es Gran Breta\u00f1a, cada uno con sus costumbres, tradiciones e identidad. Ser\u00eda una locura intentar encajar a todos en una especie de retrato robot europeo\u201d.\n\nLa nacionalista Thatcher era capaz de todo menos de aceptar que otros decidieran qu\u00e9 ten\u00eda que hacer Gran Breta\u00f1a. Y no solo lo mostr\u00f3 frente a Europa, tambi\u00e9n frente a Estados Unidos. Pese a su vinculaci\u00f3n pol\u00edtica y personal con el presidente Ronald Reagan, nunca lleg\u00f3 al extremo de que la pudieran llamar lacayo suyo como le ocurrir\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s a Tony Blair con George W. Bush.\n\n\u201cSer\u00eda una locura encajar a todos en un retrato robot europeo\u201d, afirm\u00f3\n\nEl dinero era otro problema. Europa le sal\u00eda cara a Reino Unido. No porque pagaran m\u00e1s de lo que les tocaba, sino porque los brit\u00e1nicos solo recuperaban una parte de lo que invert\u00edan. En realidad el problema es que hab\u00eda solo dos grandes pol\u00edticas europeas, o m\u00e1s bien una (agricultura) y media (desarrollo regional), y ni los cultivos subvencionados ni el desarrollo brit\u00e1nico favorec\u00edan el retorno a casa del dinero que destinaban a Europa.\n\nEso cre\u00f3 un d\u00e9ficit presupuestario cr\u00f3nico que dio alas al mito de la Europa corrupta y burocr\u00e1tica y que Thatcher resolvi\u00f3 con una frase: \u201cQuiero que me devuelvan mi dinero\u201d. Lo consigui\u00f3 en la famosa cumbre de Fontainebleau en 1984, cuando Fran\u00e7ois Mitterrand y Helmuth Kohl aceptaron el famoso y todav\u00eda vivo cheque brit\u00e1nico.\n\nEn aquellos tiempos, el Consejo Europeo estaba lleno de l\u00edderes con car\u00e1cter y las relaciones personales contaban mucho. Las de Margaret Thatcher y Fran\u00e7ois Mitterrand sol\u00edan fluctuar, al comp\u00e1s a menudo de sus intereses personales o nacionales. Es sabido que el presidente franc\u00e9s sent\u00eda una ambigua atracci\u00f3n-repulsi\u00f3n hacia la Dama de Hierrro, a la que una vez defini\u00f3 como una mujer \u201ccon la mirada de Cal\u00edgula y los labios de Marilyn\u201d.\n\nLas relaciones entre Thatcher y Kohl se basaban m\u00e1s en la historia que en la buena o la mala onda del d\u00eda a d\u00eda. Kohl, m\u00e1s sentimental pero m\u00e1s apegado a la tierra, sol\u00eda ganarle la partida a la so\u00f1adora Dama de Hierro: Thatcher a\u00fan pensaba a finales de 1989 que Gran Breta\u00f1a podr\u00eda retrasar 15 a\u00f1os la reunificaci\u00f3n de Alemania.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/04/08/actualidad/1365443348_016132_1365444139_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/04/08/actualidad/1365443348_016132_1365444139_noticia_normal.jpg", "date": "08/04/2013"}, "rank_74": {"title": "El euroescepticismo en los pa\u00edses miembros de la UE", "text": "Especial Publicidad\n\nLa Zona Franca de Barcelona impulsa una iniciativa pionera para avanzar hacia la igualdad de oportunidades en la principal zona industrial y log\u00edstica de Europa", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/04/24/media/1366820536_390934_1366820573_noticia_normal.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2013/04/24/media/1366820536_390934_1366820573_noticia_normal.png", "date": "24/04/2013"}, "rank_94": {"title": "La gran aver\u00eda", "text": "Desde 1957, el veh\u00edculo hab\u00eda sufrido aver\u00edas frecuentes. Hab\u00eda sido necesario detenerse, llamar a mec\u00e1nicos de talento, hacer algunas pausas, dejar que se enfriara, hacer las reparaciones necesarias. Durante un tiempo, la introducci\u00f3n de un combustible excepcional, el euro, estimul\u00f3 el rendimiento del motor europeo. No todos lo adoptaron pero, a pesar de algunos desajustes, pareci\u00f3 que el motor iba bien, firmemente situado en la velocidad m\u00e1s alta.\n\nPero entonces el mecanismo se grip\u00f3. Los \u00e9xitos del modelo asi\u00e1tico pusieron en peligro la imagen de la berlina europea, s\u00f3lida pero un poco anticuada. La globalizaci\u00f3n impuso un nuevo c\u00f3digo de circulaci\u00f3n. Una tormenta procedente de Estados Unidos provoc\u00f3 grandes destrozos y dej\u00f3 al descubierto el mal estado de las infraestructuras.\n\nAlgunos han resistido mejor que otros. Los pueblos del norte, mejor preparados, tuvieron que ayudar a los del sur, que hab\u00edan resultado m\u00e1s afectados. Con una condici\u00f3n: que modificaran su tren de vida. Que aceptaran reconstruirse sobre unas bases m\u00e1s saneadas. M\u00e1s austeras. Despu\u00e9s, promet\u00edan, todo ir\u00eda mejor.\n\nPero la confianza ha desaparecido, y da la impresi\u00f3n de que los pasajeros ya no quieren seguir a bordo del coche europeo. Algunos incluso exigen que les dejen bajarse. El famoso motor francoalem\u00e1n se niega a arrancar de nuevo. Estamos ante la gran aver\u00eda. Los mec\u00e1nicos se sienten impotentes y el talento es imposible de encontrar.\n\nEsa es la situaci\u00f3n.\n\nEn enero de 2012, seis grandes diarios, que representaban a los seis pa\u00edses m\u00e1s poblados de la Uni\u00f3n (Le Monde, EL PA\u00cdS, La Stampa, S\u00fcddeutsche Zeitung, The Guardian y Gazeta Wyborcza), con fe en el futuro de la construcci\u00f3n europea, decidieron asociarse para coordinar a sus redacciones y elaborar juntos un suplemento, Europa. El primer n\u00famero estuvo dedicado a los europeos, la sociedad nueva, m\u00f3vil y cambiante que hab\u00eda surgido del proyecto. En el tiempo transcurrido desde entonces, la duda se ha apoderado de esos europeos. Incluso tiene un nombre: el euroescepticismo. A ese fen\u00f3meno dedicamos este cuarto n\u00famero de Europa.\n\nEn distintas formas -populismo, nacionalismo, desconfianza, resentimiento, rebeli\u00f3n-, el euroescepticismo se ha extendido por toda Europa. Durante mucho tiempo fue una actitud exclusiva de los brit\u00e1nicos, pero hoy est\u00e1 en el origen de las revueltas griegas, el caos pol\u00edtico italiano, la decepci\u00f3n francesa y la frustraci\u00f3n de los alemanes, convertidos, en estos momentos, en el blanco de la hostilidad.\n\nEn estas p\u00e1ginas damos la palabra a los ciudadanos de Europa, que expresan con palabras sencillas la crisis de un modelo econ\u00f3mico y social, el vac\u00edo pol\u00edtico e intelectual del proyecto europeo, la debilidad de sus dirigentes. Tambi\u00e9n hemos tratado de encontrar propuestas para combatir ese euroescepticismo. Era la parte m\u00e1s dif\u00edcil y, la verdad, no lo hemos conseguido del todo. Europa no solo est\u00e1 averiada, sino falta de ideas.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/04/24/actualidad/1366801397_843945_1366814093_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/04/24/actualidad/1366801397_843945_1366814093_noticia_normal.jpg", "date": "24/04/2013"}, "rank_118": {"title": "Recetas contra el euroescepticismo", "text": "En el primer trimestre de 2013 se agudiz\u00f3 la recesi\u00f3n en la eurozona. El PIB descendi\u00f3 un 1% respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado. Se contrajo la actividad econ\u00f3mica en la mayor\u00eda de integrantes de la eurozona. La Comisi\u00f3n Europea pronostica un decrecimiento del 0,4% para este a\u00f1o y un aumento del 1,2% para 2014. La recesi\u00f3n se suavizar\u00e1 en lo que queda de a\u00f1o. Los perif\u00e9ricos que han apostado decididamente por la consolidaci\u00f3n fiscal y las reformas estructurales (Espa\u00f1a, Irlanda, Portugal) est\u00e1n recuperando competitividad. La devaluaci\u00f3n interna est\u00e1 saneando sus cuentas y sentando las bases de un crecimiento sostenible con mayor aportaci\u00f3n de la exportaci\u00f3n que generar\u00e1 empleo. Sin desistir del empe\u00f1o reformista en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, la prioridad de nuestros l\u00edderes debe ser devolver a la ciudadan\u00eda la confianza en la UE y el euro. Seis a\u00f1os de crisis les han asestado un duro golpe. El \u00faltimo estudio del Pew Research Center actualiza el estado del creciente euroescepticismo. \u00danicamente un 41% de los franceses es favorable a la UE. En Espa\u00f1a el porcentaje favorable a la UE se situa en un 46%, superando al del Reino Unido (43% ) y Rep\u00fablica Checa (38%) pero inferior al 58% de Italia, 60% de Alemania y 68% de Polonia. El apoyo a la UE en Espa\u00f1a ha dismunuido en 14 puntos en un a\u00f1o, ca\u00edda s\u00f3lo superada por Francia (19 puntos). Los mercados financieros, la prensa anglosajona y muchas eminencias acad\u00e9micas siguen vaticinando la desaparici\u00f3n del euro a medio plazo. Opinan que la estabilizaci\u00f3n actual es b\u00e1sicamente fruto de la pol\u00edtica monetaria expansiva que mantienen los bancos centrales. Prev\u00e9n que la periferia no aguantar\u00e1 el esfuerzo que exige Alemania, y que el avance hacia la uni\u00f3n fiscal y bancaria ser\u00e1 v\u00edctima de la creciente radicalizaci\u00f3n del panorama pol\u00edtico. La austeridad producir\u00e1 m\u00e1s Beppe Grillos. La Alternativa para Alemania, integrada por acad\u00e9micos que apoyan la UE pero abogan por una disoluci\u00f3n del euro, supera en algunas encuestas el 5% del voto exigido para obtener representaci\u00f3n en el Bundestag. Merkel y sus aliados liberales del FDP temen una repetici\u00f3n de los resultados de Baja Sajonia en enero, d\u00f3nde un partido euroesc\u00e9ptico cosech\u00f3 un 1% y permiti\u00f3 al SPD y los Verdes arrebatar la mayor\u00eda por centenares de votos a la CDU y el FDP. El establishment pol\u00edtico, empresarial y sindical europeo debe aparcar sus rencillas y explicar Europa. Necesitamos elecciones directas para los principales cargos de la Comisi\u00f3n y del Consejo, que las familias pol\u00edticas desarrollen campa\u00f1as realmente europeas con motivo de la contienda al Parlamento Europeo en 2014 y crear medios de comunicaci\u00f3n europeos \u00bfQuiere una mayor\u00eda realmente volver a tener que cambiar de moneda cuando cruza una frontera? \u00bfTener menor surtido de productos en sus tiendas? \u00bfQue las empresas, obligadas a asegurarse contra fluctuaciones de los tipos de cambio, ofrezcan menos productos a precios m\u00e1s altos? Sin una profunda agenda para Europa no derrotaremos el euroesc\u00e9pticismo.\n\nComentarios La \u00fanica receta es crecer, y de momento no tiene ninguna pinta... Hay otra receta, que es la novia de John Carew, en la pesta\u00f1a \"La chica de WyQ\" http://www.warrantsyquinielas.blogspot.com Y warrants, y la quiniela de la jornada, y bitcoins, informaci\u00f3n financiera, y m\u00fasica, y oro, y... mucho m\u00e1s 05/20/2013 11:46:03 PM Para ser una Europa unida tenemos que empezar por poner las ideas en com\u00fan entre todos y llegar a un consenso entre pueblos.Recomiendo este foro: http://www.presseurop.eu/es As\u00ed conoceremos a diario que piensan nuestros vecinos de la UE. 05/21/2013 01:08:10 PM", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "20/05/2013"}, "rank_159": {"title": "Rajoy recuerda que los gobernantes deben salir de las urnas", "text": "\u201cEs en las elecciones democr\u00e1ticas donde los pueblos legitiman a sus representantes para que ejerzan las responsabilidades de Gobierno\u201d. Mariano Rajoy desliz\u00f3 ayer este sutil mensaje en su discurso ante los 16 ministros de Exteriores europeos reunidos en Palma de Mallorca para reflexionar sobre el futuro de la UE. Con la amenaza de una moci\u00f3n de censura por el caso B\u00e1rcenas,la interpretaci\u00f3n de sus palabras parece clara: si alguien quiere sacarlo de La Moncloa debe acudir a las urnas. A la entrada del centro de convenciones donde se celebra la reuni\u00f3n, dos centenares de manifestantes, algunos con caretas con el rostro de Rajoy, ped\u00edan su dimisi\u00f3n. \u00c9l los esquiv\u00f3, igual que a los periodistas.\n\nLa primera cita con las urnas, salvo sorpresas, son las elecciones europeas de mayo pr\u00f3ximo. El jefe de la diplomacia alemana, Guido Westerwelle, no ocult\u00f3 su temor a que, como vaticinan los sondeos, se combine una baja participaci\u00f3n con un auge de las fuerzas populistas y euroesc\u00e9pticas. \u201cLa crisis ha minado la fe de la gente en el proyecto europeo\u201d, admiti\u00f3.\n\nRajoy subray\u00f3 la necesidad de reforzar los \u201ccontroles democr\u00e1ticos\u201d y la \u201crendici\u00f3n de cuentas\u201d de las instituciones de la UE y sugiri\u00f3 la elaboraci\u00f3n de una \u201clista paneuropea\u201d. Se tratar\u00eda de que en las elecciones europeas se votara en doble urna: una para la lista nacional, como hasta ahora, y otra para una lista com\u00fan a los 28 pa\u00edses. De momento habr\u00e1 que conformarse con que populares y socialistas anuncien antes de las elecciones qui\u00e9n es su candidato a presidir la Comisi\u00f3n Europea.\n\nAunque la reuni\u00f3n se celebra en Espa\u00f1a, Westerwelle se comporta como anfitri\u00f3n. Anoche ofreci\u00f3 una cena a los asistentes en su casa del lujoso barrio palmesano de Son Vida. Seg\u00fan la prensa alemana, la compr\u00f3 en 2011 por 1,9 millones.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/politica/videos/2013/07/19/actualidad/1374251674_295021_44287400_fotograma_3.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/politica/videos/2013/07/19/actualidad/1374251674_295021_44287400_fotograma_3.jpg", "date": "19/07/2013"}, "rank_88": {"title": "16 ministros de Exteriores de la UE luchan contra el euroescepticismo", "text": "Los ministros de Asuntos Exteriores de 16 pa\u00edses europeos -con la significativa ausencia del Reino Unido-, reunidos durante dos d\u00edas en Palma de Mallorca, han hecho un llamamiento a la participaci\u00f3n en las elecciones europeas de mayo pr\u00f3ximo, tras constatar que la crisis econ\u00f3mica \u201cha tenido consecuencias sociales y pol\u00edticas, como son niveles inaceptables de desempleo juvenil y aumento del euroescepticismo y la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d y que \u201cexiste el riesgo de que los ciudadanos pierdan de vista el valor de la integraci\u00f3n europea\u201d.\n\nEn su declaraci\u00f3n final, los miembros del grupo de reflexi\u00f3n sobre el futuro de la UE, creado en marzo de 2012 a iniciativa de Alemania, rechazan la \u201cEuropa a la carta\u201d \u2013en alusi\u00f3n a la pretensi\u00f3n del primer ministro brit\u00e1nico, David Cameron, de obtener un estatuto diferencia bajo la amenaza de celebrar un refer\u00e9ndum para salirse de la UE--, apuestan porque la Comisi\u00f3n Europea siga siendo la \u201cpiedra angular\u201d de la construcci\u00f3n europea, frente a quienes abogan por primar la f\u00f3rmula intergubernamental, y reclaman \u201cuna mayor legitimidad democr\u00e1tica y responsabilidad\u201d de las instituciones europeas.\n\nPese a mostrar su preocupaci\u00f3n por el creciente desapego de los ciudadanos hacia el proyecto europeo (las encuestas vaticinan un incremento de la abstenci\u00f3n y de los partidos populistas y eur\u00f3fobos), el jefe de la diplomacia germana, Guido Westerwelle, ha eludido la responsabilidad de su pa\u00eds por imponer a los dem\u00e1s socios una pol\u00edtica de rigor y ajuste que ha prolongado la recesi\u00f3n. Al contrario, ha insistido en que las reformas estructurales son la \u00fanica v\u00eda para que la econom\u00eda europea recupere competitividad y para combatir a la larga la plaga del desempleo juvenil. \u201cEs una medicina amarga, pero da efectos positivos\u201d, ha dicho.\n\nSu hom\u00f3logo espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo, ha reconocido algunas discrepancias con su socio germano y ha advertido de que los rescates a pa\u00edses como Grecia o Chipre \u201cno han funcionado como deb\u00edan\u201d y, adem\u00e1s, \u201cno pueden funcionar\u201d, ya que el fondo para financiarlos tiene la \u201cp\u00f3lvora tasada\u201d y sus decisiones requieren unanimidad. Por ello, ha defendido la emisi\u00f3n de eurobonos, aunque sea de forma gradual y limitada al 60% del PIB de cada pa\u00eds, en correspondencia con la progresiva cesi\u00f3n a Bruselas de soberan\u00eda presupuestaria. Westerwelle ha guardado silencio, pero rechaza esta propuesta de plano.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "20/07/2013"}, "rank_184": {"title": "Asedio al Parlamento Europeo", "text": "Con la crisis, las fuerzas populistas, especialmente las de extrema derecha xen\u00f3foba, est\u00e1n ganando fuerza. Este auge preocupa ante la perspectiva de que estos partidos aprovechen las elecciones europeas de mayo de 2014 para reforzarse pol\u00edticamente en un momento sumamente delicado para la construcci\u00f3n europea. Alarman Francia y el Reino Unido, incluso Italia, pues entre los tres eligen un gran n\u00famero de eurodiputados, pero tambi\u00e9n pa\u00edses medianos y peque\u00f1os, desde Holanda a Suecia, pasando por Grecia, Dinamarca, Austria, Finlandia o B\u00e9lgica, donde los radicales son cada vez m\u00e1s visibles.\n\nHasta la fecha, el principal problema del Parlamento Europeo ha venido de la incapacidad de frenar la continua ca\u00edda en la participaci\u00f3n, que en 2009 se qued\u00f3 en un desolador 46%. Pero en esta ocasi\u00f3n lo que inquieta es si los euroesc\u00e9pticos aprovechar\u00e1n la desmovilizaci\u00f3n de los europe\u00edstas para llenar el Parlamento Europeo de eur\u00f3fobos, contribuyendo a paralizar o deslegitimar la instituci\u00f3n. Hay tres escenarios que podr\u00edan materializarse, los tres muy preocupantes.\n\nUn Parlamento que se odie a s\u00ed mismo\n\nEl m\u00e1s grave ser\u00eda un Parlamento dominado por los euroesc\u00e9pticos, no tanto porque con su n\u00famero lograran ser mayoritarios, lo cual es muy improbable, sino porque logren condicionar las acciones de los dem\u00e1s partidos, bien oblig\u00e1ndoles a adoptar pol\u00edticas coincidentes con sus intereses o bien haciendo imposible que los dem\u00e1s avancen y aprueben legislaci\u00f3n en temas cruciales. No hablamos de hip\u00f3tesis sino de fen\u00f3menos que ya venimos observando: la reducci\u00f3n constante del presupuesto europeo, el frenazo a los procesos de ampliaci\u00f3n, las resistencias a introducir a Ruman\u00eda y Bulgaria en el acuerdo de Schengen y la decisi\u00f3n tomada despu\u00e9s de la tragedia de Lampedusa de posponer cualquier medida sobre inmigraci\u00f3n hasta despu\u00e9s de las elecciones son medidas que hablan de la capacidad del populismo euroesc\u00e9ptico de fijar tanto la agenda como de influir en algunas pol\u00edticas clave. Como ocurre con el Tea Party en EE UU, el resultado ser\u00eda un Parlamento que se deslegitimara d\u00eda a d\u00eda a la vista de los ciudadanos y que, aunque ruidoso y hasta circense, en \u00faltimo extremo terminara por ser irrelevante.\n\nUn Parlamento tecnocr\u00e1tico\n\nEl segundo escenario a temer ser\u00eda el de un Parlamento tecnocr\u00e1tico, es decir, un Parlamento que en lugar de lograr hacer en Europa la pol\u00edtica con may\u00fascula que cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil hacer en casa, se convirtiera en otra instituci\u00f3n donde las \u00e9lites europe\u00edstas renuncian a la competici\u00f3n entre ellas. \u00bfC\u00f3mo se podr\u00eda llegar a una situaci\u00f3n as\u00ed? No sin mucha dificultad, pues los grandes grupos pol\u00edticos europeos ya tienen una amplia tradici\u00f3n de pactos que les lleva a votar juntos en muchas ocasiones y a repartirse algunos de los cargos m\u00e1s importantes. Dada la fragmentaci\u00f3n del sistema de partidos europeo y el umbral de mayor\u00eda absoluta requerido para la aprobaci\u00f3n de las leyes m\u00e1s importantes, lo normal es que tanto centroderecha como centroizquierda y liberales busquen m\u00e1s el pacto que la confrontaci\u00f3n. En s\u00ed mismo, esto no representar\u00eda un gran problema, pues la pol\u00edtica europea necesita grandes dosis de consenso entre partidos. El problema es que esta vuelta a la normalidad, con un Parlamento m\u00e1s t\u00e9cnico que pol\u00edtico, vendr\u00eda despu\u00e9s de unas elecciones en las que los partidos europe\u00edstas, para contrarrestar la agitaci\u00f3n euroesc\u00e9ptica, habr\u00edan prometido a los votantes m\u00e1s competencia pol\u00edtica, no menos, vali\u00e9ndose para ello de la designaci\u00f3n de candidatos a la Presidencia de la Comisi\u00f3n. Movilizar a los electores con el argumento de que esta vez van a ver un Parlamento m\u00e1s pol\u00edtico y una Comisi\u00f3n Europea m\u00e1s partidista, para a continuaci\u00f3n llegar a grandes acuerdos para cerrar el paso a los euroesc\u00e9pticos puede estar justificado, pero har\u00eda parecer a los europe\u00edstas, una vez m\u00e1s, como un cartel de \u00e9lites. Precisamente porque los Estados han tendido a marginar a la Comisi\u00f3n y al Parlamento Europeo durante esta crisis, la UE necesita un Parlamento pol\u00edtico, no otra instituci\u00f3n gris y anodina.\n\nFuente: Eurostat. EL PA\u00cdS\n\nLa renacionalizaci\u00f3n del Parlamento\n\nUn peligro adicional deriva de un escenario en el que, debido a la combinaci\u00f3n de una nueva bajada en la participaci\u00f3n y una fuerte subida de los euroesc\u00e9pticos, los Estados miembros decidieran recortar el poder el Parlamento. \u00bfC\u00f3mo lo har\u00edan? Poniendo en marcha una tercera c\u00e1mara legislativa formada por parlamentarios nacionales que tendr\u00eda como misi\u00f3n, primero, controlar que el Parlamento Europeo legislara solo sobre aquellos temas sobre los que estrictamente tuviera competencias la UE, y, segundo, se encargara de aprobar y barnizar de legitimidad democr\u00e1tica todas aquellas medidas que los Estados miembros consideran parte de la pol\u00edtica nacional y sobre las que se resisten a ceder soberan\u00eda. El papel desempe\u00f1ado por los parlamentos de Alemania, Finlandia, Austria o Pa\u00edses Bajos en la aprobaci\u00f3n de los paquetes de rescate a Grecia, Portugal, Irlanda y Espa\u00f1a, ha abierto esta v\u00eda por el terreno de los hechos. Extra\u00f1o ser\u00eda que algunos no quisieran profundizar en esta l\u00ednea con la excusa del auge del euroescepticismo.\n\nTemiendo la formalizaci\u00f3n de este tercera c\u00e1mara, y para evitar que los Parlamentos nacionales se conviertan en un actor con derecho de veto, algunos est\u00e1n proponiendo que dentro del Parlamento Europeo, los eurodiputados de pa\u00edses pertenecientes a la zona euro formen un miniparlamento con capacidad de legislar sobre el euro y as\u00ed dar legitimidad ante la opini\u00f3n p\u00fablica a las decisiones que se tomen para la zona euro. Con ello se evitar\u00eda, como ocurre hoy, que los eurodiputados de pa\u00edses que ni est\u00e1n ni quieren estar en el euro (los brit\u00e1nicos, por ejemplo), voten sobre c\u00f3mo organizar la zona euro. El problema de esta propuesta es que, aunque aumentar\u00eda la legitimidad del Parlamento Europeo en los pa\u00edses de la zona euro, la destrozar\u00eda en los pa\u00edses de fuera de la zona euro y podr\u00eda incluso abrir la v\u00eda a algo m\u00e1s peligroso a\u00fan: el abandono de la elecci\u00f3n directa de los eurodiputados en elecciones europeas.\n\nEs dif\u00edcil pensar en un escenario en el que el Parlamento pudiera volver a la casilla de salida de 1979. Tambi\u00e9n en un Parlamento completamente irrelevante. Como hasta ahora, es muy probable que el PE siga contando en el futuro con un buen n\u00famero de eurodiputados que lucha denodadamente por prestigiar la instituci\u00f3n, otro n\u00famero importante de eurodiputados ab\u00falicos y un grupo peque\u00f1o pero activo de eur\u00f3fobos que lucha por capturar la agenda, la atenci\u00f3n y los recursos para destruir al propio Parlamento.\n\nEl problema no es tanto el entusiasmo de los europe\u00edstas sino el constante retroceso electoral de las posiciones m\u00e1s europe\u00edstas en los Estados miembros, algo contra lo que el Parlamento poco puede hacer. El Parlamento Europeo es, pese a sus imperfecciones, la instituci\u00f3n que verdaderamente representa a los ciudadanos europeos. Por eso, no deja de ser una paradoja cruel que se disponga a ser la v\u00edctima de unas din\u00e1micas de las que no es responsable y que, al contrario, con los recursos adecuados, podr\u00eda contrarrestar. Seguro que la UE comete muchos errores y necesita profundas reformas, pero precisamente por ello, salvar al Parlamento Europeo de la captura por los radicales, la irrelevancia o de la renacionalizaci\u00f3n, es una buena causa.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/11/15/actualidad/1384540704_782981_1384633785_noticia_normal.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/11/15/actualidad/1384540704_782981_1384633785_noticia_normal.png", "date": "17/11/2013"}, "rank_179": {"title": "Las empresas espa\u00f1olas ante los comicios europeos", "text": "El lema oficial de las pr\u00f3ximas elecciones europeas del 25 de mayo es Acci\u00f3n, reacci\u00f3n y decisi\u00f3n. Al lema le acompa\u00f1a la frase: Juntos podemos actuar, reaccionar y tomar decisiones que tengan un impacto real.\n\nTras cinco a\u00f1os de fuerte intervenci\u00f3n por parte de todas las instituciones europeas en la vida pol\u00edtica, financiera y econ\u00f3mica de Espa\u00f1a, no creo que a nadie se le escape el impacto real que tienen las decisiones comunitarias sobre sus vidas y su bienestar. El euroescepticismo y la eurofobia deben surgir en parte, por lo tanto, de las dudas que tienen los ciudadanos sobre su capacidad real de influencia sobre dichas decisiones .\n\nLas elecciones europeas y los eurodiputados por los que se vota son una de las v\u00edas m\u00e1s directas que tienen los ciudadanos espa\u00f1oles de influir en las decisiones que se toman en Bruselas, pero no es la \u00fanica, y por supuesto no es la m\u00e1s directa. Tras las elecciones, y para aumentar el poder de influencia que tienen los ciudadanos, es importante establecer una v\u00eda de comunicaci\u00f3n y de di\u00e1logo sistem\u00e1tica y regular entre los representantes parlamentarios y los ciudadanos que representan. Para luchar juntos contra el euroescepticismo y la eurofobia y volver a darle nuevo aliento al proyecto integrador que m\u00e1s riqueza ha generado para los europeos (y los espa\u00f1oles) en toda su historia, es esencial que profundicemos en la invitaci\u00f3n que nos hacen desde el Parlamento Europeo de actuar, reaccionar y decidir juntos.\n\nLa empresa espa\u00f1ola no es menos en todo este proceso y puede ser una de las primeras en responder a la invitaci\u00f3n del Parlamento Europeo buscando nuevas f\u00f3rmulas que le permitan actuar, reaccionar y tomar decisiones junto al eurodiputado y las dem\u00e1s instituciones europeas que generen empleo, sueldos competitivos para sus empleados, riqueza para su accionistas y mayor bienestar para los consumidores. Estas nuevas f\u00f3rmulas deben romper el cord\u00f3n umbilical que une actualmente a la empresa espa\u00f1ola al Estado espa\u00f1ol y a las comunidades aut\u00f3nomas en todo lo referente a Bruselas. El Estado representa los intereses p\u00fablicos y la empresa, los intereses privados. Cada uno tiene un papel relevante que jugar en Bruselas. Ha llegado la hora de que las empresas espa\u00f1olas aprendan a caminar solas por los pasillos de Bruselas, con el apoyo, pero sin la direcci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol o de los Gobiernos auton\u00f3micos.\n\nSimult\u00e1neamente, deber\u00edan emplearse en aprender bien el modus operandi de las instituciones europeas, qui\u00e9n interviene en el proceso, c\u00f3mo se toman las decisiones y qu\u00e9 papel juega cada instituci\u00f3n. Hay expertos en pol\u00edtica europea que llevan haciendo esto para empresas americanas, japonesas o australianas durante varias d\u00e9cadas. \u00bfPor qu\u00e9 no hacer uso de sus servicios para formar y preparar a los ejecutivos espa\u00f1oles que dar\u00e1n el salto y cruzar\u00e1n los Pirineos para defender los intereses de las empresas espa\u00f1olas en Bruselas?\n\nMuchas empresas ya han desarrollado una amplia estrategia de asuntos regulatorios en los \u00e1mbitos nacional y auton\u00f3mico. Ampliar esta estrategia al \u00e1mbito europeo mejorar\u00eda su capacidad de informaci\u00f3n e influencia en un momento en el que las instituciones comunitarias tendr\u00e1n m\u00e1s poder que nunca. Adem\u00e1s, no son \u00e1mbitos excluyentes, sino complementarios: la influencia en la regulaci\u00f3n nacional puede ser determinante para la toma de decisiones en Bruselas (donde los Estados tienen mucho que decir) y el di\u00e1logo con los responsables comunitarios puede ser muy relevante para las cuestiones nacionales o regionales, cuyas autoridades se ven cada vez m\u00e1s constre\u00f1idas por las directivas y reglamentos europeos. Una vez bien formados e informados sobre la UE, har\u00eda falta acercar a la empresa espa\u00f1ola a los eurodiputados espa\u00f1oles y a las dem\u00e1s instituciones europeas de forma sistem\u00e1tica y regular, desarrollando una comunicaci\u00f3n permanente entre ellos que garantice que se toman en cuenta los intereses de las compa\u00f1\u00edas espa\u00f1olas a la hora de desarrollar, votar y adoptar pol\u00edticas europeas.\n\nPero quiz\u00e1s me estoy adelantado a los acontecimientos. Para poder actuar, reaccionar y tomar decisiones juntos, lo primero es que la empresa espa\u00f1ola y los candidatos se conozcan. Para eso, lo ideal ser\u00eda contar con un espacio, o espacios, en los que los representantes de las empresas espa\u00f1olas puedan compartir con los candidatos sus dudas, preguntas e inquietudes sobre el proyecto europeo y puedan plantar las semillas de una relaci\u00f3n de confianza que les permita a ambos tomar juntos decisiones que permitan avanzar en el proyecto comunitario y generar m\u00e1s riqueza y bienestar para los ciudadanos espa\u00f1oles y europeos.\n\nSebasti\u00e1n Mariz es Socio Director de la empresa EPPA/Fipra Espa\u00f1a", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "01/04/2014"}, "rank_73": {"title": "El euroescepticismo viaja al Sur", "text": "Si existe alguna fecha reciente que merece ser recordada por haber marcado profundamente el rumbo pol\u00edtico de nuestro pa\u00eds, esta es, sin duda, el 12 de mayo de 2010. Ese d\u00eda el presidente Rodr\u00edguez Zapatero acud\u00eda al Congreso de los Diputados para anunciar unas dolorosas medidas de ajuste econ\u00f3mico, posiblemente las m\u00e1s duras de todo el per\u00edodo democr\u00e1tico. Tales medidas, que se adoptaron de forma inesperada y urgente, representaron una enmienda a la totalidad a los seis a\u00f1os previos de Gobierno socialista.\n\nDurante los primeros a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica, el PSOE hab\u00eda conseguido amortiguar su desgaste electoral por medio de la cl\u00e1sica estrategia de compensar con pol\u00edticas sociales los estragos de la crisis. Pero ese 12 de mayo todo cambi\u00f3. Espa\u00f1a escenificaba entonces su capitulaci\u00f3n ante las instituciones europeas y, especialmente, ante algunos de sus destacados Estados miembro. Con ello, el presidente Rodr\u00edguez Zapatero no solo condenaba al PSOE a sufrir su peor crisis electoral, sino que tambi\u00e9n propiciaba el fin del idilio entre la sociedad espa\u00f1ola y la Uni\u00f3n Europea.\n\nLa imagen de la UE se est\u00e1 hundiendo: el descontento con el proyecto europeo se ha multiplicado por cuatro en cinco a\u00f1os\n\nHasta 2010, el apoyo de los espa\u00f1oles al proyecto europeo era pr\u00e1cticamente un\u00e1nime. Seg\u00fan los datos de Eurobar\u00f3metro, antes de 2010 tan solo uno de cada diez espa\u00f1oles ten\u00edan una visi\u00f3n negativa de la UE. Sin embargo, desde entonces su imagen ha iniciado una ca\u00edda libre: el descontento con el proyecto europeo se ha multiplicado por cuatro en apenas un lustro. Tal ha sido la magnitud de la decepci\u00f3n de los espa\u00f1oles con Europa que en la actualidad s\u00f3lo una minor\u00eda conf\u00eda en las instituciones de la UE. Este creciente descr\u00e9dito no puede ser considerado como un simple efecto colateral de la crisis econ\u00f3mica. Si bien la confianza con las instituciones europeas se ha ido deteriorando desde 2008, no ha sido hasta la llegada de las pol\u00edticas de austeridad en 2010 cuando la imagen de la UE se descalabra de forma imparable.\n\nNo hay duda de que nuestro pa\u00eds se encuentra ante un grave proceso de desafecci\u00f3n hacia las instituciones europeas. Pero Espa\u00f1a no est\u00e1 sola en esta oleada de euroescepticismo. Le siguen muy de cerca Portugal, Irlanda, Italia y Grecia. Tradicionalmente estos pa\u00edses se situaban en cabeza del ranking de satisfacci\u00f3n con la UE. Sin embargo, en pocos a\u00f1os se han ido acercando al bando de los euroesc\u00e9pticos, incluso con niveles de apoyo por debajo de la media.\n\nNo creo que existan grandes dudas de por qu\u00e9 la imagen de Europa se ha deteriorado especialmente en los pa\u00edses del sur. Todos ellos tienen en com\u00fan que sus ciudadanos han visto c\u00f3mo, en los \u00faltimos a\u00f1os, sus democracias les han dado la espalda. En efecto, las democracias afectadas por la llamada crisis de la deuda han sido incapaces de cumplir uno de sus principios fundamentales: atender a las preferencias de los ciudadanos. Los gobiernos, anulados por su incapacidad de financiar su deuda, dejaron de escuchar a la sociedad y se rindieron a las presiones provenientes de Europa (lean, si tienen la ocasi\u00f3n, La impotencia democr\u00e1tica de Ignacio S\u00e1nchez-Cuenca, Editorial Catarata).\n\nlas democracias afectadas por la llamada crisis de la deuda han sido incapaces de cumplir un principio fundamental: atender a las preferencias de los ciudadanos\n\nEn definitiva, los votantes fueron reemplazados por los famosos hombres de negro. En algunos de esos pa\u00edses, los ciudadanos perdieron todo el control de su pol\u00edtica econ\u00f3mica. Pero incluso en aquellos que no fueron formalmente intervenidos, los votantes tambi\u00e9n acabaron ninguneados. En Italia, el primer ministro Berlusconi fue sustituido por Mario Monti, un t\u00e9cnico de confianza de Europa que \u2014recuerden\u2014 no gozaba del credencial m\u00e1s elemental en una democracia: el aval de las urnas. Cuando Monti decidi\u00f3 hacerse con tal credencial en las elecciones de 2013 apenas obtuvo el 10% de los votos, un porcentaje muy inferior al que consigui\u00f3 el propio Berlusconi. M\u00e1s claro no pod\u00edan haberlo expresado los italianos.\n\nDe aquellos polvos, estos lodos. Como no pod\u00eda ser de otro modo, los ciudadanos del sur de Europa han reaccionado ante la degradaci\u00f3n de la l\u00f3gica democr\u00e1tica m\u00e1s esencial, que los gobernantes representen las demandas de la sociedad. Y lo han hecho dando la espalda a uno de sus principales agresores: las instituciones europeas. Los vientos euroesc\u00e9pticos soplan hacia el sur. La UE ha perdido gran parte del cr\u00e9dito del que gozaba en muchos pa\u00edses que en su momento se adhirieron al proyecto europeo con entusiasmo. Alg\u00fan d\u00eda la crisis econ\u00f3mica se ir\u00e1, pero quiz\u00e1s nos deje como legado una profunda crisis de confianza hacia el proyecto europeo.\n\nLa participaci\u00f3n en las elecciones a la Euroc\u00e1mara ha sido modesta en Espa\u00f1a a pesar de su tradicional adhesi\u00f3n a la UE. Los votantes siempre han prestado poco inter\u00e9s por unas elecciones a una instituci\u00f3n opaca y de la que pr\u00e1cticamente nada se sabe sobre sus implicaciones para la vida diaria de los ciudadanos. A este desinter\u00e9s se le suma hoy un profundo desencanto por el papel que las instituciones europeas han desempe\u00f1ado en la crisis econ\u00f3mica. Cuando el pr\u00f3ximo 25 de mayo la jornada termine con unas urnas m\u00e1s vac\u00edas que nunca, a muchos no nos coger\u00e1 por sorpresa. Se lo habr\u00e1n ganado a pulso.\n\nLlu\u00eds Orriols es doctor por la Universidad de Oxford y profesor de Ciencia Pol\u00edtica en la Universidad de Girona.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_catalunya.png"], "top_image": "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_catalunya.png", "date": "05/05/2014"}, "rank_9": {"title": "Espa\u00f1a: \u00bfEuroescepticismo sin euroesc\u00e9pticos?", "text": "Espa\u00f1a no suele estar en el radar de los riesgos cuando se miden las constantes del europe\u00edsmo y del euroescepticismo y se emiten alertas por pa\u00edses: aqu\u00ed no existe el fen\u00f3meno de Marine Le Pen y su discurso antiinmigraci\u00f3n triunfante en Francia; tampoco el impulso antisistema del grupo de Beppe Grillo, que no acaba de encontrar su lugar en el sistema de Italia; ni la retah\u00edla antiBruselas del UKIP brit\u00e1nico; ni las voces populistas del Este de Europa o del Norte. No hay un fen\u00f3meno as\u00ed en Espa\u00f1a, cierto, ni peligro de contagio a la vista en ning\u00fan partido, pero s\u00ed hay un fen\u00f3meno nuevo que no se puede pasar por alto: y es que Espa\u00f1a entera se est\u00e1 volviendo euroesc\u00e9ptica.\n\nAs\u00ed lo atestigua el apabullante derrumbe de la confianza en la Uni\u00f3n Europea que manifiestan los espa\u00f1oles en las encuestas. Con un paro enquistado del 26% de la poblaci\u00f3n, una deuda disparada al 96,5% del PIB (era de solo el 37% antes de la crisis) y una promesa de recuperaci\u00f3n que no llega a transformarse en realidad, Espa\u00f1a boquea en busca de un ox\u00edgeno que no llega desde los instituciones europeas ni desde los socios europeos. Los recortes impuestos a cambio del rescate financiero han mermado los derechos y las prestaciones sociales sin que ese dinero se haya sentido en las econom\u00edas de la poblaci\u00f3n; la demanda interna no despierta y la europea crece demasiado lentamente.\n\npulsa en la foto \u00bfMi voz cuenta en la Uni\u00f3n Europea?\n\nEn ese contexto, solo el 23% de los espa\u00f1oles conf\u00eda en la Comisi\u00f3n Europea, y el 65% desconf\u00eda, seg\u00fan el \u00faltimo Eurobar\u00f3metro (oto\u00f1o de 2013). Solo el 23% conf\u00eda en el Parlamento Europeo y el 67% desconf\u00eda. La gravedad de estos datos se hace a\u00fan m\u00e1s profunda al comprobar que Espa\u00f1a se ha puesto a la cola de la UE en esa desconfianza: son el 39% los ciudadanos europeos que conf\u00edan, frente al 48% que desconf\u00edan de la Euroc\u00e1mara, por ejemplo. Y comparte posiciones en esa cola con pa\u00edses como Italia, Portugal, Grecia, Irlanda y Chipre (todos ellos m\u00e1s azotados por la crisis), adem\u00e1s del irredento Reino Unido. Y un dato m\u00e1s: a la pregunta \"\u00bfCuenta mi voz en la UE?\" Espa\u00f1a se sit\u00faa de nuevo a la cola en desafecci\u00f3n al responder solo el 18% \"s\u00ed\" y 80% \"no\".\n\nAs\u00ed que tenemos un problema. Mientras en otros pa\u00edses algunas opciones logran vertebrar el descontento con la Uni\u00f3n Europea, en Espa\u00f1a ning\u00fan partido es portavoz de este distanciamiento de la poblaci\u00f3n con el proyecto europeo. Y no es que sea eso lo que est\u00e1n reivindicando los ciudadanos, no. Otras encuestas muestran el profundo arraigo del europe\u00edsmo en un pa\u00eds como Espa\u00f1a, donde el acceso a la Uni\u00f3n supuso el portazo definitivo al pasado oscuro de la dictadura y el aislamiento: el 65% de la poblaci\u00f3n sigue pensando que pertenecer a la UE ha sido positivo para Espa\u00f1a (Metroscopia). Pero es una mejor Europa, capaz de tomar decisiones que hagan llegar la recuperaci\u00f3n al ciudadano, lo que est\u00e1n echando de menos. Que los espa\u00f1oles no encuentren respuesta en Europa ni en los partidos que les deben representar en la Euroc\u00e1mara es lo que alimenta eso que la Real Academia Espa\u00f1ola de la lengua llama escepticismo: \"Desconfianza o duda de la verdad o eficacia de algo\". Y ese algo es la Uni\u00f3n Europea.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/04/30/actualidad/1398879273_041331_1399541299_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/04/30/actualidad/1398879273_041331_1399541299_noticia_normal.jpg", "date": "08/05/2014"}, "rank_112": {"title": "Sentirse europeo en Euskadi", "text": "\u201cA los vascos nos alivia la palabra Europa. Estamos muy c\u00f3modos\u201d. As\u00ed lo aseguran desde Eurobask, el Consejo vasco del Movimiento Europeo, un observatorio inigualable desde donde testar cu\u00e1l es el grado de sensibilidad de Euskadi respecto del proyecto de la UE, envuelto precisamente ahora en el debate de la campa\u00f1a electoral del 25-M. \u201cEn el Pa\u00eds Vasco, el inter\u00e9s por Europa va en aumento y no solo porque haya elecciones sino porque sabemos que es un espacio de encuentro para todos los nacaionalistas vascos\u201d, se\u00f1alan desde este organismo, radicado en Vitoria, y reflejo en la composici\u00f3n de sus \u00f3rganos de la pluralidad pol\u00edtica y social de Euskadi.\n\nDesde la Universidad de Deusto, una catedr\u00e1tica admite como \u201checho cierto\u201d la existencia de una \u201csensibilidad vasca\u201d con Europa, pero la sit\u00faa en dos escenarios bien diferenciados. \u201cHay un plano institucional que nos afecta a todos como ocurre cuando se trata de los fondos estructurales que tanto sabemos aqu\u00ed, cuando vemos la importancia para la Justicia de decisiones que se adoptan en el \u00e1mbito penitenciario y que nos hace ser conscientes de Europa\u201d, indica. Pero es en a nivel de \u201cla ciudadan\u00eda\u201d donde se percibe \u201cpoco y parcialmente\u201d esa realidad europea, se\u00f1ala. \u201cNo es visible\u201d, precisa, \u201cpor la complejidad de su estructura, ah\u00ed est\u00e1n su Consejo, su Comisi\u00f3n, sus sedes, ahora Bruselas, ahora Estrasburgo, aunque cada vez nos vamos dando m\u00e1s cuenta de que nuestra vida est\u00e1 determinada por las decisiones que se toman en la UE\u201d. El eurodiputado y candidato del PP Carlos Iturgaiz asegur\u00f3 el pasado lunes, en Bilbao, que \u201cel 80 % de las decisiones que nos afectan proceden de Europa\u201d.\n\nPrecisamente las decisiones procedentes de Europa en el contexto de la larga crisis econ\u00f3mica a la que se asiste sobre todo en los pa\u00edses del Sur del Viejo Continente han abierto una interminable dial\u00e9ctica sobre la capacidad pol\u00edtica de sus instituciones, que ser\u00e1n renovadas el pr\u00f3ximo domingo a partir de los resultados electorales. \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os por culpa de los efectos de la crisis solo se perciben ajustes porque se est\u00e1 viendo que Europa no tiene una pol\u00edtica econ\u00f3mica, que las decisiones son las que toman los gobiernos de los pa\u00edses, que no las decide el Parlamento porque le faltan competencias para convertirse en un aut\u00e9ntico proyecto de Estado\u201d, indican desde una c\u00e1tedra de la Universidad de Deusto. \u201cPero Europa es un proyecto que hay que hacer poco a poco y que en ocasiones cuesta entender por su complejidad\u201d, remarca esperanzada.\n\nA esta tarea de progresiva comprensi\u00f3n del europe\u00edsmo no contribuyen especialmente los expertos, seg\u00fan enfatizan desde Eurobask. \u201cEs un error garrafal dejar a los analistas y a los expertos que hablen sobre Europa\u201d. Para esta fuente, \u201cson los europe\u00edstas quienes tienen que hablar de Europa, quienes tienen que explicar el proyecto pol\u00edtico que supone\u201d. \u201cLos expertos sabr\u00e1n de los Tratados y de las leyes, pero no de c\u00f3mo trasladar esa sensibilidad\u201d, insiste\n\n\u00bfY en Euskadi se entiende el proyecto Europa? Eurobask, incansable en una vers\u00e1til promoci\u00f3n de actividades, asegura que s\u00ed. \u201cNo hay que confundir las cr\u00edticas que se hacen a las pol\u00edticas que se aplican desde Europa sobre todo en estos tiempos de crisis con el rechazo al sentimiento europe\u00edsta o al euroescepticismo. \u00bfAcaso nos imaginamos yendo solos por en el mundo a vender nuestros productos? Europa es solidaridad\u201d, responde a su propia pregunta a modo de reivindicaci\u00f3n.\n\n\u201cDebemos de ir a una democracia cooperativa, no a una democracia competitiva\u201d\n\nEn su detallado an\u00e1lisis sobre la sensibilidad vasca hacia Europa, y al ser preguntada por la repercusi\u00f3n del lobby vasco en Bruselas y al que aludi\u00f3 de manera positiva la eurodiputada del PNV Izaskun Bilbao, entiende que \u201cresponde\u201d a la \u201cmejor consideraci\u00f3n\u201d que Euskadi dispone en el \u00e1mbito europeo. \u201cSomos de gran tradici\u00f3n europe\u00edsta y hemos sido muy activos y se nos ha reconocido nuestro compromiso\u201d, a\u00f1ade.\n\nNo obstante, el debilitamiento del Estado de Bienestar y el reajuste econ\u00f3mico son tentaciones directas para consolidar una v\u00eda de desafecto europeo, del que Euskadi no puede sustraerse y de ah\u00ed el fundado temor de los candidatos del 25-M a una penalizadora abstenci\u00f3n. Sin embargo, una curtida analista internacional, radicada en el Pa\u00eds Vasco, advierte de que \u201cno hay nada mejor que Europa porque cuando llegan los tiempos de crisis porque es ah\u00ed donde se encuentran las acciones de solidaridad, los fondos de cohesi\u00f3n y Euskadi eso lo entiende\u201d, asegura. \u201cNo debemos confundir el malestar que tenemos por algunas medidas que se han adoptado con la ola de euroescepticismo\u201d, avisa antes de admitir con cierta contrariedad que personas como Marie Le Pen han sabido \u201cexplicarse mucho mejor y han hecho un buen diagn\u00f3stico aunque sin buscar soluciones mientras Europa parece que tiene un cierto complejo para explicar la situaci\u00f3n actual\u201d.\n\nPero Eurobask no elude la autocr\u00edtica y admite de inmediato la falta de una \u201crespuesta adecuada a las exigencias del siglo XXI: estamos compitiendo en F\u00f3rmula 1 con un seiscientos y algunos parece que no lo ven\u201d, se lamenta. Es por ello que insta a una revisi\u00f3n del modelo de construcci\u00f3n de Europa, en un emplazamiento bastante recurrente durante esta campa\u00f1a.\n\n\u00bfPuede ser, entonces, el tiempo id\u00f3neo para las reivindicaciones nacionalistas en el contexto del futuro europeo? Las cuatro opiniones consultadas no lo imaginan. Hay quien sostiene que \u201cno hay encaje para nuevos Estados y no se le va a permitir ni a Ucrania\u201d, porque entiende que \u201cdebemos de ir a una democracia cooperativa, no a una democracia competitiva\u201d, indica. Incluso, hay quien sostiene que Europa va a jugar \u201cun papel sanador de la cuesti\u00f3n vasca, va a ser un b\u00e1lsamo para las diferentes visiones que existen porque saben que es el punto de encuentro\u201d, intuye. A su vez, otra de las voces europe\u00edstas califica de \u201crom\u00e1ntica\u201d la ilusi\u00f3n de una Europa de los pueblos porque no le atribuye ning\u00fan encaje posible. \u201cNo veo posible un viraje en la actual situaci\u00f3n\u201d, augura.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/05/17/paisvasco/1400308853_842485_1400309103_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/05/17/paisvasco/1400308853_842485_1400309103_noticia_normal.jpg", "date": "17/05/2014"}, "rank_125": {"title": "La voz del descontento europeo", "text": "A los populistas les ha llegado la hora de cosechar el descontento que ha echado ra\u00edces en Europa. A una semana de la primera cita electoral tras la debacle financiera que ha sacudido a la Uni\u00f3n y sus cimientos, las fuerzas euroesc\u00e9pticas se sit\u00faan en una posici\u00f3n privilegiada para sintonizar con una poblaci\u00f3n a cuyas ansiedades y preocupaciones los pol\u00edticos tradicionales no han sabido dar respuesta. El desempleo, la inmigraci\u00f3n, las pulsiones nacionalistas frente a la inmensidad del mundo globalizado y la falta de empat\u00eda de una \u00e9lite pol\u00edtica ensimismada han sido convenientemente explotadas por el pu\u00f1ado de partidos populistas y euroesc\u00e9pticos, convertidos en las estrellas indiscutibles de las elecciones europeas.\n\nLos partidos populistas podr\u00edan obtener en torno a un cuarto de los esca\u00f1os de la Euroc\u00e1mara. Las predicciones var\u00edan enormemente seg\u00fan a qu\u00e9 partidos se incluya en el heterog\u00e9neo saco euroesc\u00e9ptico, pero todos los sondeos anuncian un crecimiento desbocado de estas formaciones protesta. En Reino Unido (UKIP), en Holanda (Partido de la Libertad) y en Francia (Frente Nacional) encabezan por ejemplo las encuestas, mientras que pa\u00edses como Espa\u00f1a o Portugal constituyen la excepci\u00f3n al no existir este tipo de fen\u00f3meno. Su mejunje ideol\u00f3gico, envuelto en una ret\u00f3rica chillona y pegadiza, ha prendido en casi toda Europa.\n\nUn pu\u00f1ado de grupos explotan el paro, la inmigraci\u00f3n y el nacionalismo\n\nLas razones que explican su \u00e9xito var\u00edan de un pa\u00eds a otro, pero pese a las enormes diferencias, hay hilos conductores, que permiten englobar a estos partidos \u2014la mayor\u00eda de extrema derecha, alguno de izquierdas\u2014 y aspirar a traducir los resultados en un grupo pol\u00edtico paneuropeo. Quieren frenar la llegada de inmigrantes y refugiados a Europa. Quieren que Bruselas devuelva competencias y que los pa\u00edses miembros sean soberanos para decidir su pol\u00edtica econ\u00f3mica y monetaria. Quieren, sobre todo, erradicar la correcci\u00f3n pol\u00edtica que se respira en el ecosistema bruselense y que en ocasiones interfiere con los usos y costumbres nacionales. Quieren que los pol\u00edticos que han llevado a Europa al desastre se vayan.\n\nPuede que la crisis financiera haya sido un catalizador en muchos pa\u00edses, pero no basta para explicar un fen\u00f3meno que seduce a izquierda y derecha. \u201cLa gente padece el llamado s\u00edndrome Tina [acr\u00f3nimo de \u2018no hay alternativa\u2019 por sus siglas en ingl\u00e9s]. En el norte de Europa les dijeron que o rescataban al sur o el euro se hund\u00eda. En el sur, que o se ajustaban a la austeridad o colapsaban. La incapacidad de los pol\u00edticos para ofrecer soluciones alternativas ha sublevado a los europeos\u201d, interpreta Janis A. Emmanouilidis, director de estudios del think tank bruselense European Policy Centre.\n\n\"La incapacidad de dar soluciones subleva a la gente\", dice un experto\n\nLos partidos tradicionales temen a los populistas porque son conscientes de su tir\u00f3n al tiempo que tratan de emularles, porque saben que sus programas reflejan las preocupaciones de millones de europeos. Por \u00faltimo, se han empleado a fondo en las \u00faltimas semanas en utilizar el desembarco populista como arma asustadiza, en un intento desesperado de frenar su sangr\u00eda de votos. \u201cV\u00f3tenos a nosotros si no quiere que venga el lobo feroz (populista)\u201d, vienen a decir.\n\nEl brillo de las estrellas populistas corre, sin embargo, el riesgo de eclipsarse en la Euroc\u00e1mara cuando pasen las elecciones y llegue la hora de ponerse a trabajar de verdad, de luchar por destrozar la Europa en la que no creen, como han prometido a sus electores. Primero, porque el resto de los partidos, los europe\u00edstas, seguir\u00e1n dominando el hemiciclo y los populistas no tendr\u00e1n capacidad de bloquear iniciativas, pero sobre todo, porque las diferencias que dividen entre s\u00ed a los partidos populistas son grandes y el peligro de implosi\u00f3n de un futuro bloque euroesc\u00e9ptico, elevado.\n\nLos grandes partidos euroesc\u00e9pticos se esfuerzan por acercar posiciones con el objetivo de crear un grupo en el Parlamento Europeo despu\u00e9s de las elecciones. Se llamar\u00e1 la Alianza Europea para la Libertad. Un grupo significa financiaci\u00f3n, capacidad para presentar enmiendas, m\u00e1s personal y en definitiva, poder. \u201cVamos a ser un n\u00famero de euroesc\u00e9pticos mayor que nunca. Ser\u00eda antidemocr\u00e1tico ignorar nuestras posiciones\u201d, advierte Philip Claeys, eurodiputado del Vlaams Belang, el partido de extrema derecha belga. Claeys explica que adem\u00e1s de su partido, los Dem\u00f3cratas Suecos, el Frente Nacional franc\u00e9s, el Partido por la Libertad de Geert Wilders y el Partido de la Libertad de Austria ya se han puesto de acuerdo para sumar fuerzas y que adem\u00e1s est\u00e1n en conversaciones con otros posibles socios europeos, entre ellos la Liga Norte italiana.\n\nPartidos como el de Le Pen en Francia marcan la agenda de sus pa\u00edses\n\nJuntos o por separado, el ascenso del euroescepticismo y de la extrema derecha propiciar\u00e1 casi con certeza una sacudida del Parlamento Europeo tras las elecciones. Porque aunque la mayor\u00eda de la Euroc\u00e1mara siga siendo proeuropea y centrista y los partidos protesta por s\u00ed solos no podr\u00e1n bloquear iniciativas, se producir\u00e1n cambios tal vez m\u00e1s sutiles, pero de enorme calado. \u201cLa presencia populista forzar\u00e1 a los grandes partidos no s\u00f3lo a rebajar sus planes de integraci\u00f3n europea por ejemplo en temas de inmigraci\u00f3n, sino que sobre todo se sentir\u00e1n forzados a cooperar m\u00e1s entre ellos\u201d, reflexiona Pavel Pawel Swidlicki, del centro de pensamiento brit\u00e1nico Open Europe.\n\nEl voto un\u00edsono de los partidos mayoritarios es precisamente uno de los puntos d\u00e9biles de un Parlamento Europeo acusado, como otras instituciones comunitarias, de ignorar las inquietudes de los votantes. En el periodo entre 2009 y 2014 por ejemplo, socialistas y conservadores votaron en la misma direcci\u00f3n en el 70% de las veces en las sesiones plenarias, seg\u00fan los datos de VoteWatch Europe, una organizaci\u00f3n que vigila la C\u00e1mara.\n\nLos socialistas y los conservadores votaron igual el 70% de las veces\n\n\u201cSupone un gran peligro que los grandes partidos defiendan el mismo nivel de integraci\u00f3n europea. Especialmente si se unen a\u00fan m\u00e1s para bloquear a los antieuropeos. Eso s\u00f3lo contribuir\u00e1 a que los partidos protesta sigan engordando en la oposici\u00f3n, porque parte de la poblaci\u00f3n sentir\u00e1 que sus inquietudes son de nuevo ignoradas\u201d, concluye Swidlicki.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de las paredes de la Euroc\u00e1mara, la tromba populista ejerce un impacto europeo a\u00fan m\u00e1s decisivo. Partidos como el Frente Nacional franc\u00e9s o el UKIP brit\u00e1nico marcan la agenda en sus respectivos pa\u00edses y esa influencia tiene un reflejo directo en el Consejo Europeo, el lugar donde se re\u00fanen los jefes de Estado y de Gobierno para pactar el rumbo de Europa. \u201cLos euroesc\u00e9pticos han conseguido bloquear la toma de decisiones en el Consejo\u201d, alertaba hace meses Guy Verhfostadt, candidato liberal en estas elecciones.\n\nLa ausencia de verdaderas pol\u00edticas comunes de asilo y de inmigraci\u00f3n \u2014las grandes bestias negras de las fuerzas populistas\u2014 pese a la fuerte presi\u00f3n migratoria \u2014alentada por la guerra en Siria\u2014 supone un gran peligro y es tal vez la prueba m\u00e1s evidente de la inseguridad pol\u00edtica y el miedo que mantiene agarrotados a los Ejecutivos europeos.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/05/17/actualidad/1400328893_135355_1400353391_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/05/17/actualidad/1400328893_135355_1400353391_noticia_normal.jpg", "date": "18/05/2014"}, "rank_230": {"title": "Internacional", "text": "En los comienzos, hace sesenta a\u00f1os, el t\u00fanel por el que ten\u00eda que transitar el proyecto de integraci\u00f3n europeo era muy ancho. All\u00ed cab\u00edan los federalistas, pero tambi\u00e9n los llamados intergubernamentalistas, partidarios de compartir soberan\u00eda pero sin diluir a los Estados-naci\u00f3n. Cab\u00edan las derechas, mayoritariamente democratacristianas, partidarias de combinar la econom\u00eda de mercado con el gasto social; los liberales y el empresariado, entusiasmados con la profundizaci\u00f3n de los mercados; y la socialdemocracia, deseosa de, por fin, poder gobernar y redistribuir la riqueza hacia las clases trabajadoras. Esa coalici\u00f3n proeuropea inclu\u00eda tambi\u00e9n a los partidos comunistas, que no por casualidad eligieron llamarse eurocomunistas, y a los sindicatos, atra\u00eddos por la promesa de un capitalismo social. Todos compart\u00edan la visi\u00f3n del pasado formulada por Robert Schuman en la declaraci\u00f3n fundacional de la Uni\u00f3n Europea (\u201cEuropa no se hizo, y fue la guerra\u201d) y una visi\u00f3n optimista de un futuro en el que todos ganar\u00edan.\n\nPero en estos sesenta a\u00f1os el t\u00fanel se ha ido estrechando, tanto por la izquierda como por la derecha. En oleadas sucesivas, hemos visto el euroescepticismo comerse el territorio de los europe\u00edstas. Por la derecha, han aparecido preocupaciones por la identidad y la soberan\u00eda que han limitado c\u00f3mo de lejos pueden ir los gobiernos de centroderecha en cuestiones claves como las pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n, la libre circulaci\u00f3n de trabajadores, la solidaridad entre los territorios de la Uni\u00f3n o la armonizaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales. En el centro, los liberales acusan a la Uni\u00f3n de ahogar la competitividad con rigidez burocr\u00e1tica, exceso de regulaci\u00f3n y una fiscalidad desbordada. Y por la izquierda hemos asistido al desenganche progresivo de quienes creyendo que la Uni\u00f3n Europea les iba a proteger de la globalizaci\u00f3n, consideran que les ha desarmado y entregado a ella. El resultado de los referendos franc\u00e9s y holand\u00e9s en mayo de 2005, m\u00e1s las amenazas de retirada del Reino Unido, la ca\u00edda de la participaci\u00f3n en las elecciones europeas y el auge de los partidos euroesc\u00e9pticos resumen muy bien este proceso.\n\nEl problema no es solo que el t\u00fanel por donde tiene que pasar el proyecto se haya estrechado sino que, en paralelo, el proyecto de integraci\u00f3n se ha ensanchado enormemente. La vieja Europa del carb\u00f3n y el acero se ocupa hoy de pr\u00e1cticamente todo: desde la agricultura a los servicios pasando por el comercio y el medioambiente, la supervisi\u00f3n de los bancos, la igualdad de g\u00e9nero o el mercado de trabajo. Y los vagones que vienen detr\u00e1s son a\u00fan m\u00e1s voluminosos, pues traen mercanc\u00edas de gran calado pol\u00edtico (eurobonos, un presupuesto para la eurozona o un ministro de finanzas europeo). Cuando un veh\u00edculo es grande y el t\u00fanel es peque\u00f1o s\u00f3lo caben dos opciones: ensanchar el t\u00fanel o reducir el volumen del veh\u00edculo. Eso es en el fondo lo que se juega en estas elecciones europeas y lo que hay que dilucidar. Porque de seguir as\u00ed, el proyecto se atascar\u00e1.\n\nS\u00edgueme en @jitorreblanca y en el blog Caf\u00e9 Steiner en elpais.com", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "22/05/2014"}, "rank_275": {"title": "Elecciones europeas 2014: Apostar por otra Europa", "text": "Los pron\u00f3sticos son deprimentes: en los comicios europeos de ma\u00f1ana volver\u00e1 a registrarse una gran abstenci\u00f3n y \u2014la verdad sea dicha\u2014 es eso lo que a uno le pide el cuerpo. Hoy por hoy, en el marco de la crisis econ\u00f3mica general, la Uni\u00f3n Europea se percibe como un proyecto hist\u00f3rico encallado, gobernado por mediocridades pol\u00edticas, infectado por grupos de presi\u00f3n y gestionado por bur\u00f3cratas opulentos y lejanos a los problemas que afligen a la inmensa mayor\u00eda de la ciudadan\u00eda, especialmente a la de los pa\u00edses del sur. La alargada sombra de la troika y la teutona intransigencia de do\u00f1a Angela Merkel apenas dan cuartel a la esperanza. No ha de extra\u00f1arnos que prospere el desenga\u00f1o, el euroescepticismo e incluso emerjan con vigor opciones hostiles al proceso comunitario.\n\nA\u00f1\u00e1dase a ello la penosa campa\u00f1a electoral desarrollada por los partidos pol\u00edticos y singularmente por los dos principales, decimos del PP y PSOE. Casi sin excepci\u00f3n han privado los asuntos dom\u00e9sticos como si de una contienda municipal o auton\u00f3mica se tratase. Quien ha prometido una carretera, quien una televisi\u00f3n o m\u00e1s recursos para la agricultura que, trat\u00e1ndose de la valenciana, era tanto como pedir peras al olmo a la luz de cu\u00e1n parcamente y desde siempre ha beneficiado Bruselas a nuestro agro. No obstante, estos comicios ser\u00e1n largamente recordados por la estulticia machista del cabeza de cartel conservador, un tal Ca\u00f1ete, que iba de ganador hasta que se dispar\u00f3 est\u00fapidamente un tiro en el pie y condens\u00f3 la mayor parte de la atenci\u00f3n medi\u00e1tica. Contra lo que cab\u00eda esperar, de Europa apenas se ha hablado por estos pagos y menos aun polemizado.\n\nEn este clima de indiferencia o despego europe\u00edsta, con un 63,5 % de los j\u00f3venes interesados poco o nada por los asuntos europeos, parece procedente evocar la c\u00edvica atenci\u00f3n informativa, pedag\u00f3gica y movilizadora de la opini\u00f3n p\u00fablica que algunos liberales de pata negra \u2014especie en extinci\u00f3n por estas tierras\u2014 y unos pocos periodistas \u2014c\u00f3mo olvidar a Mart\u00edn Dom\u00ednguez y Vicent Ventura\u2014 llevaron a cabo tanto antes como despu\u00e9s del ingreso de Espa\u00f1a en la CEE, acontecido en 1986. Un precedente que pone de relieve la lamentable laguna docente y de sensibilizaci\u00f3n europe\u00edsta, al tiempo que nos permite comprender en todo su alcance aquella reflexi\u00f3n de Jean Monnet, fundador de la UE junto a Robert Schuman y De Gaspari. \u201cSi hoy tuviese que hacerlo \u2014dijo\u2014 empezar\u00eda por la uni\u00f3n cultural\u201d. Los programas Erasmus y Leonardo da Vinci responden con notable retraso a este criterio.\n\nNo obstante, estas deficiencias, errores y esa tr\u00edada de calamidades que son el desempleo, la deflaci\u00f3n y la desigualdad rampantes, seg\u00fan descripci\u00f3n del profesor Ant\u00f3n Costas, la UE es todav\u00eda un referente mundial de ilustraci\u00f3n, tolerancia, laicidad y bienestar social. Alcanzar, adem\u00e1s, esta cota de cohesi\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica \u2014por precaria y perfectible que se repute\u2014 ha constituido una haza\u00f1a hist\u00f3rica que se nos antoja irreversible habida cuenta de sus ventajas no solo materiales y de la polarizaci\u00f3n del mundo repartido en bloques. En otras palabras: es nuestro destino irreversible y lo que nos incumbe es participar en su desarrollo y mejora mediante el \u00fanico instrumento a nuestro alcance: el voto, para el que en esta ocasi\u00f3n se ofrece un rico muestrario de opciones de izquierda \u2014PSOE, Comprom\u00eds, EU, Podemos\u2014 que apuestan por un mismo objetivo: una Europa m\u00e1s democr\u00e1tica y solidaria.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_valencia.png"], "top_image": "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_valencia.png", "date": "23/05/2014"}, "rank_110": {"title": "El Ibex marca un nuevo m\u00e1ximo desde 2011 pese al auge del euroescepticismo", "text": "Lejos de atemorizarse por el avance de los partidos euroesc\u00e9pticos en las elecciones al Parlamento Europeo, las Bolsas del Viejo Continente han recibido hoy los resultados de los comicios con importantes subidas. El Ibex alcanza un nuevo m\u00e1ximo anual y el Dax germano avanza hasta el nivel m\u00e1s alto de su historia. Una sesi\u00f3n muy positiva para los mercados, que en buena parte hab\u00edan descontado el avance de las fuerzas euroesc\u00e9pticas. El cierre de las Bolsas de Nueva York y Londres por sendas jornadas festivas (el Memorial Day y la festividad de la primavera) ha provocado que el volumen de contrataci\u00f3n haya sido bajo de lo normal. Mario Draghi ha hablado hoy y de nuevo ha dejado abierta la puerta a nuevas medidas por parte del BCE, lo que tambi\u00e9n ha contribuido al avance de los mercados en el Viejo Continente. El selectivo espa\u00f1ol sube un 1,22% hasta los 10.687,5 puntos. Es su nivel m\u00e1s alto desde 2011.\n\nEl Ibex ha ido de la mano del resto de \u00edndices del continente en las subidas burs\u00e1tiles tras conocer los resultados de las elecciones europeas, que deparan una victoria del Partido Popular Europeo con 212 esca\u00f1os por delante de los socialdem\u00f3cratas (187) y los liberales (71), auque tambi\u00e9n dejan un auge de las formaciones euroesc\u00e9pticas. La mayor subida ha sido la del FTSE MIB italiano, que avanza un 3,56%. Las entidades financieras de aquel pa\u00eds se disparan con alzas pr\u00f3ximas al 6%. La victoria electoral del Partido Democr\u00e1tico, formaci\u00f3n del primer ministro transalpino, Matteo Renzi, consolida al Gobierno italiano y le da v\u00eda libre para seguir adelante con el plan de reformas que emprendi\u00f3 desde que lleg\u00f3 al poder. Este resultado electoral aleja el temor a que un triunfo del movimiento eur\u00f3fobo Cinco Estrellas (segundo m\u00e1s votado) pudiera provocar la convocatoria de elecciones anticipadas en Italia.\n\nEl Dax alem\u00e1n sube un 1,24% y el Cac franc\u00e9s, imperturbable ante el triunfo del partido de extrema derecha Frente Nacional, avanza un 0,64%. Incluso el ASE griego sube un 0,4% a pesar del triunfo electoral del partido radical de izquierdas Syriza, que supone un serio castigo para las formaciones gobernantes en el pa\u00eds heleno.\n\nDe momento, pues, escaso impacto de las elecciones en las parqu\u00e9s, a pesar del rev\u00e9s recibido por los partidos hegem\u00f3nicos. Los mayores ascensos en el Ibex han sido los de OHL (+3,07%), Red El\u00e9ctrica (+2,88%) y Jazztel (+2,75%). Repsol ha subido un 1,93% tras anunciar que pagar\u00e1 un dividendo extraordinario de un euro por acci\u00f3n. Como consecuencia directa de este pago del dividendo, Sacyr cobrar\u00e1 192 millones de euros por una participaci\u00f3n del 9,23% en la petrolera. La constructora destinar\u00e1 este dinero al pago de su deuda, lo que tambi\u00e9n ha sido muy bien recibido en Bolsa con un alza del 2,28%. Tan solo un valor de los 35 (Ebro Foods) que componen el selectivo cierra en rojo al caer un 0,03%.\n\nAunque los dos grandes bloques del continente seguir\u00e1n atesorando una amplia mayor\u00eda en el Parlamento Europeo, la entrada de nuevas formaciones muy cr\u00edticas o incluso contrarias al proyecto europeo augura un periodo de mayor inestabilidad que, de momento, no penaliza a los mercados. Desde Cortal Consors recuerdan que \"casi 70 de los nuevos eurodiputados ser\u00e1n de partidos de nueva creaci\u00f3n o sin representaci\u00f3n previa, y adem\u00e1s no adscritos a ning\u00fan gran grupo pol\u00edtico europeo\", lo que puede a\u00f1adir inestabilidad.\n\nEsta firma de an\u00e1lisis cree que el avance de partidos euroesc\u00e9pticos forzar\u00e1 a las formaciones europe\u00edstas a crear grandes coaliciones en el Parlamento. Ese escenario, el de un gran acuerdo entre populares y socialdem\u00f3cratas, es el que manejan como m\u00e1s probable (y deseable) los mercados. Con todo, desde Cortal Consors piensan que la nueva composici\u00f3n de la Euroc\u00e1mara complicar\u00e1 la toma de decisiones en Estrasburgo. \"Por ejemplo, podr\u00eda a\u00f1adir volatilidad a los mercados financieros en momentos como la aprobaci\u00f3n del presupuesto de la UE o ante la toma de decisiones legislativas de calado\", alertan.\n\nEst\u00e1 por ver, recuerdan los expertos consultados, si las formaciones euroesc\u00e9pticas logran forman un bloque conjunto en el Parlamento, como est\u00e1n intentando la francesa Marine Le Pen y el holand\u00e9s Geert Wilders o forman parte de los eurodiputados no adscritos a ning\u00fan gran grupo del Parlamento. Desde Citi explican que \"estos partidos son todav\u00eda un grupo mixto de cr\u00edticos con Bruselas, populistas antisistema y nacionalistas tradicionales, incluso extremistas, con poco en com\u00fan que les pueda unir en Estrasburgo.\" Tambi\u00e9n es una inc\u00f3gnita si Jean-Claude Juncker, l\u00edder del Partido Popular Europeo, preside la Comisi\u00f3n al ser el candidato del partido m\u00e1s votado o el l\u00edder del grupo socialdem\u00f3crata, el alem\u00e1n Martin Schulz, busca formar otras mayor\u00edas. En el pa\u00eds germano, la formaci\u00f3n de Angela Merkel revalid\u00f3 ayer su victoria en las urnas.\n\nNatalia Aguirre, analista de Renta 4, piensa que los mercados est\u00e1n en modo BCE. \"Pienso que sin las expectativas de actuaci\u00f3n por parte del banco central en su reuni\u00f3n de junio la reacci\u00f3n a los resultados de las elecciones habr\u00eda sido moderamente bajista. Aunque no ha habido sorpresas may\u00fasculas, es negativo el avance de partidos eur\u00f3fobos en Francia, Reino Unido, Dinamarca, Grecia... No es el mejor sesgo de fondo para un proyecto europeo que debe avanzar en la integraci\u00f3n\", explica. Esta experta tambi\u00e9n alerta de los riesgos que puede tener la irrupci\u00f3n de formaciones euroesc\u00e9pticas en el Parlamento Europeo en el medio plazo.\n\nCiti destaca en un informe otra vertiente posible del auge de las formaciones euroesc\u00e9pticas: su influencia en la pol\u00edtica interna de los Estados donde estos partidos han triunfado. \"Aunque las implicaciones para la pol\u00edtica europea son limitadas desde nuestro punto de vista, los resultados de las elecciones ejercer\u00e1n presi\u00f3n sobre los gobiernos nacionales\". Desde Barclays no esperan que el auge de los partidos euroesc\u00e9pticos vaya a alterar el equilibrio pol\u00edtico general en el Parlamento Europeo, aunque \"la crisis de confianza en las instituciones europeas deber\u00e1 ser tomada muy en serio por el pr\u00f3ximo Parlamento y la pr\u00f3xima Comisi\u00f3n\".\n\nPor su parte, Diego Jim\u00e9nez-Albarr\u00edn, responsable de renta variable del centro de inversiones de Deutsche Bank, apunta que \"con independencia del ruido inicial, el efecto de estas elecciones sobre la econom\u00eda europea y sobre los mercados ser\u00e1 limitado. El Parlamento Europeo tiene mucho que decir sobre muchas \u00e1reas relevantes, pero no demasiado sobre temas como el manejo de la crisis del euro o la estrategia de crecimiento en Europa\".\n\nDiego Gonz\u00e1lez, socio director de la Eafi Bull4All asegura que \u201cen \u00faltimo t\u00e9rmino, los resultados de las elecciones no ponen en riesgo las reformas b\u00e1sicas y los programas de austeridad, en una Europa d\u00f3nde tiene m\u00e1s poder econ\u00f3mico el BCE que el Parlamento, al menos de cara a los mercados\u201d. La tesis que manejan los mercados es que populares y socialdem\u00f3cratas alcanzar\u00e1n un acuerdo para dar estabilidad a la Euroc\u00e1mara ante la irrupci\u00f3n de nuevas formaciones. Desde Citi avisan del impacto que estos resultados pueden tener en la pol\u00edtica interna de aquellos pa\u00edses miembros de la UE en los que han triunfado nuevos partidos pol\u00edticos, ya que los actuales Gobiernos quedan en una situaci\u00f3n fr\u00e1gil y se sentir\u00e1n presionados por el apoyo ciudadano a nuevas formaciones.\n\nCon todo, la sesi\u00f3n de hoy es algo at\u00edpica para medir las reacciones de los resultados electorales en los mercados porque est\u00e1n cerradas las Bolsas estadounidense y brit\u00e1nica (donde, por cierto, gan\u00f3 el partido eur\u00f3fobo Ukip). \u201cWall Street supone la referencia m\u00e1s importante para la renta variable y Londres para el mercado de divisas. Ante la ausencia de referencias, se impone la tendencia de fondo en los mercados, que es moderadamente alcista\u201d, apunta Francisco Javier Arco, analista de XTB.\n\nOtras elecciones, las presidenciales de Ucrania, tambi\u00e9n centran la atenci\u00f3n de los inversores. La victoria de Petr\u00f3 Poroshenko, un candidato partidario de acercar al pa\u00eds a Europa pero tambi\u00e9n de conceder m\u00e1s autonom\u00eda a las regiones prorrusas del este tranquiliza a los inversores, que ven m\u00e1s cercana una posible soluci\u00f3n dialogada al conflicto que vive aquel pa\u00eds mediante una negociaci\u00f3n con Rusia.\n\nOtra referencia del d\u00eda ha sido el \u00edndice de confianza del consumidor en Alemania, que se mantiene estable en mayo en su nivel m\u00e1s alto en m\u00e1s de siete a\u00f1os. Entre las referencias macro de esta semana, desde EE UU llegar\u00e1n los pedidos de bienes duraderos de abril, el \u00edndice de precios de la vivienda de marzo, la confianza de los consumidores de mayo o la segunda lectura del PIB; y en Europa, los \u00edndices de confianza sectoriales del mes de mes de mayo. Estas cifras macroecon\u00f3micas pondr\u00e1n a prueba las subidas de hoy en las Bolsas.\n\nEn el mercado secundario de deuda, donde m\u00e1s directamente se pueden calibrar las inquietudes de los inversores sobre los riesgos pol\u00edticos en los distintos pa\u00edses, reina la calma. Es m\u00e1s, caen los intereses de la deuda perif\u00e9rica. La rentabilidad del bono espa\u00f1ol a diez a\u00f1os desciende hasta el 2,89%, con la prima de riesgo en los 148 puntos b\u00e1sicos. Caen tambi\u00e9n los intereses de la deuda soberana de Grecia (hasta el 6,23%) e Italia (2,98). Tan solo suben levemente el bund germano (hasta el 1,41%) y el bono franc\u00e9s a diez a\u00f1os (1,82%). .\n\nEl euro apenas reacciona a las elecciones a la Euroc\u00e1mara. La moneda \u00fanica europea se aprecia levemente hasta los 1,365 d\u00f3lares.", "images": ["https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2014/05/26/mercados/1401081930_596050_1401083240_noticia_normal.jpg", "https://d500.epimg.net/t.gif"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2014/05/26/mercados/1401081930_596050_1401083240_noticia_normal.jpg", "date": "26/05/2014"}, "rank_219": {"title": "\u201cEuropa tiene adversarios que prefieren que la UE se desmantele\u201d", "text": "El euroescepticismo crece en Europa, pero a\u00fan queda gente que defiende el proyecto europe\u00edsta. Como Nicol\u00e1s de Santis (Madrid, 1966), presidente de las consultora y centro de estudios Gold Mercury, que cree que la Uni\u00f3n Europea (UE) debe someterse a un proceso de \u201crebranding\u201d, un cambio mucho m\u00e1s profundo de lo que sugiere la mera traducci\u00f3n de ese t\u00e9rmino al castellano, cambio de imagen. Y que, desde luego, debe ir mucho m\u00e1s all\u00e1 de un simple cambio de logotipo porque \u201cEuropa tiene adversarios que prefieren que la Uni\u00f3n Europea se desmantele\u201d, explica De Santis.\n\nCon sede en Londres y fundada en 1961 por el productor de cine italiano Eduardo de Santis, Gold Mercury \u201ctrabaja con gobiernos y con corporaciones para hacer visi\u00f3n estrat\u00e9gica a largo plazo, marcas, modelos innovadores de negocios\u201d. Entre sus nuevos proyectos est\u00e1 el de relanzar la imagen de la Uni\u00f3n Europea. Pero no desde dentro, no como la UE como consultora, sino desde fuera, con la ayuda financiera de gente como el inversor estadounidense Todd Ruppert (RTR International) \u201cporque cree que la UE es importante\u201d.\n\nPor eso han creado Brand EU. \u201cEsto lo hacemos nosotros como iniciativa propia, no con la UE como cliente. Hemos decidido que este proyecto sea globalmente independiente por parte nuestra para poder decir lo que queramos porque la UE no es perfecta pero pensamos que es algo bueno para la humanidad. Desde ese punto de vista decidimos estructurarlo como un centro de estudios donde acumulamos recursos y conocimiento porque este no es un problema que se resuelve en diez d\u00edas\u201d, explica Nicol\u00e1s de Santis.\n\n\u201cConvencimos a Enrique Bar\u00f3n Crespo, que ha sido presidente del Parlamento Europeo, para que sea uno de los l\u00edderes del centro. B\u00e1sicamente lo que hacemos es empezar a desarrollar asociaciones, relaciones con medios para desarrollar proyectos y campa\u00f1as para que los ciudadanos entiendan realmente qu\u00e9 es Europa y se interesen por ella\u201d, a\u00f1ade.\n\n\u201cEuropa tiene adversarios que prefieren que la UE se desmantele. Y como los pol\u00edticos han estado haciendo Europa a nivel de elite, el ciudadano se ha quedado atr\u00e1s y el mundo euroesc\u00e9ptico se ha ido aprovechando de esa falta de gesti\u00f3n de la identidad europea. Y nuestro objetivo es crear identidad europea, porque no existe. Lo que existe es un concepto de UE que es sobre todo elitista, pol\u00edtica de alto nivel, y al ciudadano le ha llegado muy poco. Y el problema ha aumentado con la austeridad\u201d.\n\nPero, \u00bfc\u00f3mo se consigue eso? \u201cNosotros entendemos bien el problema porque lo hemos estado tratando desde hace 20 a\u00f1os. No se trata de hacer un cambio de logotipo. Cada seis meses hay un logotipo nuevo sobre la presidencia de la UE. Unos son m\u00e1s bonitos que otros, pero el problema europeo no es un problema de logotipo, es un problema de identidad\u201d, asegura De Santis.\n\n\u201cLo primero que estamos haciendo es abordar los mitos sobre Europa que utilizan los euroesc\u00e9pticos para mentir sobre la UE. Lo segundo, desarrollar cu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual de la identidad europea. Y lo tercero es desarrollar mensajes que le lleguen al ciudadano para explicarle qu\u00e9 es la UE, porque a un ciudadano no le puedes explicar que la UE es un h\u00edbrido entre una federaci\u00f3n y una organizaci\u00f3n internacional, porque no lo va a entender\u201d, advierte.\n\n\u201cEl producto est\u00e1 rodeado de cosas negativas porque los euroesc\u00e9pticos han hecho muy buen trabajo, han cogido los agravios de la gente y los han usado como un problema europeo aunque en muchos casos se trata de un problema nacional\u201d, admite Nicol\u00e1s de Santis.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "16/06/2014"}, "rank_50": {"title": "Euroescepticismo: entre la crisis europea y los malestares democr\u00e1ticos nacionales", "text": "ALBERT AXIL\u00c0\n\nLa crisis econ\u00f3mica europea parece haber exacerbado el euroescepticismo, a la luz de los resultados electorales de las elecciones de mayo de 2014 y de la evoluci\u00f3n de las encuestas del Eurobar\u00f3metro desde 2007. Sin embargo, esta evoluci\u00f3n parece vincularse no s\u00f3lo a la evoluci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica europea sino a la evoluci\u00f3n de los distintos malestares democr\u00e1ticos nacionales.\n\n\n\nGr\u00e1fico 1. Beneficio de pertenecer a la UE\n\nFuente: Eurobar\u00f3metro n.67-79. Comisi\u00f3n Europea.\n\nUna primera conclusi\u00f3n del an\u00e1lisis de las encuestas del Eurobar\u00f3metro realizadas entre 2007 y 2013 nos puede llevar a pensar que si bien la evoluci\u00f3n de la imagen de la UE y la confianza en sus instituciones ha sido paralela en los cuatro grandes pa\u00edses de la zona Euro -respondiendo a una misma tendencia general europea-, la evoluci\u00f3n en el apoyo a la pertenencia del propio pa\u00eds a la Uni\u00f3n -as\u00ed como el balance de beneficios de pertenecer al club comunitario- parece estar relacionada con la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda nacional, la percepci\u00f3n del rol del propio pa\u00eds en la direcci\u00f3n del proyecto europeo y las consecuencias que ha tenido la actual crisis en los sistemas democr\u00e1ticos nacionales.\n\nLos alemanes, por ejemplo, parecen haber recuperado su imagen positiva de la Uni\u00f3n y la percepci\u00f3n de que la pertenencia a la UE les conviene e incluso les beneficia como pa\u00eds desde finales de 2011, a medida que su econom\u00eda se recuper\u00f3 de la recesi\u00f3n de 2009 y vieron reforzado el liderazgo europeo de la canciller Angela Merkel. A pesar de ello, siguen desconfiando de unas instituciones que no est\u00e1n suficientemente controladas democr\u00e1ticamente.\n\nLos franceses, por su parte, parecen vincular su euroescepticismo a la percepci\u00f3n del rol del liderazgo europeo que ejerce su presidente y a la p\u00e9rdida de soberan\u00eda nacional. Los franceses no estaban satisfechos con la posici\u00f3n subordinada del presidente Sarkozy en el t\u00e1ndem franco-alem\u00e1n y esperaron que el nuevo presidente Fran\u00e7ois Hollande reequilibrara el eje en favor de Francia. La percepci\u00f3n que este reequilibrio no se ha producido -ni se producir\u00e1- ha conllevado una profundizaci\u00f3n del euroescepticismo franc\u00e9s.\n\nPor el contrario, la opini\u00f3n de italianos y espa\u00f1oles parece evolucionar en funci\u00f3n de si se sienten ciudadanos europeos con capacidad de influencia o ciudadanos de \"democracias intervenidas\" subordinados a las decisiones tomadas desde Bruselas. El incremento del euroescepticismo italiano y espa\u00f1ol parece ir muy vinculado a dos fechas muy concretas: mayo de 2010, cuando el Consejo Europeo obliga al gobierno espa\u00f1ol a aceptar y tomar medidas de disminuci\u00f3n dr\u00e1stica del gasto p\u00fablico para contener el d\u00e9ficit y el nivel de endeudamiento; y noviembre de 2011, cuando Merkel y Sarkozy provocan la ca\u00edda del gobierno Berlusconi e impulsan la formaci\u00f3n de un nuevo gobierno t\u00e9cnico encabezado por Mario Monti.\n\nPodemos concluir que el descenso del apoyo utilitario y afectivo a la Uni\u00f3n responde a tres procesos distintos en los que subyace un fuerte componente democr\u00e1tico: en Francia responde a un profundo \"malestar nacional\" -previo a la crisis- por la p\u00e9rdida de soberan\u00eda; en Espa\u00f1a e Italia son consecuencia de un nuevo \"malestar democr\u00e1tico\" generado por la sensaci\u00f3n de vivir en una \"democracia intervenida\" por la UE; y en Alemania son consecuencia de un cierto \"desconcierto democr\u00e1tico\" debido a la conciencia de que las instituciones comunitarias act\u00faan sin mandato democr\u00e1tico claro. Es decir, el incremento del euroescepticismo s\u00f3lo se explica por la conjunci\u00f3n entre crisis econ\u00f3mica y crisis democr\u00e1tica.\n\n*Albert Axil\u00e0 es autor de Crisis econ\u00f3mica y euroescepticismo, un Estudio de Progreso de la Fundaci\u00f3n Alternativas. Licenciado Ciencias Pol\u00edticas por la UAB, es doctorando en integraci\u00f3n europea, y ha sido colaborador del Instituto Universitario de Estudios Europeos de la UAB.\n\n*Estudios de Progreso es un programa de la Fundaci\u00f3n Alternativas dirigido a promover la elaboraci\u00f3n de propuestas de progreso y cambio social por parte de j\u00f3venes investigadores.", "images": ["https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/nicolas-sartorius.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/paloma_roman.jpg", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef01b7c6e4bc14970b-200wi", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/kattya-cascante.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/antonio_quero.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/enrique-bustamante.jpg", "http://pxlctl.elpais.com/pxlctl.gif", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/carlos-maravall.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/jm_perez_medina.jpg", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef01b8d06eadd2970c-pi", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/erika-rodriguez.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/luis_fernando.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/carles_manera.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/ana-belen.jpg?0", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/vicente-palacio.jpg", "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef01b8d06eadd2970c-400wi", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/ja_noguera.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/jose-luis-escario.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/stuart_medina.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/javier-rey.jpg", "https://prisacom.112.2o7.net/b/ss/prisacomelpaiscom,prisacomglobal/1/H.26--NS/0", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/alfons-martinell.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/carlos-carnero.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/sandra-leon.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/jesus_prieto.jpg", "https://blogs.elpais.com/internacional/alternativas/img/sarralde.jpg"], "top_image": "https://blogs.elpais.com/.a/6a00d8341bfb1653ef01b8d06eadd2970c-pi", "date": "22/09/2014"}, "rank_149": {"title": "Europa desde la iconoclastia", "text": "\u00bfQui\u00e9n gobierna en Europa?, de Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca, es un ensayo l\u00facido: estupendo e inquietante. Estupendo por su iconoclastia. Porque agarra el asunto de la gobernanza/gobernaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea desde donde toca: la crisis de 2008. Y c\u00f3mo, a su comp\u00e1s, se han trastocado la arquitectura de la uni\u00f3n monetaria, los equilibrios institucionales de los Veintiocho, las funciones de las democracias nacionales.\n\nY por su tesis central: la condici\u00f3n pol\u00edtica ineludible para realizar ulteriores cesiones de soberan\u00eda nacional (si tal cosa existe) estriba en que \"se recupere en la pr\u00e1ctica a nivel europeo en forma de mayor, mejor y m\u00e1s efectivo margen de actuaci\u00f3n\". Debe haber un estrecho paralelismo entre los nuevos traspasos (de poderes sobre el presupuesto, la banca, el Tesoro) hacia \"Bruselas\" (Comisi\u00f3n y Consejo) y el traspaso a \"Estrasburgo\" (Parlamento) de su control pol\u00edtico. So pena de incurrir en d\u00e9ficit democr\u00e1tico y de incrementar la ya creciente desafecci\u00f3n popular hacia Europa, convertida por los Gobiernos en chivo expiatorio de todo mal.\n\nOtros aciertos: su explicaci\u00f3n sobre la \"tecnocracia\", o encargo de gesti\u00f3n a t\u00e9cnicos o cuerpos t\u00e9cnicos de materias muy especializadas, a cambio de resultados eficientes (pero no su aplicaci\u00f3n indiscriminada a \"Bruselas\", como suced\u00e1neo de conceptos como \"burocracia\" o \"monstruo burocr\u00e1tico\", tan caros a Margaret Thatcher); su cr\u00edtica a la conversi\u00f3n de los Parlamentos nacionales en legitimadores de lo decidido despu\u00e9s de decidido, y no antes; su carga contra abusos institucionales como las cartas-ultimatos del BCE a Espa\u00f1a e Italia en plena crisis, pero tambi\u00e9n su aplauso a esta instituci\u00f3n como \"poder federador\" europeo; el convencional aguij\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica alemana\u2026 seguido del respeto al debate democr\u00e1tico y al juego institucional de ese pa\u00eds; la acertada foto de los nuevos populismos, aunque en una evaluaci\u00f3n que los sobredimensiona: no es exacto (a\u00fan) que \"ya no son minoritarios\"\u2026 Y as\u00ed decenas de apuntes. Lean el libro.\n\nPero l\u00e9anlo tambi\u00e9n cr\u00edticamente, desde la irreverencia. Porque Torreblanca lleva su eurocriticismo a la frontera del euroescepticismo cuando no solo exige mayor control democr\u00e1tico a los poderes europeos, sino que muestra excesiva nostalgia del Estado-naci\u00f3n y de la soberan\u00eda nacional. Porque tiende a envolver esa deriva con un abuso de conceptos como la \"soberan\u00eda democr\u00e1tica\" de J\u00fcrgen Habermas aplicada a la soberan\u00eda nacional, o el \"vaciamiento constitucional\" pre\u00f1ado de connotaciones negativas en lugar de la m\u00e1s positiva \"federalizaci\u00f3n\".\n\nY parece haberse dejado en el tintero lo que \u00e9l mismo tantas veces ha escrito, que la crisis econ\u00f3mica soliviantadora de la gobernanza europea ha sido y es brutal, recidivante. Y pues, los fallos sist\u00e9micos afectan no solo a las instituciones comunes, sino a todas, y a todas las corporaciones y profesiones, no solo a las mal\u00e9ficas \u00e9lites pol\u00edticas, que opone a la ben\u00e9fica ciudadan\u00eda.\n\nAdem\u00e1s, deja en el limbo si el nuevo andamiaje de la uni\u00f3n econ\u00f3mico-monetaria inventado en este lustro (fondos de rescate, paquetes fiscales, nuevo rol del BCE\u2026) es un mero c\u00f3ctel de medidas improvisadas o enhebra una refundaci\u00f3n, a\u00fan imperfecta, de la Uni\u00f3n. Con todos esos defectos, y algunos m\u00e1s, el bistur\u00ed de Torreblanca corta muy fino. Con rotundidad envidiable.\n\n\u00bfQui\u00e9n gobierna en Europa? Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca. Libros de la Catarata. Madrid, 2014", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/10/03/babelia/1412353508_565642_1412354607_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/10/03/babelia/1412353508_565642_1412354607_noticia_normal.jpg", "date": "03/10/2014"}, "rank_175": {"title": "El Capit\u00e1n Euro contra el villano euroesc\u00e9ptico", "text": "El villano est\u00e1 dentro y campa a sus anchas. El mal\u00e9fico euroescepticismo se ha introducido en los parlamentos nacionales y hasta se ha hecho fuerte en el de Estrasburgo. Nacionalismos, xenofobia, populismo\u2026 todo aquello contra lo que naci\u00f3 la Uni\u00f3n Europea vuelve a escena con fuerza. Castigado por la crisis de la uni\u00f3n monetaria, amenazado su principio de libre circulaci\u00f3n de personas, desafiado por la promesa de un refer\u00e9ndum sobre la separaci\u00f3n de Reino Unido, el proyecto europeo parece pedir a gritos la ayuda de un superh\u00e9roe. No teman: aqu\u00ed est\u00e1.\n\nQue tiemblen Nigel Farage y Marine Le Pen. Llega el Capit\u00e1n Euro. Embutido su musculado cuerpo en un uniforme azul y blanco, al m\u00e1s puro estilo de los h\u00e9roes de la Marvel, el Capit\u00e1n Euro posee un solo superpoder: la persuasi\u00f3n. Y, como su compa\u00f1ero de profesi\u00f3n Batman, tiene detr\u00e1s una especie de instituci\u00f3n fil\u00e1ntropa. Un think tank, en la terminolog\u00eda del siglo XXI. \u201cConsideramos que la UE es un bien global\u201d, explica Nicol\u00e1s de Santis, madrile\u00f1o de 48 a\u00f1os, apasionado europe\u00edsta, presidente del think tank londinense Gold Mercury y verdadero padre del Capit\u00e1n Euro. \u201cLa paz, la solidaridad, la sostenibilidad\u2026 los valores que promueve son buenos para el mundo. Pero creemos que es un proyecto dif\u00edcil de entender. Hay un problema de marca\u201d. Y ah\u00ed es donde entra este prestigioso centro de estudios y consultor\u00eda, fundado en 1961 por el productor de cine italiano Eduardo de Santis, padre de Nicol\u00e1s, que \u201ctrabaja con gobiernos y corporaciones para navegar por la complejidad global y construir los modelos de negocio y marcas del futuro\u201d.\n\nEsta no es la primera misi\u00f3n del Capit\u00e1n Euro. En la era pre-Mastricht, a principios de los a\u00f1os 90, Gold Mercury realiz\u00f3 un trabajo de consultor\u00eda para el Parlamento Europeo. Estudiaron su identidad y su imagen para concluir, b\u00e1sicamente, que no la ten\u00eda. \u201cHab\u00eda una uni\u00f3n de pa\u00edses, un mercado \u00fanico, instituciones comunes y hasta iba a haber una misma moneda, pero era dif\u00edcil de entender\u201d, explica De Santis. \u201cEl ciudadano percib\u00eda que hab\u00eda un proyecto de uni\u00f3n, pero no lo comprend\u00eda en toda su complejidad, como comprende, en mayor o menor medida, el funcionamiento de un pa\u00eds. O a veces lo entend\u00eda, pero no lo amaba. Les dijimos que deb\u00edan trabajar la imagen de marca, pero no nos hicieron caso. Entonces creamos por nuestra cuenta el Capit\u00e1n Euro, como una mascota para lanzar la moneda \u00fanica\u201d.\n\nVi\u00f1eta del Capit\u00e1n Euro con Vlad\u00edmir Putin.\n\nHan pasado casi 20 a\u00f1os de aquella primera misi\u00f3n autofinanciada, que tuvo un considerable impacto en t\u00e9rminos de m\u00e1rketing. Ahora la UE tiene 28 miembros, no 12. \u201cY seguimos con el mismo problema pero aumentado\u201d, opina De Santis. \u201cLa UE sigue sin poder gestionar su marca\u201d.\n\nAs\u00ed que decidieron gestionarla ellos y crearon la marca Europa. \u201cSomos el departamento de m\u00e1rketing no oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d, bromea De Santis. \u201cNo nos pagan por ello pero estamos haciendo su trabajo\u201d. El proyecto se financia con aportaciones desinteresadas de gente como el inversor estadounidense Todd Ruppert, cuyo padre luch\u00f3 en Europa en la Segunda Guerra Mundial. \u201cNos da mucha libertad no tener cliente\u201d, explica De Santis. \u201cNo trabajamos para la Comisi\u00f3n, nos podemos meter con quien queramos. Antes el Capit\u00e1n Euro era m\u00e1s neutral. Ahora podemos entrar m\u00e1s en temas pol\u00edticos\u201d.\n\nEl Capit\u00e1n Euro es en realidad Adam Andros, un ex periodista de investigaci\u00f3n que, cubriendo los conflictos de la antigua Yugoslavia, descubri\u00f3 la necesidad de una Europa fuerte y unida. Desde entonces, junto a la bella Europa y el lobo Lupo, combate a su archienemigo el malvado D. Vider, que solo quiere dividir la UE. Por sus aventuras -que pueden leerse en su web en ingl\u00e9s, y ya est\u00e1n traducidas al italiano, alem\u00e1n, croata y, ahora, al espa\u00f1ol- desfilan personajes reales, como un Vlad\u00edmir Putin a pecho descubierto, el matrimonio Obama al tel\u00e9fono desde el despacho oval de la Casa Blanca, Angela Merkel, Jean-Claude Juncker o David Cameron. \u201cLa gente nos dice que estamos locos\u201d, admite De Santis. \u201cNos preguntan por qu\u00e9 lo hacemos, pero la respuesta es muy sencilla. Como think tank de marca y visi\u00f3n estrat\u00e9gica, creemos que, si no se gestiona bien esta marca, podemos ir hacia una ruptura. Y eso ser\u00eda terrible\u201d.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418329672_624454_1418330514_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418329672_624454_1418330514_noticia_normal.jpg", "date": "12/12/2014"}, "rank_202": {"title": "Cameron, ant\u00eddoto contra el \u2018Brexit\u2019", "text": "La inesperada mayor\u00eda absoluta tory ha sido recibida en el continente como un paso hacia la salida de Reino Unido de la UE. Es lo contrario. David Cameron, atenazado en la anterior legislatura por la presi\u00f3n al alim\u00f3n del UKIP y el ala antieuropea de su partido, se vio arrastrado entonces a acentuar su euroescepticismo. Esa presi\u00f3n ha ca\u00eddo ahora en picado.\n\nHoy es due\u00f1o y se\u00f1or de los tories porque puede exhibir la mayor\u00eda absoluta que esperaban en 2010. Y el UKIP ha perdido gran parte de su capacidad de presi\u00f3n. No solo no ha sido elegido su l\u00edder y hombre orquesta, Nigel Farage, sino que ha visto erosionada su base electoral: se ha acercado a los cuatro millones de votos, pero ha perdido medio mill\u00f3n respecto a las europeas de 2014, cuando ganaba concejal\u00edas y arrasaba cubriendo vacantes en los Comunes. No es que el UKIP ya no pinte nada, pero pinta menos. Su gran logro es haber forzado la convocatoria del refer\u00e9ndum sobre la UE.\n\nPorque ese refer\u00e9ndum, aunque patrocinado solo por los tories, es inevitable desde hace ya tiempo. Solo una victoria aplastante del laborista Ed Miliband pod\u00eda haberlo cuestionado, pero ese era un escenario imposible. Y una victoria a medias les habr\u00eda dejado en manos de otros partidos y en especial de los independentistas escoceses del SNP. Eso habr\u00eda exacerbado el antieurope\u00edsmo entre los conservadores.\n\nLa alternativa, una corta victoria tory, habr\u00eda dejado a Cameron reh\u00e9n de esos mismos euroesc\u00e9pticos. En cambio, ahora puede pilotar a su gusto la nave conservadora, buscar un acuerdo decente con Europa que le permita convocar el refer\u00e9ndum con alg\u00fan as en la mano, y ganarlo. Depende de que \u00e9l mismo tenga la sensatez de no pedir la luna.\n\nLa aplastante victoria del SNP en Escocia tambi\u00e9n apuntala la permanencia brit\u00e1nica: si Reino Unido se marchara, el SNP convocar\u00eda un segundo refer\u00e9ndum de independencia. Y esta vez lo podr\u00eda ganar. En esas circunstancias, lo m\u00e1s natural es que los ingleses ratifiquen su permanencia en la UE por las mismas razones por las que los escoceses rechazaron la independencia: el coraz\u00f3n les pide irse, pero la cabeza les pide quedarse. El Brexit ya no depende de Nigel Farage, sino de lo que haga David Cameron.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_internacional.png", "date": "14/05/2015"}, "rank_2": {"title": "El techo del euroescepticismo y las alas del nacionalismo", "text": "Si uno lee la prensa europea parece que el euroescepticismo est\u00e1 inundando el Viejo Continente. La narrativa es conocida. La Uni\u00f3n Europea ha gestionado mal la crisis financiera global de 2008 y la europea iniciada en 2010. Esto ha descarrilado el proyecto europeo. En los pa\u00edses deudores del sur la sensaci\u00f3n es que la UE solo impone austeridad y sacrificio (es decir, se ha convertido en el poli malo). Por otro lado, las poblaciones acreedoras del norte se est\u00e1n hartando de que la Comisi\u00f3n Europea no sea capaz de reformar las sociedades del sur (para el norte, la UE es tambi\u00e9n un poli malo, pero no por cruel, sino por incompetente).\n\nEste descontento se ha visto reflejado en las \u00faltimas elecciones al Parlamento Europeo. Los partidos euroesc\u00e9pticos han pasado de un 20% a un 30% de representaci\u00f3n. Que uno de cada tres eurodiputados est\u00e9 en contra de una mayor integraci\u00f3n europea (algo necesario para salvar el euro) es preocupante. Sin embargo, estas cifras est\u00e1n infladas. Est\u00e1 claro que el grupo de los no-inscritos, formado por partidos de extrema derecha como el Frente Nacional y la Liga Norte, y los Comunistas griegos, son anti-europeos. Lo mismo se puede decir de la agrupaci\u00f3n Europa Libre y Democracia Directa, que alberga al Partido Independentista Brit\u00e1nico (UKIP). Aunque m\u00e1s moderados, los Conservadores y Reformistas Europeos (CRE), liderados por los Tories, tambi\u00e9n se oponen a la idea de una mayor integraci\u00f3n pol\u00edtica en Europa.\n\nPero, \u00bfy la izquierda radical? \u00bfSon anti-europeos o est\u00e1n a favor de una mayor integraci\u00f3n, pero sobre bases sociales y econ\u00f3micas diferentes? Esta distinci\u00f3n es importante ya que no es lo mismo ser un euroesc\u00e9ptico que un eurocr\u00edtico. No es lo mismo Marine Le Pen que Pablo Iglesias. Si quitamos a la Izquierda Radical, la representaci\u00f3n de los euroesc\u00e9pticos cae al 23%. Incluso ese porcentaje es generoso porque en el partido Cinco Estrellas de Pepe Grillo hay m\u00e1s eurocr\u00edticos que euroesc\u00e9pticos. Alg\u00fan que otro eurocr\u00edtico tambi\u00e9n se encuentra entre los Tories. Con lo cual, el euroescepticismo \u201cduro\u201d ocupa alrededor del 20% del PE. Una cifra no desde\u00f1able, pero tampoco escalofriante.\n\nThomas Risse, estudioso de las opiniones p\u00fablicas europeas, tambi\u00e9n piensa que la amenaza del euroescepticismo est\u00e1 exagerada. Insiste en que hay que diferenciar los eurocr\u00edticos de los euroesc\u00e9pticos y opina que estos \u00faltimos no pasan del 15%-20% en ninguno de los pa\u00edses, y en muchos de ellos, como en Alemania, ni siquiera son capaces de movilizar esos votos, ya que la Alternativa para Alemania (AfD, por sus siglas en alem\u00e1n) no llega al 10%. Adem\u00e1s, todos los partidos que se consideran euroesc\u00e9pticos pronto se dan cuenta de que el antieurope\u00edsmo tiene un techo de votos. Lo que moviliza a las capas sociales descontentas no es el discurso anti-europeo, sino anti-inmigrante. Es por eso que el Frente Nacional, UKIP e incluso AfD se aferran a esa agenda. Hoy el eje pol\u00edtico no est\u00e1 entre ser pro o anti-europeo. Si no m\u00e1s bien entre el voto cosmopolita, que est\u00e1 a favor de una mayor integraci\u00f3n, y el nacionalista, que repudia al extranjero.\n\nEn Europa los ganadores de la globalizaci\u00f3n se sienten m\u00e1s identificados con la UE y est\u00e1n a favor del euro y de una mayor integraci\u00f3n, mientras que los perdedores no se sienten representados y se oponen al proyecto europeo. El Eurobar\u00f3metro as\u00ed lo confirma. Los j\u00f3venes, con estudios universitarios, con buen empleo y con buenos salarios se sienten mucho m\u00e1s ciudadanos de la UE que la gente mayor, con pocos estudios y trabajos mal remunerados. Solo el 50% de los que abandonan el colegio antes de los 15 a\u00f1os se sienten ciudadanos europeos, ese porcentaje sube hasta el 73% entre los que tienen estudios superiores. Los ejecutivos (76%) y los aut\u00f3nomos (66%) son los que m\u00e1s europeos se sienten. Los que menos, la clase obrera (53%).\n\nEsto nos lleva a varias conclusiones. La primera es que muchos de los que se oponen a la UE, realmente est\u00e1n en contra de la globalizaci\u00f3n. El problema para ellos es que aunque la UE desapareciese, la globalizaci\u00f3n y sus efectos negativos seguir\u00edan aqu\u00ed. Australia es un pa\u00eds soberano y est\u00e1 muy lejos de la UE, pero la globalizaci\u00f3n y sus desigualdades est\u00e1n muy presentes en Australia.\n\nLa segunda es que el euroescepticismo todav\u00eda es minoritario. El 59% de los encuestados se considera tanto ciudadano de su pa\u00eds como de la UE, mientras que el 39% \u201csolo\u201d de su pa\u00eds. Hay una clara diferencia entre la zona euro, donde el 62% se considera europeo y la no-zona euro donde solo el 53% lo hace. El Reino Unido es el pa\u00eds menos europe\u00edsta. El 58% de su poblaci\u00f3n solo se considera brit\u00e1nica. La tercera conclusi\u00f3n, sin embargo, es que la UE debe evitar el aumento en las desigualdades. La precariedad y la pobreza son un caldo de cultivo para el nacionalismo y el anti-europe\u00edsmo. Por lo tanto conseguir crecimiento y empleo deben ser la prioridad de Bruselas.\n\nFinalmente, como los socialdem\u00f3cratas y los verdes suelen ser cosmopolitas y pro-europeos, van a ser dos corrientes ideol\u00f3gicas diferentes las que van a determinar el futuro de Europa. La primera es el centro-derecha. Si le da alas al nacionalismo como est\u00e1n haciendo Cameron y Sarkozy, el proyecto europeo se desintegrar\u00e1. Si sigue una trayectoria m\u00e1s cosmopolita e integradora como ha propuesto Merkel, que ha llegado a decir que el Islam es parte de la cultura alemana, todav\u00eda hay esperanza. La segunda es la izquierda radical, y aqu\u00ed el concepto clave es el de \u201crecuperar la soberan\u00eda\u201d, como defienden Syriza y Podemos. Si esto quiere decir que hay que aferrarse al nacionalismo metodol\u00f3gico de la izquierda m\u00e1s dogm\u00e1tica, la UE tiene un camino de piedras por delante. Si en cambio el objetivo es recuperar la soberan\u00eda a nivel europeo siguiendo un proceso federalista, entonces es posible que la idea de una Uni\u00f3n, cada vez m\u00e1s integrada, perviva.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/07/017350161_30300-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/10/1521815736701-e1539766070922-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/10/r-e1540228651589-360x203.jpeg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/09/Miguel-Otero-Iglesias_avatar_1442502660-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/Nigel-Farage1-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/Nigel-Farage1.jpg"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/Nigel-Farage1.jpg", "date": "20/05/2015"}, "rank_16": {"title": "Una \u2018mili\u2019 civil para frenar el euroescepticismo de los j\u00f3venes", "text": "El ascenso electoral de los partidos euroesc\u00e9pticos o xen\u00f3fobos se debe en parte a la movilizaci\u00f3n del voto juvenil (18 a 24 a\u00f1os), franja de edad que se distancia a pasos agigantados del proyecto de integraci\u00f3n puesto en marcha por sus abuelos o bisabuelos tras la II Guerra Mundial.\n\nPara esa nueva generaci\u00f3n, \u201cEuropa se ha convertido en un factor de incertidumbre\u201d, seg\u00fan un informe impulsado por el Gobierno italiano y elaborado por el centro de estudios Volta.\n\nEl documento, presentado en Bruselas el pasado 17 de marzo por el primer ministro italiano Matteo Renzi, considera imprescindible recuperar la confianza de los j\u00f3venes. Y plantea como soluci\u00f3n la creaci\u00f3n de un Servicio Civil Europeo, abierto a todos los j\u00f3venes de 18 a 25 a\u00f1os, para que presten servicio en otro pa\u00edses durante un per\u00edodo de 6 a 12 meses en \u00e1reas como la asistencia a ancianos o refugiados, la protecci\u00f3n del medioambiente o en organismos culturales. El salario correr\u00eda a cargo del presupuesto europeo (70%) y del pa\u00eds de origen (30%).\n\nEl plan, bautizado como Odysseus (Odiseo), sigue la estela de las becas Erasmus, que desde los a\u00f1os 1980 han permitido a miles de universitarios cursar una parte de sus estudios en otro pa\u00eds de la UE. La Comisi\u00f3n Europea las considera un gran \u00e9xito.\n\nEl documento italiano, sin embargo, asegura que \u201cel impacto de Erasmus se ha limitado en gran medida a unos j\u00f3venes privilegiados, que por su ambiente de origen y por su nivel de instrucci\u00f3n ya estaban predispuestos al contacto internacional\u201d.\n\nEl informe habla, incluso, de una Easyjet-set, juego de palabras en alusi\u00f3n a una minor\u00eda de j\u00f3venes que disponen de los recursos y los conocimientos necesarios para disfrutar de una Uni\u00f3n sin fronteras, con moneda \u00fanica y con el precio del transporte a\u00e9reo en ca\u00edda libre.\n\nMientras tanto, la inmensa mayor\u00eda de lo j\u00f3venes europeos, seg\u00fan el informe italiano, siguen anclados en su pa\u00eds, castigados por la precarizaci\u00f3n laboral y ajenos a una integraci\u00f3n europea que para ellos solo se traduce en salarios m\u00e1s bajos y llegada de emigrantes que compiten por los puestos de trabajo menos cualificados.\n\nOtro italiano, el presidente del BCE, Mario Draghi, ha alertado de que en los pa\u00edses del sur de la zona euro, esos j\u00f3venes olvidados se est\u00e1n incorporando al mercado laboral con salarios de los a\u00f1os 1980, es decir, de hace tres d\u00e9cadas.\n\nMuchos otros ni siquiera tienen salario. La tasa de paro juvenil (entre 16 y 24 a\u00f1os) roza el 50% en Grecia y Espa\u00f1a, supera el 30% en Italia, Portugal o Croacia y ronda el 20% en Francia, B\u00e9lgica, Irlanda o Polonia, seg\u00fan los datos de Eurostat.\n\nEsas bolsas de marginaci\u00f3n o precariedad se han convertido en un caladero de votos para los euroesc\u00e9pticos. En Grecia, Aurora Dorada obtiene el doble de porcentaje de votos entre los menores de 24 a\u00f1os que en el resto de tramos de edad. En Hungr\u00eda, a\u00f1ade el documento italiano, el 20% de los menores de 33 a\u00f1os vota por los ultraconservadores de Jobbik.\n\nEn pa\u00edses como Francia o B\u00e9lgica, donde un elevado porcentaje de los j\u00f3venes son de religi\u00f3n musulmana, la alternativa puede ser mucho m\u00e1s tr\u00e1gica. De los dos pa\u00edses han salido centenares de j\u00f3venes para combatir en Siria, atra\u00eddos por el Estado Isl\u00e1mico. Curiosamente, se\u00f1ala el informe de Volta, ese grupo terrorista utiliza una ret\u00f3rica \u201celevada de nobleza y elevaci\u00f3n moral\u201d para apelar a la generosidad y el \u00edmpetu de los j\u00f3venes europeos.\n\n\u201cOdysseus, desde luego, no pretende ser una alternativa directa al extremismo italiano\u201d, precisa Volta. Pero el Gobierno italiano considera imprescindible ofrecer a los j\u00f3venes europeos una v\u00eda de voluntariado que les permita adquirir experiencia laboral, familiarizarse con otro idioma y sentirse parte de una Uni\u00f3n que les ofrece una opci\u00f3n de futuro.\n\n\u201cDebemos pasar de la Europa de nuestros padres a la Europa de nuestros hijos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Renzi durante la presentaci\u00f3n en Bruselas de Odysseus. El primer ministro critic\u00f3 la tecnocracia que se ha apropiado del proyecto europeo y la repetici\u00f3n de cumbres europeas supuestamente decisivas.\n\n\u201cA las cuatro de la tarde, empezaremos el tercer Consejo Europeo de este mes, con la misma agenda que los dos anteriores\u201d, lament\u00f3 Renzi aquel 17 de marzo en las horas previas a una nueva cumbre europea. Quiz\u00e1 sea la edad (40 a\u00f1os) o la grave crisis que atraviesa su pa\u00eds, pero el primer ministro italiano se ha convertido en el \u00fanico l\u00edder de la UE que denuncia sin medias tintas la deriva de un club que pierde por momentos el apoyo popular, mientras Bruselas sigue con su \u00e1baco fiscal comprobando si el d\u00e9ficit p\u00fablico cierra un punto arriba o abajo.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/04/01/economia/1459530011_083745_1459530209_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/04/01/economia/1459530011_083745_1459530209_noticia_normal.jpg", "date": "04/04/2016"}, "rank_6": {"title": "Espa\u00f1a encabeza el crecimiento del euroescepticismo", "text": "Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses en donde m\u00e1s ha crecido la opini\u00f3n desfavorable de la Uni\u00f3n Europea en los \u00faltimos nueve a\u00f1os, seg\u00fan el estudio del Pew Research Center Euroescepticismo m\u00e1s all\u00e1 del Brexit, publicado este mi\u00e9rcoles. La visi\u00f3n negativa sobre Bruselas se ha incrementado 34 puntos (de solo el 15% en 2007 pas\u00f3 a cerca de la mitad en 2016, el 49%). Italia y Francia siguen a los ib\u00e9ricos en el aumento de las cr\u00edticas, con 24 y 23 puntos de mayor rechazo en este periodo, respectivamente. Tanto en el caso franc\u00e9s como en el espa\u00f1ol la agudizaci\u00f3n del descontento ha sido m\u00e1s fuerte en el \u00faltimo a\u00f1o: 16 y 15 puntos de mayor hostilidad frente a la UE de 2015 a 2016.\n\nLos resultados globales revelan un crecimiento del malestar entre los miembros de la Uni\u00f3n Europea. El centro practic\u00f3 10.491 encuestas telef\u00f3nicas y presenciales en 10 pa\u00edses, que incluyen, adem\u00e1s de los mencionados, a Alemania, Grecia, Polonia, Hungr\u00eda, Suecia, Holanda y Reino Unido. Este conjunto representa el 80% de la poblaci\u00f3n de los 28 miembros de la UE y el 82% de su econom\u00eda. Grecia, cuyos males oscilan entre la llegada de m\u00e1s de 156.700 migrantes este a\u00f1o y una deuda p\u00fablica del 180% de su PIB, encabeza la opini\u00f3n desfavorable sobre Bruselas (71%), seguida por Francia (61%) y Espa\u00f1a (49%). La visi\u00f3n negativa del organismo en los pa\u00edses donde se hizo la encuesta es de m\u00e1s de la mitad (51%); tres cuartas partes desaprueban la gesti\u00f3n de la crisis migratoria; y tres de cada cinco consultados condenan el manejo de la econom\u00eda.\n\nEsta hostilidad va aparejada de una demanda de devoluci\u00f3n de poderes a las capitales nacionales: el 42% del total quiere que algunas atribuciones de la UE regresen a sus pa\u00edses. Cerca de dos tercios de los griegos y los brit\u00e1nicos lideran esta reclamaci\u00f3n, aunque \u201ceste es, particularmente, el punto de vista de los brit\u00e1nicos mayores de 50 a\u00f1os (73%)\u201d, seg\u00fan el estudio, que coincide en este punto con sondeos brit\u00e1nicos anteriores sobre el Brexit.\n\nUno de cada tres franceses cree que la salida de los brit\u00e1nicos ser\u00eda positiva para la UE\n\nEl pr\u00f3ximo 23 de junio el Reino Unido celebrar\u00e1 un refer\u00e9ndum para decidir si contin\u00faa en el grupo de los Veintiocho o abandona el organismo. Uno de cada tres franceses (32%) cree que la salida de los brit\u00e1nicos ser\u00eda positiva para la UE, aunque una proporci\u00f3n similar aboga por una Europa m\u00e1s unida (34%). Ambos son los porcentajes m\u00e1s altos de la lista. El primero supera por nueve puntos al de Italia, en la que el 23% desde\u00f1a la permanencia de Reino Unido en el club.\n\nOpini\u00f3n negativa de la Uni\u00f3n Europea 71% Grecia\n\nGrecia 61% Francia\n\nFrancia 49% Espa\u00f1a\n\nEspa\u00f1a 48% Reino Unido\n\nReino Unido 48% Alemania\n\nAlemania 46% Holanda\n\nHolanda 44% Suecia\n\nSuecia 39% Italia\n\nItalia 37% Hungr\u00eda\n\nHungr\u00eda 22% Polonia\n\nEn siete de estos 10 pa\u00edses, los militantes de izquierda son m\u00e1s proeuropeos que los de derecha, incluidos Reino Unido, Alemania, Italia y, en menor medida, Francia. Espa\u00f1a es una de las tres excepciones \u2014junto a Grecia y Suecia\u2014 y en ella se abre la brecha m\u00e1s amplia en ese sentido: la derecha (59%) es m\u00e1s favorable que la izquierda (35%) a la UE por un margen de 24 puntos porcentuales.\n\nCasi la mitad de los espa\u00f1oles encuestados que se identificaron con Podemos, un \u201cpartido populista de izquierda\u201d, seg\u00fan el Pew Research, est\u00e1n a favor de devolver ciertas competencias a los pa\u00edses. La tendencia tambi\u00e9n predomina entre los simpatizantes del PSOE (39%) y de Ciudadanos (35%), pero en grado menor. Y en el Partido Popular prima mantener la misma distribuci\u00f3n de poderes (43%).", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/07/actualidad/1465313896_118011_1465317532_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/07/actualidad/1465313896_118011_1465317532_noticia_normal.jpg", "date": "08/06/2016"}, "rank_81": {"title": "M\u00e1s euroesc\u00e9pticos porque no se habla de Europa", "text": "Europa y el proyecto europeo est\u00e1n ausentes de la campa\u00f1a y del debate p\u00fablico espa\u00f1ol, salvo cuando la Uni\u00f3n aparece como la responsable de todas las medidas dolorosas, a pesar de que no hay una pol\u00edtica espa\u00f1ola posible sin una pol\u00edtica europea que la permita. En paralelo, o precisamente por ello, Espa\u00f1a encabeza el aumento del euroescepticismo entre los 28: en los \u00faltimos nueve a\u00f1os ha crecido 34 puntos, hasta situarse en el 49% en 2016, seg\u00fan un estudio del Pew Research Center publicado el pasado mi\u00e9rcoles.\n\nLos expertos consideran que los partidos espa\u00f1oles son corresponsables de este fen\u00f3meno, por las carencias de su discurso sobre Europa, que \u201cno est\u00e1 a la altura de explicar la cesi\u00f3n de soberan\u00eda y el control fiscal que ejerce la Comisi\u00f3n Europea\u201d. Y porque utilizan a la Uni\u00f3n para \u201cdescargar su propia responsabilidad\u201d en las decisiones.\n\nLos partidos apenas hablan del Brexit, de la crisis de los refugiados o de los problemas econ\u00f3micos de la eurozona. El presidente del Gobierno en funciones, Mariano Rajoy, no ha pronunciado hasta ahora en precampa\u00f1a una palabra o idea sobre Europa, excepto las gen\u00e9ricas de que la crisis migratoria es muy grave y est\u00e1 por resolver. En el programa tampoco hay propuestas. El PP ni se ha planteado acudir a la campa\u00f1a antiBrexit de David Cameron.\n\n\u201cNadie tiene el valor suficiente de decir que Bruselas somos nosotros\u201d, reflexiona D\u00eddac Guti\u00e9rrez, director de Asuntos Europeos del Instituto Viavoice de Par\u00eds. \u201cDe explicar que hemos construido algo que ha supuesto un trasvase de soberan\u00eda brutal y que ahora toca democratizarlo y reintegrarlo en el discurso p\u00fablico\u201d, apunta. \u201cProbablemente una grand\u00edsima parte de las promesas electorales pasan por la capacidad de tejer acuerdos fuera de nuestras fronteras. Se deber\u00eda poner un asterisco en la mayor parte de los programas que dijera: \u2018Dependiendo de lo que hagan nuestros socios europeos\u201d, apunta.\n\nEl cambio de tendencia es importante. Antes del estallido de la crisis, Espa\u00f1a era uno de los pa\u00edses m\u00e1s eurooptimistas. \u201cHab\u00eda un europe\u00edsmo acr\u00edtico que daba unos niveles alt\u00edsimos, del 75% al 80% de apoyo\u201d, explica Albert Aixal\u00e1, profesor de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Pompeu Fabra y autor del estudio Crisis econ\u00f3mica y Euroescepticismo de la Fundaci\u00f3n Alternativas.\n\nAl mismo tiempo, Espa\u00f1a ha pasado de tener un rol activo en la UE a uno pasivo y casi irrelevante, juzgan los expertos. \u201cEspa\u00f1a form\u00f3 parte de los cuatro grandes de Europa durante muchos a\u00f1os, donde la pol\u00edtica europea la hac\u00edan Berl\u00edn, Par\u00eds, Roma y Madrid. En la segunda legislatura de Zapatero esto se pierde por la crisis y por la incapacidad del Gobierno de construir alianzas\u201d, recuerda el analista, que tambi\u00e9n ve \u201cdeficiente\u201d el papel de Rajoy. \u201cHay elementos estructurales pero tambi\u00e9n han faltado liderazgos personales\u201d, advierte.\n\nParadigma fallido\n\nLos partidos no se ven responsables. \u00bfContribuye el discurso antiausteridad de Podemos a la visi\u00f3n negativa de Europa y por tanto al euroescepticismo? \u201cEs que lo que viene de la UE es negativo, el problema no es que lo digamos nosotros, es que es un paradigma pol\u00edtico y econ\u00f3mico absolutamente fallido\u201d, contesta Pablo Bustinduy, secretario de Relaciones Internacionales del partido de Pablo Iglesias. \u201cQuienes se est\u00e1n cargando el proyecto europeo son las \u00e9lites financieras y pol\u00edticas\u201d, incide.\n\nEl PP considera que la culpa de la ausencia de esa discusi\u00f3n tiene que ver con que \u201cEspa\u00f1a vive en campa\u00f1a televisiva permanente desde las europeas de 2014 y el lenguaje pol\u00edtico se ha adaptado a esos mensajes cortos, directos, sin matices, superficiales y sin ideas complejas\u201d, sostiene Esteban Gonz\u00e1lez Pons, su portavoz en el Parlamento Europeo. En el PSOE destacan: \u201cAun as\u00ed seguimos siendo de los pa\u00edses m\u00e1s europe\u00edstas\u201d, dice Iratxe Garc\u00eda, secretaria federal para la UE en la ejecutiva socialista.\n\nCiudadanos lo vincula a la crisis econ\u00f3mica, \u201cque ha supuesto el hundimiento de la clase media\u201d, responde Fernando Maura, candidato de la formaci\u00f3n de Rivera. \u201cLa respuesta no es menos Europa y m\u00e1s naciones, porque eso da respuestas insuficientes. Hay que trabajar por una Europa m\u00e1s firme, federal, con unos niveles de integraci\u00f3n importantes\u201d, concluyen en Ciudadanos.\n\nCon informaci\u00f3n de J. Casqueiro, J. Marcos y J. J. Mateo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/06/09/actualidad/1465499940_660569_1465505691_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/06/09/actualidad/1465499940_660569_1465505691_noticia_normal.jpg", "date": "10/06/2016"}, "rank_80": {"title": "M\u00e1s euroesc\u00e9pticos porque no se habla de Europa", "text": "Europa y el proyecto europeo est\u00e1n ausentes de la campa\u00f1a y del debate p\u00fablico espa\u00f1ol, salvo cuando la Uni\u00f3n aparece como la responsable de todas las medidas dolorosas, a pesar de que no hay una pol\u00edtica espa\u00f1ola posible sin una pol\u00edtica europea que la permita. En paralelo, o precisamente por ello, Espa\u00f1a encabeza el aumento del euroescepticismo entre los 28: en los \u00faltimos nueve a\u00f1os ha crecido 34 puntos, hasta situarse en el 49% en 2016, seg\u00fan un estudio del Pew Research Center publicado el pasado mi\u00e9rcoles.\n\nLos expertos consideran que los partidos espa\u00f1oles son corresponsables de este fen\u00f3meno, por las carencias de su discurso sobre Europa, que \u201cno est\u00e1 a la altura de explicar la cesi\u00f3n de soberan\u00eda y el control fiscal que ejerce la Comisi\u00f3n Europea\u201d. Y porque utilizan a la Uni\u00f3n para \u201cdescargar su propia responsabilidad\u201d en las decisiones.\n\nLos partidos apenas hablan del Brexit, de la crisis de los refugiados o de los problemas econ\u00f3micos de la eurozona. El presidente del Gobierno en funciones, Mariano Rajoy, no ha pronunciado hasta ahora en precampa\u00f1a una palabra o idea sobre Europa, excepto las gen\u00e9ricas de que la crisis migratoria es muy grave y est\u00e1 por resolver. En el programa tampoco hay propuestas. El PP ni se ha planteado acudir a la campa\u00f1a antiBrexit de David Cameron.\n\n\u201cNadie tiene el valor suficiente de decir que Bruselas somos nosotros\u201d, reflexiona D\u00eddac Guti\u00e9rrez, director de Asuntos Europeos del Instituto Viavoice de Par\u00eds. \u201cDe explicar que hemos construido algo que ha supuesto un trasvase de soberan\u00eda brutal y que ahora toca democratizarlo y reintegrarlo en el discurso p\u00fablico\u201d, apunta. \u201cProbablemente una grand\u00edsima parte de las promesas electorales pasan por la capacidad de tejer acuerdos fuera de nuestras fronteras. Se deber\u00eda poner un asterisco en la mayor parte de los programas que dijera: \u2018Dependiendo de lo que hagan nuestros socios europeos\u201d, apunta.\n\nEl cambio de tendencia es importante. Antes del estallido de la crisis, Espa\u00f1a era uno de los pa\u00edses m\u00e1s eurooptimistas. \u201cHab\u00eda un europe\u00edsmo acr\u00edtico que daba unos niveles alt\u00edsimos, del 75% al 80% de apoyo\u201d, explica Albert Aixal\u00e1, profesor de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Pompeu Fabra y autor del estudio Crisis econ\u00f3mica y Euroescepticismo de la Fundaci\u00f3n Alternativas.\n\nAl mismo tiempo, Espa\u00f1a ha pasado de tener un rol activo en la UE a uno pasivo y casi irrelevante, juzgan los expertos. \u201cEspa\u00f1a form\u00f3 parte de los cuatro grandes de Europa durante muchos a\u00f1os, donde la pol\u00edtica europea la hac\u00edan Berl\u00edn, Par\u00eds, Roma y Madrid. En la segunda legislatura de Zapatero esto se pierde por la crisis y por la incapacidad del Gobierno de construir alianzas\u201d, recuerda el analista, que tambi\u00e9n ve \u201cdeficiente\u201d el papel de Rajoy. \u201cHay elementos estructurales pero tambi\u00e9n han faltado liderazgos personales\u201d, advierte.\n\nParadigma fallido\n\nLos partidos no se ven responsables. \u00bfContribuye el discurso antiausteridad de Podemos a la visi\u00f3n negativa de Europa y por tanto al euroescepticismo? \u201cEs que lo que viene de la UE es negativo, el problema no es que lo digamos nosotros, es que es un paradigma pol\u00edtico y econ\u00f3mico absolutamente fallido\u201d, contesta Pablo Bustinduy, secretario de Relaciones Internacionales del partido de Pablo Iglesias. \u201cQuienes se est\u00e1n cargando el proyecto europeo son las \u00e9lites financieras y pol\u00edticas\u201d, incide.\n\nEl PP considera que la culpa de la ausencia de esa discusi\u00f3n tiene que ver con que \u201cEspa\u00f1a vive en campa\u00f1a televisiva permanente desde las europeas de 2014 y el lenguaje pol\u00edtico se ha adaptado a esos mensajes cortos, directos, sin matices, superficiales y sin ideas complejas\u201d, sostiene Esteban Gonz\u00e1lez Pons, su portavoz en el Parlamento Europeo. En el PSOE destacan: \u201cAun as\u00ed seguimos siendo de los pa\u00edses m\u00e1s europe\u00edstas\u201d, dice Iratxe Garc\u00eda, secretaria federal para la UE en la ejecutiva socialista.\n\nCiudadanos lo vincula a la crisis econ\u00f3mica, \u201cque ha supuesto el hundimiento de la clase media\u201d, responde Fernando Maura, candidato de la formaci\u00f3n de Rivera. \u201cLa respuesta no es menos Europa y m\u00e1s naciones, porque eso da respuestas insuficientes. Hay que trabajar por una Europa m\u00e1s firme, federal, con unos niveles de integraci\u00f3n importantes\u201d, concluyen en Ciudadanos.\n\nCon informaci\u00f3n de J. Casqueiro, J. Marcos y J. J. Mateo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/06/09/actualidad/1465499940_660569_1465505691_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/06/09/actualidad/1465499940_660569_1465505691_noticia_normal.jpg", "date": "10/06/2016"}, "rank_225": {"title": "El FMI reclama a Bruselas m\u00e1s dureza con los pa\u00edses que incumplen el d\u00e9ficit", "text": "\"La eurozona est\u00e1 en un momento cr\u00edtico\". El Fondo Monetario Internacional (FMI) no se anda con rodeos en su informe sobre la zona euro: desde la primera frase subraya los enormes riesgos que acechan al bloque del euro, critica sin ambages la pol\u00edtica econ\u00f3mica, alerta del mal estado de la banca y deja un rej\u00f3n final dedicado a Espa\u00f1a y Portugal: \"Para recuperar la confianza y la disciplina fiscal, es necesaria una aplicaci\u00f3n m\u00e1s estricta [de las reglas fiscales] para los pa\u00edses que han violado el Pacto de Estabilidad\".\n\nEspa\u00f1a incumpli\u00f3 el objetivo de d\u00e9ficit en 2015 y se enfrenta a una posible sanci\u00f3n de hasta 2.100 millones de euros. El procedimiento se pondr\u00e1 en marcha a primeros de julio. El Gobierno en funciones descarta que vayan finalmente a imponer la multa por tierra, mar y aire: el ministro de Econom\u00eda, Luis de Guindos, ha explicado a la prensa espa\u00f1ola desplazada en Luxemburgo \u2014unas horas antes del inicio del Eurogrupo\u2014 que ser\u00eda \"un sinsentido\" una sanci\u00f3n para Espa\u00f1a. Pero el riesgo est\u00e1 ah\u00ed: y al FMI se le sumaba esta ma\u00f1ana el BCE. Ambas instituciones creen que Bruselas debe ser dura con los pa\u00edses incumplidores.\n\nPero m\u00e1s all\u00e1 de los problemas de Espa\u00f1a, el informe del FMI sobre la eurozona es demoledor. \"Las divisiones pol\u00edticas crecientes y el euroescepticismo han debilitado la posibilidad de acciones colectivas y dejan a la zona euro cada vez m\u00e1s vulnerable a una serie de riesgos\", apunta el Fondo.\n\nLa instituci\u00f3n reclama una pol\u00edtica econ\u00f3mica \"m\u00e1s equilibrada\", que combine reformas estructurales con \"apoyo fiscal\" desde Bruselas, a trav\u00e9s de una ampliaci\u00f3n del Plan Juncker de inversi\u00f3n y de otras iniciativas que estimulen la demanda interna. Berl\u00edn y compa\u00f1\u00eda se han resistido una y otra vez a esa opci\u00f3n, pese al llamamiento del jefe del BCE, Mario Draghi, al que se suma con claridad el FMI. A largo plazo, la instituci\u00f3n pide incluso un Tesoro europeo, eurobonos y una capacidad fiscal para la zona euro, algo que est\u00e1 completamente fuera de los radares de Bruselas por la oposici\u00f3n de Alemania, que se niega incluso a avanzar en la uni\u00f3n bancaria por la necesidad de mutualizar los fondos de garant\u00eda de dep\u00f3sitos.\n\nDesequilibrios y amenazas\n\nEl PIB del euro crece con fuerza desde hace seis meses. Pero el Fondo considera que la eurozona est\u00e1 plagada de desequilibrios: en especial, una inflaci\u00f3n desaparecida, altos niveles de deuda p\u00fablica y privada, un elevado desempleo y un super\u00e1vit comercial en Alemania que se acerca al 10% del PIB y dificulta el ajuste del resto del bloque. Los desaf\u00edos econ\u00f3micos son formidables. Pero las grandes crisis acaban siempre enfangando la arena pol\u00edtica: el FMI apunta que los riesgos pol\u00edticos \"crecen acusadamente\". La crisis de refugiados, apunta el organismo, ha provocado una fuerte divisi\u00f3n \"que podr\u00eda incrementarse\" y limitar la libre circulaci\u00f3n de personas y el mercado \u00fanico. Pero quiz\u00e1 el riesgo m\u00e1s inmediato es el refer\u00e9ndum del 23-J para determinar si Reino Unido sigue en la Uni\u00f3n. \"Un voto que suponga la salida o incluso un resultado ajustado a favor de quedarse podr\u00eda exacerbar las tensiones y contribuir a un alza del euroescepticismo y de la incertidumbre\".\n\nLagarde y los suyos insisten en las recetas de ayer, hoy y siempre \u2014reformas estructurales y recortes en los pa\u00edses donde la deuda p\u00fablica ha crecido m\u00e1s r\u00e1pidamente\u2014, pero deploran la pol\u00edtica econ\u00f3mica seguida en la eurozona. Bruselas asegura que este a\u00f1o habr\u00e1 una leve expansi\u00f3n fiscal, y que la pol\u00edtica fiscal volver\u00e1 a ser neutra en 2017. Pero la econom\u00eda europea no alcanza velocidad ni siquiera con las medidas extraordinarias del BCE: el FMI pide \"apoyo fiscal\", especialmente en los pa\u00edses con margen para ello (Alemania, claramente, aunque el Fondo evita se\u00f1alar a ning\u00fan pa\u00eds). Frente a los halcones que dominan el debate de la pol\u00edtica fiscal en Europa, el Fondo reclama mayor activismo: pide un est\u00edmulo centralizado, a trav\u00e9s del Plan Juncker o de inversiones p\u00fablicas patrocinadas por Bruselas. A cambio, reclama mano dura en el cumplimiento de las reglas fiscales.\n\nChristine Lagarde, directora gerente del FMI\n\nLa banca sigue d\u00e9bil\n\nEso no es todo. El estancamiento econ\u00f3mico, la baja inflaci\u00f3n, los altos niveles de deuda p\u00fablica y privada y las persistentes y elevad\u00edsimas cifras de paro son la versi\u00f3n europea de la crisis financiera que arranc\u00f3 en 2008 y que dista mucho de cerrarse. Los problemas de la banca son tal vez el elefante en la habitaci\u00f3n que nadie termina de ver en Europa. El Fondo se\u00f1ala que la rentabilidad del sector bancario europeo \"es persistentemente d\u00e9bil\".\n\nEl saneamiento de los balances de la banca \"deber\u00eda acelerarse\", dice el Fondo, que subraya los altos niveles de morosidad en varios pa\u00edses. El FMI reclama tambi\u00e9n \"un esquema de garant\u00eda de dep\u00f3sitos com\u00fan con un colch\u00f3n fiscal com\u00fan\" para resolver de una vez los problemas en la banca europea. Para eso, como para todo lo anterior, Lagarde deber\u00eda levantar el tel\u00e9fono y marcar alg\u00fan n\u00famero con el prefijo +49, el alem\u00e1n. Y escuchar al otro lado algo distinto del ya tradicional nein.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2016/06/16/actualidad/1466090854_332451_1466091134_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2016/06/16/actualidad/1466090854_332451_1466091134_noticia_normal.jpg", "date": "16/06/2016"}, "rank_229": {"title": "Especial | A bordo del tren del \u2018Brexit\u2019", "text": "8:15: Salida desde la estaci\u00f3n de Aberdeen\n\nM. R. S.: Me he embarcado en la ruta f\u00e9rrea m\u00e1s larga de Reino Unido, 1.244 kil\u00f3metros (773 millas). Un total de 45 estaciones, que llevan desde Aberdeen, en Escocia, al norte de la Isla, a Penzance, en Cornualles, en el extremo m\u00e1s al sur. El tren, de la compa\u00f1\u00eda Crosscountry, transita por ciudades del m\u00e1s diverso espectro. Desde la rica Edimburgo, una de las zonas m\u00e1s proeuropeas, Newcastle, la multicultural Birmingham \u2014que a pesar de ello, es una de las m\u00e1s euroesc\u00e9pticas\u2014 o la portuaria Bristol.\n\nSon las 8.15 en la estaci\u00f3n de Aberdeen. Junto a la v\u00eda 4, Sally Walls se encoge dentro de su chaqueta gris. Hace un fr\u00edo h\u00famedo. Esta camarera de 23 a\u00f1os espera al tren que la llevar\u00e1 a Edimburgo, a arreglar unos papeles, cuenta. Su vag\u00f3n es el C. \u201c\u00bfQu\u00e9 voy a votar? \u00bfQu\u00e9 pienso de la Uni\u00f3n Europea?, la verdad es que no lo s\u00e9\u2026 Supongo que votar\u00e9 para no salir\u201d, afirma no muy convencida. Explica que la pol\u00edtica no le interesa mucho y que en las pasadas elecciones vot\u00f3 a los verdes escoceses; un partido que hace unos d\u00edas pidi\u00f3 el voto para la permanencia en la UE. Walls es de Aberdeen, conocida como la capital europea del petr\u00f3leo (por los pozos del Mar del Norte) y la segunda localidad m\u00e1s eur\u00f3fila de Reino Unido, solo por detr\u00e1s de Ceredigion (seg\u00fan la encuesta de referencia de YouGov), una circunscripci\u00f3n de Gales con apenas 74.000 habitantes dispersos en unos 1.783 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n8:59: Estaci\u00f3n de Montrose\n\nMomo, con su perro, a bordo del tren.\n\nEn Montrose, muy cerca de Aberdeen, una mujer con el cabello canoso y un cocker spaniel el sube al tren. El perro se sienta en el suelo, entre sus piernas, y mira alrededor tranquilamente. Se llama Charlie. \u201cA m\u00ed, mis nietos me llaman Momo\u201d, dice. Explica que solo tiene una hija, que vive en Estados Unidos, y que no ve mucho a los ni\u00f1os. Va a Edimburgo a visitar a una amiga. Momo afirma rotundamente que el pr\u00f3ximo 23 de junio, justo dentro de una semana, s\u00ed va a votar. \u201cPrefiero no decir qu\u00e9 opci\u00f3n, el voto es secreto. Pero es importante que todos votemos\u201d, recalca.\n\nNo es la primera vez que Momo vota sobre el tipo de relaci\u00f3n que desea mantener con el club comunitario. En 1975, en la anterior consulta, los brit\u00e1nicos decidieron seguir formando parte de la que entonces era la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. Todos los condados del pa\u00eds, excepto las islas Shetland y las H\u00e9bridas, apoyaron la permanencia por mayor\u00eda.\n\n9.32: Estaci\u00f3n de Dundee\n\nLos escoceses Jack y Nick Hill, padre e hijo, se dirigen a Cheltenham. Les esperan alrededor de siete horas por delante para llegar a un festival de Ukelele. Ocupan dos asientos con mesa, y aprovechan para desayunar. Jack, de 23 a\u00f1os, no tiene muy claro su voto. \u201cCreo que votar\u00e9 para salir\u201d, dice. Se gu\u00eda por las opiniones de su entorno. Cuenta que se registr\u00f3 en el \u00faltimo momento para depositar el voto. De hecho, cuenta, lo hizo en la segunda oportunidad, gracias a que el Gobierno del conservador David Cameron \u2013que hace campa\u00f1a por la permanencia\u2014volviese a abrir el plazo unas horas m\u00e1s, un d\u00eda despu\u00e9s de que hubiera prescrito, por el bloqueo de \u00faltimo momento en la web que registra a los votantes. Aunque no sea el caso de Jack, los electores j\u00f3venes son la esperanza de quienes apuestan por la permanencia ya que, seg\u00fan los sondeos, son los m\u00e1s pro Uni\u00f3n Europea. Sin embargo, son los que menos se movilizan para votar. Su padre, Jack, tambi\u00e9n votar\u00e1 por abandonar la UE\u201d, \u201cCreo que, econ\u00f3micamente, es lo m\u00e1s adecuado\u201d, afirma.\n\n\n\n10.17: Kyrkaldy\n\nEl revisor, un joven moreno y sonriente, pasa por los vagones pidiendo los billetes a los pasajeros.\n\n\u2014 \u00bfPenzance?, pues te queda una larga jornada por delante. Hay solo otro pasajero, un par de vagones m\u00e1s all\u00e1, que va al mismo sitio. Es muy inusual. La gente no suele hacer ese viaje tan largo de una sola vez.\n\n11:06: Edinburgh Waverley\n\nAm Jones, de Edimburgo, va a votar leave (desvincularse). \u201cTenemos demasiados escalones de Gobierno. El escoc\u00e9s, el de Westminster\u2026 tambi\u00e9n el de la UE. Y lo \u00fanico que hace cada uno es desperdiciar dinero\u201d, afirma. Tiene 62 a\u00f1os y aparenta 40. Era profesora de gimnasia, pero ahora est\u00e1 jubilada. Es una mujer menuda, con la melena larga y morena, solo ribeteada con unas cuantas canas. Lleva una mochila y unos palos para andar por el campo. Cuenta que va a la zona de Newcastle para hacer una excursi\u00f3n.\n\nJones no es la votante escocesa tipo. La regi\u00f3n es, seg\u00fan los sondeos, la m\u00e1s pro Uni\u00f3n Europea del pa\u00eds, junto con Irlanda del Norte. El partido nacionalista escoc\u00e9s (SNP), mayoritario, no desea el Brexit y ha pedido el voto por el remain.\n\n11:27: Dunbar\n\nBenr, un joven de 26 a\u00f1os, vestido con un ch\u00e1ndal gris que parece reci\u00e9n planchado, estira las piernas en el espacio entre dos vagones. Mira por la ventana el verde paisaje escoc\u00e9s. Trabaja en Aberdeen, en una empresa que suministra material a las plataformas petrol\u00edferas del Mar del Norte, pero es de Newcastle. No quiere salir en fotos. Dice, convencido, que a su compa\u00f1\u00eda no le gustar\u00eda. Apuesta por abandonar la UE. \u201cNo necesitamos la Uni\u00f3n Europea, nos est\u00e1 generando un gasto enorme. Y tenemos que proteger nuestras fronteras. Cada vez llegan m\u00e1s extranjeros y va a llegar un momento en el que el falte trabajo\u201d, afirma.Como para Ben, la inmigraci\u00f3n es la principal preocupaci\u00f3n para los brit\u00e1nicos (as\u00ed lo menciona el 41% de los ciudadanos), por delante de la sanidad (39%), la Uni\u00f3n Europea (30%), la econom\u00eda (22%) y el desempleo (18%), seg\u00fan el \u00faltimo sondeo de Ipsos Mori.\n\nEl control migratorio del que habla el joven del ch\u00e1ndal gris es, precisamente, el n\u00facleo central de la campa\u00f1a por el leave, que afirma que fuera de la UE Reino Unido no recibir\u00eda tanta inmigraci\u00f3n de pa\u00edses comunitarios. Sin embargo, lo que no detallan los de la campa\u00f1a por el Brexit es que un importante n\u00famero de inmigrantes son extracomunitarios, a los que nos les afectar\u00eda una hipot\u00e9tica nueva regulaci\u00f3n para los ciudadanos de la UE. Reino Unido no est\u00e1 en el espacio Schenguen y ya necesitan visado.\n\nBerwick-upon-Tweed\n\nToca la pausa del caf\u00e9. La estrella del carrito que recorre el tren del Brexit es el americano con un poco de leche y az\u00facar. Hay bollos y patatas fritas, pero la mayor\u00eda prefiere otra cosa. O se ha tra\u00eddo su propio almuerzo, como Gregor, de 17 a\u00f1os, que ve Juego de Tronos en su tableta, con los cascos puestos. Cuenta que, por poco, no puede votar. \u201cEs una pena porque en el refer\u00e9ndum escoc\u00e9s pudieron votar los j\u00f3venes de 16 y 17 a\u00f1os y en este no. Y es nuestro futuro lo que est\u00e1 en juego\u2026\u201d, dice. \u201cVotar\u00eda permanecer, pero como no puedo hacerlo tampoco lo he analizado mucho\u201d, apunta el joven edimburgu\u00e9s que viaja a Darlington para ver a unos amigos. El tren deja Escocia y para en Berwick-upon-Tweed, la ciudad m\u00e1s al norte de Inglaterra, una localidad con una historia de guerras y conquistas. Berwick-upon-Tweed cambi\u00f3 de manos 13 veces en 300 a\u00f1os, la \u00faltima cuando Inglaterra se hizo con ella, en 1482.\n\n12.38: Newcastle\n\nEsta ciudad de 316.000 habitantes, con una tasa de desempleo del 6,1%, est\u00e1 m\u00e1s cerca del euroescepticismo que de un sentimiento pro Uni\u00f3n Europea. Aqu\u00ed, como en el resto de Reino Unido, el pr\u00f3ximo 23 de junio, justo dentro de una semana, los ciudadanos votar\u00e1n si desean seguir siendo ciudadanos comunitarios. Rellenar\u00e1n una papeleta, en la que se les preguntar\u00e1: \u201c\u00bfDebe Reino Unido permanecer como miembro de la Uni\u00f3n Europea o debe abandonar la Uni\u00f3n Europea?\u201d. Los votantes deber\u00e1n elegir entre permanecer o abandonar.\n\nAdem\u00e1s de los brit\u00e1nicos mayores de 18 a\u00f1os (tambi\u00e9n los que viven fuera desde hace menos de 15 a\u00f1os), los irlandeses y los ciudadanos de la Commonwealth (como malteses o chipriotas) residentes en Reino Unido podr\u00e1n votar. Los ciudadanos comunitarios que viven en el pa\u00eds no podr\u00e1n hacerlo.\n\n13.40: York\n\nDavid, un m\u00e9dico jubilado de 67 a\u00f1os, se baja en York. Ha pasado unos d\u00edas con su esposa en Abeerdeen y vuelve a casa. Tuerce el gesto cuando se le habla de la Uni\u00f3n Europea y sobre el refer\u00e9ndum. \u201cLos pol\u00edticos son todos iguales. No voy a decirte mi voto, pero no estoy contento\u201d, afirma. Su regi\u00f3n est\u00e1 en el medio. No es ni muy euroesc\u00e9ptica ni muy eur\u00f3fila. David parece desencantado. Como otros muchos. Tambi\u00e9n fuera de Reino Unido, que mantiene la libra esterlina. Este jueves, el Fondo Monetario Internacional (FMI) ha alertado que la zona euro se encuentra en \"un momento decisivo\" debido a las \"crecientes divisiones\" internas y el auge del euroescepticismo, algo que la posibilidad del Brexit \"podr\u00eda exacerbar\".\n\nZoe no sabe a\u00fan qu\u00e9 va a votar. Esta joven rubia y sonriente de 21 a\u00f1os dice que lo decidir\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Su madre, Bev, tampoco lo tiene claro. \u201cNo hay suficiente informaci\u00f3n\u2026\u201d, asegura la mujer, de 52 a\u00f1os, ama de casa. Han pasado la ma\u00f1ana en Leeds junto a la peque\u00f1a Amy, nieta de Bev y sobrina de Zoe, que observa curiosa desde su cochecito. Son de Wakefield. Con sus votos o sin ellos, el resultado del refer\u00e9ndum ser\u00e1 v\u00e1lido. Basta con una mayor\u00eda simple para hacer valer una de las dos opciones y no hay una participaci\u00f3n m\u00ednima para que el resultado se considere v\u00e1lido.\n\n15.29. Derby\n\nDespu\u00e9s de un rato parados, la megafon\u00eda del tren avisa de que debemos abandonar el veh\u00edculo. No aclaran por qu\u00e9. A una hora de esta localidad camino del sur, una diputada laborista ha sido tiroteada en plena calle. Pero nadie a bordo del tren habla de lo ocurrido. Los pasajeros comienzan a abandonar los vagones y aguardan en la v\u00eda las explicaciones del personal. Parece que ha sido una aver\u00eda. Todos somos recolocados en otro tren con el mismo destino. Est\u00e1 casi completo. Ahora, el tren del Brexit va con retraso.\n\n16.30: Birmingham\n\nEn la segunda ciudad de Reino Unido, con 1,2 millones de habitantes, el 22% de la poblaci\u00f3n ha nacido fuera de Reino Unido. Birmingham est\u00e1 un poco por encima de la media, y se inclina m\u00e1s hacia ser eur\u00f3fila. Sin embargo, en algunos de sus barrios, sus habitantes son claramente euroesc\u00e9pticos. Como el municipio de Sandwell, donde se sit\u00faan algunas de las zonas m\u00e1s multiculturales de la regi\u00f3n, que est\u00e1 entre los 10 lugares del pa\u00eds m\u00e1s partidarios del Brexit. A sus ciudadanos, muchos brit\u00e1nicos de segunda generaci\u00f3n, les asusta el impacto de los reci\u00e9n llegados en la econom\u00eda. Luc\u00eda Dereggio, de 26 a\u00f1os, no opina as\u00ed. Estudia en Birmingham Historia del Arte y trabaja dando clases de malabares. Cuenta que parte de su familia procede de Italia, y que le encanta la mezcla. \u201cEste multiculturalismo nos enriquece a todos. No podemos dejar que nos asusten con el discurso del miedo a la inmigraci\u00f3n\u201d, dice. Esa es, precisamente, la baza que m\u00e1s explota el Partido por la Independencia.\n\nGayle, una de las pasajeras del tren, lee mientras el tren cruza Exeter.\n\n17.39: Bristol\n\nEl arbolado y h\u00famedo paisaje de Escocia y las tierras del norte de Inglaterra ha dado paso a verdes prados ribeteados de ovejas. El tren llega a Bristol, al suroeste de Inglaterra, entran en el vag\u00f3n hombres trajeados y gente muy joven. El veh\u00edculo va lleno. No hay un solo sitio libre. La ciudad portuaria, de unos 440.000 habitantes, est\u00e1 en la media entre quienes apuestan por el Brexit y quienes desean permanecer en la UE, seg\u00fan la encuesta de referencia de YouGov. Sin embargo, en los \u00faltimos d\u00edas, otros sondeos muestran que la ciudad se est\u00e1 inclinando por el Brexit. No es la \u00fanica. El primer ministro conservador David Cameron ha sido alertado de que la opci\u00f3n de salir de la UE est\u00e1 ganando terreno. Esto le ha llevado a poner en marcha toda su maquinaria. Hasta este jueves, antes del asesinato de la diputada laborista Jo Cox, hab\u00eda previsto un buen n\u00famero de actos; incluido uno en Gibraltar. Camy y Nick, una pareja de treinta\u00f1eros que trabaja en una empresa de Bristol y que vive en Tierton, est\u00e1n preocupados por la econom\u00eda. Reino Unido \u2014y la ciudad donde acaban de subirse\u2014 tiene un desempleo relativamente bajo, pero abundan los contratos basura. Como los llamados contratos de zero horas, una modalidad en la que el empleador no garantiza al trabajador un m\u00ednimo de horas de carga al mes y, por tanto, tampoco un salario m\u00ednimo. Es, dice Camy, el que tiene su hermana, que trabaja en un hotel.\n\n18.41: Exeter\n\nLa capital del condado de Devon, es una de las ciudades m\u00e1s antiguas de Reino Unido. Lo cuenta Gayle, de 55 a\u00f1os, que ha abandonado un momento la lectura de una gu\u00eda de viajes de Irlanda para mirar por la ventana. Ir\u00e1 al pa\u00eds vecino en un par de semanas. Si gana el Brexit el pr\u00f3ximo 23 de junio, las hasta hace poco complejas relaciones entre los dos vecinos. Irlanda tiene con Reino Unido la \u00fanica frontera terrestre (a Irlanda del Norte), y pasar\u00eda a ser una frontera extracomunitaria. El condado de Devon est\u00e1 inclinado m\u00e1s hacia el euroescepticismo. Aqu\u00ed, la campa\u00f1a del UKIP y de los conservadores que apoyan el Brexit ha sido intensa. Hace unos d\u00edas, un buen n\u00famero de los carteles que hab\u00edan colocado pidiendo el voto para el leave amanecieron pintarrajeados. Nigel Farage y su partido han ofrecido una recompensa de hasta 1.000 libras a quien diga qui\u00e9n los ha saboteado.\n\n20.10: Plymouth\n\nEntre las localidades m\u00e1s euroesc\u00e9pticas de Reino Unido est\u00e1 Plymouth (unos 260.000 habitantes), la ciudad portuaria de la que, en 1620 partieron algunos de los colonos que poblar\u00edan despu\u00e9s otro Plymouth en Estados Unidos. Est\u00e1 en Cornualles, una regi\u00f3n que pese a estar entre las que m\u00e1s fondos europeos recibe, apoya mayoritariamente el Brexit, seg\u00fan la encuesta de referencia de YouGov. Es la opini\u00f3n mayoritaria, por ejemplo, de los pescadores. Un sondeo r\u00e1pido entre quienes viajan a esta hora en el tren del Brexit muestra bien el pulso de un pa\u00eds dividido entre quienes desean abandonar la UE y quienes prefieren que las cosas no cambien. De la decena de personas sentadas en el vag\u00f3n C, ninguna habla de europe\u00edsmo o de pertenencia a una uni\u00f3n de pa\u00edses. Hablan m\u00e1s bien de estabilidad y de riesgos econ\u00f3micos. La mayor\u00eda de los viajeros, sin embargo, asegura que a\u00fan no ha decidido su voto. Es el caso de Colin,de 50 a\u00f1os, que vive en Truro y que trabaja en una tienda de alimentaci\u00f3n. Dice que su hijo y su esposa votar\u00e1n para quedarse, pero que sus amigos y sus hermanos votar\u00e1n por salir. \u201cCreo que es una cuesti\u00f3n generacional. Mi hijo no se imagina otra cosa que estar en la UE, pero nosotros, al ser una isla, realmente tampoco tendr\u00edamos mucha diferencia\u201d, asegura. Sarah, que ha hecho una parte del viaje, desde Derby, sentada al lado de esta periodista, tampoco lo ha decidido. Sabe que votar\u00e1, pero todav\u00eda no a qu\u00e9 bando. \u201cMe inclino por el Leave, pero no estoy segura\u201d, dice.\n\n21.12: Truro\n\n\u2014\u00bfDe veras se ha montado usted en el tren en Aberdeen? Eso deben ser, al menos, 10 horas.\n\n\u2014 Bueno, en realidad, m\u00e1s de 13.\n\n\u2014\u00bfY por qu\u00e9, no pod\u00eda coger un avi\u00f3n?\n\nEvan Michael, un viejo agricultor que se prepara para bajar en Truro, no ha ido nunca a Aberdeen o a cualquier otra parte de Escocia. A decir verdad, tampoco a Londres. Es de Cornualles y dice que no le gustan las ciudades. Prefiere no revelar su edad, pero cuenta que vot\u00f3 en el refer\u00e9ndum de 1975 sobre la permanencia de Reino Unido en la UE. Vot\u00f3 que no. Y lo volver\u00e1 a hacer. Explica que en aquellos a\u00f1os, el partido conservador de Margaret Thatcher apoy\u00f3 la permanencia. Ahora, los torys de David Cameron est\u00e1n divididos entre salir o quedarse. Entre Brexit o Bremain. Grandes figuras del partido, como el ex alcalde de Londres Boris Johnson o el ministro de Justicia Michael Gove, hacen campa\u00f1a por el Leave, mientras que Cameron se esfuerza por el Remain. As\u00ed, pase lo que pase el 23 de junio, los torys tendr\u00e1n que hacer frente una importante crisis interna. Europa les ha dividido.\n\n21.47: Penzance\n\nEn la costa sureste de Reino Unido esta Penzance. Tambi\u00e9n en zona euroesc\u00e9ptica. Quiz\u00e1 a sus ciudadanos, entre los que no abundan los j\u00f3venes, van dirigidas las advertencias del Gobierno de Cameron. Su ministro de Finanzas, George Osborne, ha dicho que una victoria del Brexit obligar\u00e1 a adoptar importantes recortes. El Gobierno contempla un plan de ajuste de urgencia, de 30.000 millones de libras (38.000 millones de euros) \u2014la mitad a trav\u00e9s de una subida de impuestos y la otra mitad recortando el gasto p\u00fablico. Desde luego a Andy Hunt le importa. Se dedica al turismo, como gran parte de los habitantes de Penzance; el resto, vive de la pesca. En la ciudad, los habitantes ganan unas 10 libras la hora (frente a las m\u00e1s de 15 de quienes trabajan en Aberdeen). Hunt afirma que ten\u00eda pensado votar por el Brexit, pero que ya no est\u00e1 tan seguro. En las elecciones generales de 2015, las encuestas que pronosticaban un resultado igualado entre el laborista Ed Milliband el primer ministro Cameron fallaron estrepitosamente. Cameron gan\u00f3 por mayor\u00eda absoluta. Si las encuestas sobre el Brexit aciertan, Reino Unido abandonar\u00e1 la UE. Sin embargo, si hay una cosa que ha quedado clara en este recorrido de m\u00e1s de 1.200 kil\u00f3metros es que m\u00e1s euroesc\u00e9pticos o m\u00e1s eur\u00f3filos, muchos brit\u00e1nicos no tienen realmente claro qu\u00e9 votar\u00e1n el pr\u00f3ximo jueves.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/06/16/media/1466058125_450855_1466109673_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/06/16/media/1466058125_450855_1466109673_rrss_normal.jpg", "date": "19/06/2016"}, "rank_155": {"title": "El Brexit podr\u00eda beneficiar a la Europa del Sur", "text": "Las \u00faltimas encuestas publicadas sobre el desenlace del refer\u00e9ndum previsto para el pr\u00f3ximo 23 de junio, se\u00f1alan que los brit\u00e1nicos pueden estar a punto de decidir marcharse de la Uni\u00f3n Europea. Este desenlace, en caso de producirse, ser\u00eda coherente con la evoluci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica brit\u00e1nica en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Seg\u00fan las encuestas del Eurobar\u00f3metro, desde los a\u00f1os 90 s\u00f3lo un tercio de los brit\u00e1nicos -con oscilaciones entre el 25% i el 40%- considera que la membres\u00eda europea de su pa\u00eds es algo positivo, un porcentaje que ha ido acompa\u00f1ado de la percepci\u00f3n mayoritaria de que la pertenencia a la Uni\u00f3n no beneficiaba al Reino Unido, que ha superado el 50% desde 2009.\n\nEl euroescepticismo brit\u00e1nico ha sido animado por cierta eurofobia a menudo xen\u00f3foba de los populares tabloides y por el escepticismo general de la mayor\u00eda de la prensa, con contadas excepciones. Una de las mayores consecuencias de este sentimiento anti-europeo ha sido el creciente voto al Partido de la Independencia del Reino Unido (UKIP) que en las elecciones europeas de 2014 lleg\u00f3 a conseguir el 27% de los sufragios.\n\nSin embargo, hay algo m\u00e1s relevante que el apoyo electoral al UKIP. Debemos recordar que el Partido Conservador ha mantenido posiciones claramente euroesc\u00e9pticas desde que perdi\u00f3 el gobierno en 1997 frente a los laboristas y que esta deriva les llev\u00f3 a abandonar el Partido Popular Europeo y a crear en 2009 un nuevo grupo conservador y euroesc\u00e9ptico en el Parlamento Europeo. Incluso el Partido Laborista ha sufrido una deriva euroesc\u00e9ptica desde que perdi\u00f3 el gobierno en 2010, que le llev\u00f3 a no apoyar al candidato socialista a la presidencia de la Comisi\u00f3n en las elecciones de 2014, Martin Schulz, por ser demasiado \u2018federalista\u2019. As\u00ed las cosas, el \u00fanico partido pro-Europeo que ha quedado al otro lado del canal es el liberaldem\u00f3crata, que sufri\u00f3 un descalabro notable en las \u00faltimas elecciones al Parlamento de Westminster. En este contexto, \u00bfa qui\u00e9n le puede sorprender que los brit\u00e1nicos quieran marcharse de la UE?\n\nSe ha hablado mucho durante los \u00faltimos meses de las consecuencias econ\u00f3micas negativas que podr\u00eda tener la salida del Reino Unido de la UE, buscando el \u2018apoyo utilitario\u2019 a la Uni\u00f3n de los brit\u00e1nicos, pero el problema radica en que la UE carece de \u2018apoyo afectivo\u2019 en el Reino Unido, y sin una base social de \u2018apoyo afectivo\u2019 a la UE es muy dif\u00edcil ganar un refer\u00e9ndum. Situaci\u00f3n bien distinta se vivi\u00f3 en el refer\u00e9ndum sobre la independencia de Escocia, cuando los partidarios de la uni\u00f3n con Inglaterra y Gales s\u00ed que pudieron apelar al \u2018apoyo afectivo\u2019 a la Gran Breta\u00f1a, al sentimiento brit\u00e1nico, frente a los argumentos econ\u00f3micos de la campa\u00f1a a favor de la independencia.\n\nEn el contexto actual, y ante la posibilidad de que se produzca la salida del Reino Unido, debemos empezar a plantear una pregunta inc\u00f3moda \u00bfel Brexit puede ser una oportunidad para la UE?\n\nAlgunos destacados dirigentes liberal-dem\u00f3cratas, c\u00f3mo el ex eurodiputado brit\u00e1nico Andrew Duff o el l\u00edder de los liberales en el Parlamento Europeo, Guy Verhofstadt, ya lo plantean en estos t\u00e9rminos. Una oportunidad para avanzar en la integraci\u00f3n pol\u00edtica de los pa\u00edses que forman parte de la zona Euro, cediendo m\u00e1s soberan\u00eda y creando nuevas instituciones para controlar democr\u00e1ticamente las decisiones sobre la pol\u00edtica econ\u00f3mica.\n\nUna de las propuestas m\u00e1s relevantes para avanzar en esta direcci\u00f3n, y que ya ha sido planteada tambi\u00e9n por el gobierno franc\u00e9s, es la constituci\u00f3n de un Parlamento de la zona euro formado por los eurodiputados de los pa\u00edses que tienen como moneda el Euro para controlar democr\u00e1ticamente las decisiones del Eurogrupo, y de los jefes de Estado y de gobierno de los pa\u00edses de la eurozona. Un Parlamento con amplias competencias, pero sin los representantes del Reino Unido, Polonia, Ruman\u00eda, Hungr\u00eda, Bulgaria, Rep\u00fablica Checa, Suecia, Dinamarca, y Croacia.\n\n\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n de fuerzas habr\u00eda en este nuevo \u00f3rgano? Tomando como referencia el Parlamento surgido de las elecciones de 2014, el parlamento de la Eurozona tendr\u00eda 492 miembros en el que los euroesc\u00e9pticos y eur\u00f3fobos contar\u00edan con s\u00f3lo el 16% de los esca\u00f1os frente al 21% actual, mientras que los verdes y el grupo de la izquierda unida europea pasar\u00edan del 13.5% al 16.7%. Los dos grupos principales, populares y socialistas, mantendr\u00edan un peso similar al actual (29 y 25% respectivamente), mientras que los liberal-dem\u00f3cratas, crecer\u00edan del 9 al 10% de los esca\u00f1os.\n\n\n\nY a\u00fan m\u00e1s importante: ser\u00eda un Parlamento en el que aumentar\u00eda considerablemente el peso de la Europa latina, que comparte problem\u00e1ticas y que podr\u00eda articular un mayor contrapeso a los pa\u00edses del centro y el norte del continente. En el nuevo Parlamento de la zona Euro los pa\u00edses latinos y m\u00e1s favorables a una pol\u00edtica econ\u00f3mica expansiva contar\u00edan con el 50% de la c\u00e1mara -llegando al 53% con Grecia- frente al 32% actual (35% contando tambi\u00e9n a los diputados helenos). Es decir, la salida del Reino Unido de la Uni\u00f3n puede ser una oportunidad para avanzar en la integraci\u00f3n europea, hacerlo desde una perspectiva m\u00e1s progresista, y aumentar el peso de la Europa latina y de los pa\u00edses que m\u00e1s necesitan una nueva pol\u00edtica econ\u00f3mica, m\u00e1s expansiva. Esta es una de las principales razones por las que Alemania es el pa\u00eds que m\u00e1s teme al Brexit\n\nCon esta perspectiva, no deber\u00edamos tener miedo al Brexit. El Brexit supondr\u00e1 una crisis para el sistema europeo, sin duda, pero toda crisis encierra un peligro y una oportunidad. Y el peligro de la divisi\u00f3n de la UE entre los pa\u00edses del Euro y el resto puede ser una gran oportunidad para los que estamos en la zona Euro. Habr\u00e1 tensiones, e incluso la demanda de nuevos refer\u00e9ndums, pero si la UE es capaz de garantizar una salida ordenada del Reino Unido en el marco del Espacio Econ\u00f3mico Europeo -del que forman parte pa\u00edses que no son miembros de la UE, como Noruega- la nave europea no s\u00f3lo no naufragar\u00e1 sino que estar\u00e1 en condiciones de tomar un nuevo impulso y alcanzar la velocidad de crucero que necesitamos para salir definitivamente de esta crisis.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/06/150302-Impact-Brexit-Barometer-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/06/Captura-de-pantalla-2016-06-19-a-las-10.33.45.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/11/1499799267154-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/06/150302-Impact-Brexit-Barometer.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/10/1570952160_793377_1570995462_noticia_normal_recorte1-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/07/1563908592_896039_1563909560_noticia_normal-e1563968228381-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/05/Albert-Aixal\u00e0-Blanch_avatar_1463069701-400x400.png"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/06/150302-Impact-Brexit-Barometer.jpg", "date": "20/06/2016"}, "rank_222": {"title": "La salida de la UE pierde peso en sondeos y apuestas", "text": "Un grupo de personas pasa junto a un cartel que muestra a Boris Johnson (ex alcalde de Londres y partidario de brexit) besando a Donald Trump. FACUNDO ARRIZABALAGA EFE\n\nA tan solo dos d\u00edas de la fecha clave, el bando de la permanencia en la Uni\u00f3n Europea avanza posiciones. Tras la pujanza inicial del euroescepticismo, la campa\u00f1a vivi\u00f3 un giro tr\u00e1gico con el asesinato de la diputada Jo Cox, laborista y europe\u00edsta, a manos de un extremista de ultraderecha. Los sondeos, que la semana pasada daban ventaja casi un\u00e1nime a brexit, vuelven a ofrecer un empate t\u00e9cnico, seg\u00fan las seis encuestas publicadas este fin de semana.\n\nEn cuanto a las casa de apuestas, hoy la probabilidad de salida del Reino Unido est\u00e1 en un escaso 28%, frente al 35% del viernes pasado y el m\u00e1s de 40% registrado antes del asesinato de Cox. La diputada, adem\u00e1s de hacer campa\u00f1a por la UE, era una firme defensora de los derechos de los refugiados, mientras los partidarios de brexit han hecho del rechazo a la inmigraci\u00f3n una de sus principales banderas electorales.\n\nLos medios de comunicaci\u00f3n, por su parte, van tomando posiciones. El veterano The Times ha apostado en sus p\u00e1ginas editoriales por permanecer en la Uni\u00f3n Europea, al igual que el conservador Mail on Sunday o el progresista The Observer. Mientras, el tabloide m\u00e1s vendido del Reino Unido, The Sun, hace campa\u00f1a por el brexit (pese a ser propiedad de Rupert Murdoch, due\u00f1o del Times), al igual que el Sunday Times o el Sunday Telegraph.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/20/economia/1466404896_348544_1466405010_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/20/economia/1466404896_348544_1466405010_noticia_normal.jpg", "date": "20/06/2016"}, "rank_254": {"title": "Populismo: Populismo en Europa", "text": "Un fantasma recorre Europa, es el fantasma del populismo. Las hist\u00f3ricas democracias europeas, que anta\u00f1o cre\u00edamos maduras y consolidadas, se desestabilizan ante la ola de demagogia, euroescepticismo y xenofobia que asola nuestro continente. Francia, Grecia, Alemania, Austria..., en todas aparecen partidos que culpan a Europa de los males de nuestra sociedad, prometiendo la soluci\u00f3n a todos nuestros problemas si caemos rendidos en sus brazos; incluso en nuestro pa\u00eds empiezan a verse estas tensiones, alentadas desde relevantes formaciones pol\u00edticas. El auge de UKIP y el desmoronamiento interno de los tories en Reino Unido es solo un cap\u00edtulo m\u00e1s de esta historia, que d\u00eda a d\u00eda se est\u00e1 escribiendo en nuestra geograf\u00eda.\n\nHa llegado el tiempo de que recordemos por qu\u00e9 nuestros padres y abuelos decidieron transformar un continente asolado por la guerra en un lugar de convivencia entre las distintas naciones que lo poblamos. Hoy es el turno de Reino Unido, el d\u00eda de ma\u00f1ana el nuestro, y entonces deberemos decir \u201cno\u201d al populismo, deberemos demostrar por qu\u00e9 la vieja Europa es la cuna de la tolerancia, de la democracia y de la libertad.\u2014 Yago Garita. A Coru\u00f1a.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_opinion.png"], "top_image": "https://ep01.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/promos/promo_og_opinion.png", "date": "23/06/2016"}, "rank_217": {"title": "Brexit: Pase lo que pase, m\u00e1s Europa", "text": "Pase lo que pase, los europeos asistimos hoy a algo m\u00e1s que un refer\u00e9ndum sobre la pertenencia del Reino Unido a la Uni\u00f3n Europea. Nos asomaremos a nuestro particular Rubic\u00f3n: uno de esos parteaguas hist\u00f3ricos donde se juega no solo el devenir de un gran pa\u00eds, sino tambi\u00e9n el de un proyecto de integraci\u00f3n sin precedentes. Por eso, suceda lo que suceda \u2014y todo apunta a un resultado ajustado a la d\u00e9cima\u2014 nuestra apuesta solo puede ser una: m\u00e1s Europa. En las l\u00edneas que siguen quiero explicar por qu\u00e9.\n\nEn el caso de triunfar un voto contrario a la Uni\u00f3n, se abrir\u00e1, previsiblemente, una etapa de incertidumbre. Tendremos que trabajar para encontrar un nuevo marco de relaciones, mutuamente beneficioso, entre la UE y el Reino Unido. No ser\u00e1 f\u00e1cil, porque Londres habr\u00e1 perdido su acceso pleno al mercado interior y su asiento en un \u201cclub\u201d como el europeo, clave para entender la gobernanza global. Su peso econ\u00f3mico y pol\u00edtico se resentir\u00e1.\n\nPero incluso en el caso de salir \u2014como espero\u2014 derrotado, el Brexit dejar\u00eda heridas: el debate ha azuzado el euroescepticismo y dado alas a movimientos nacionalistas y antieuropeos. Si queremos recomponer nuestra narrativa, tendremos que hacerlo a partir de un mensaje de compromiso con la construcci\u00f3n europea. Porque esa es la \u00fanica senda capaz de asegurarnos seguridad, estabilidad y prosperidad. Y porque otras sendas, transitadas a lo largo de nuestra historia, ya sabemos ad\u00f3nde conducen.\n\nEsa apuesta renovada por Europa debe ser, adem\u00e1s, una apuesta autocr\u00edtica. En los \u00faltimos a\u00f1os, la UE ha enfrentado tensiones y desaf\u00edos para los que no estaba dise\u00f1ada. A menudo la respuesta de las instituciones ha sido lenta e insuficiente. Ha generado incomprensi\u00f3n y frustraciones, y suscitado dudas acerca de la vigencia de sus valores fundacionales. Por eso una Europa m\u00e1s integrada debe ser, tambi\u00e9n, una Europa m\u00e1s atenta a la ciudadan\u00eda y mejor preparada para los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n. Esa Europa m\u00e1s fuerte tiene ante s\u00ed dos retos esenciales:\n\nEl debate sobre el 'Brexit' ha azuzado el euroescepticismo y dado alas a movimientos nacionalistas y antieuropeos\n\nEn primer lugar, tenemos que seguir trabajando en la construcci\u00f3n de una aut\u00e9ntica Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria. Es un momento id\u00f3neo para reanudar los debates sobre el informe Realizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea de junio de 2015, con medidas para completar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria antes de 2025. Ese informe propon\u00eda avanzar en cuatro frentes: una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica donde los Estados converjan hacia unas caracter\u00edsticas estructurales similares; una Uni\u00f3n Financiera que vele por la integridad del euro y aumente el reparto de riesgos con el sector privado, completando la Uni\u00f3n Bancaria y acelerando la Uni\u00f3n de Mercados de Capitales; una Uni\u00f3n Presupuestaria que proporcione sostenibilidad presupuestaria; y una Uni\u00f3n Pol\u00edtica que refuerce el control democr\u00e1tico y la legitimidad de las instituciones. Todo ello, con el horizonte de una Uni\u00f3n Fiscal plena, con una autoridad \u00fanica y un presupuesto.\n\nEn segundo lugar, hay que profundizar en dar soluciones a la crisis migratoria. El tema ha sido empleado como arma arrojadiza por movimientos populistas, euroesc\u00e9pticos y xen\u00f3fobos, en una estrategia del odio cuya sima se alcanz\u00f3 la semana pasada, con el asesinato de Jo Cox. En los \u00faltimos meses se han adoptado decisiones para aliviar la situaci\u00f3n de los Estados miembros m\u00e1s expuestos a la afluencia masiva de inmigrantes. Este enfoque, guiado por la inmediatez, ha generado divisiones y crispaci\u00f3n. De nuestra propia experiencia en la gesti\u00f3n de flujos migratorios, los espa\u00f1oles hemos aprendido \u2014y es lo que defendemos en Bruselas\u2014 que no es posible afrontar este reto sin un enfoque integral, que beneficie a los pa\u00edses de origen, de tr\u00e1nsito y de destino.\n\nEse esp\u00edritu es el que alienta la comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n del 7 de junio. El documento propone una especie de Plan Marshall de 62.000 millones para el establecimiento de cauces para la migraci\u00f3n legal, con el objetivo de luchar contra las mafias de tr\u00e1fico de personas y contribuir al desarrollo de las sociedades de origen.\n\nEn definitiva, debemos leer este refer\u00e9ndum como una oportunidad de hacer m\u00e1s y mejor Europa. Para aprender de nuestros fallos y caminar hacia esos \u201cEstados Unidos de Europa\u201d que estaban ya en la visi\u00f3n de los Padres fundadores. Una Uni\u00f3n m\u00e1s cercana, m\u00e1s capaz de sacar partido al mercado interior y m\u00e1s activa en la soluci\u00f3n de los desaf\u00edos globales. As\u00ed que, pase lo que pase, tengamos confianza: la mejor Europa es la que a\u00fan est\u00e1 por llegar.\n\nJos\u00e9 Manuel Garc\u00eda-Margallo es ministro de Asuntos Exteriores de Espa\u00f1a en funciones.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/06/22/opinion/1466606684_233069_1466607526_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/06/22/opinion/1466606684_233069_1466607526_noticia_normal.jpg", "date": "23/06/2016"}, "rank_249": {"title": "Brexit: Una herida en el coraz\u00f3n de Europa", "text": "Boris Johnson, exalcalde Londres, partidario del 'brexit'. Reuters\n\nLos brit\u00e1nicos votan hoy la posibilidad de un brexit en un refer\u00e9ndum cuya trascendencia pol\u00edtica, econ\u00f3mica e hist\u00f3rica va m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de Reino Unido y apunta directamente al coraz\u00f3n de Europa. Pese a que las \u00faltimas encuestas muestran un empate t\u00e9cnico entre los partidarios de permanecer en la UE y los que apoyan la salida, cada vez parece m\u00e1s evidente que la mera celebraci\u00f3n de la consulta, al margen de su resultado, ha abierto una herida en el seno de la Uni\u00f3n Europea que ni siquiera una derrota de los euroesc\u00e9pticos podr\u00e1 hacer cicatrizar del todo. La imagen de los ciudadanos de un Estado con el peso de Gran Breta\u00f1a acudiendo a las urnas para decidir un futuro dentro o fuera de la UE constituye un precedente poderoso para otros pa\u00edses. Y en el contexto hist\u00f3rico actual, con una Europa reci\u00e9n salida de la recesi\u00f3n, pol\u00edticamente fracturada y en la que crece el descontento y el populismo, el ejemplo brit\u00e1nico puede tener un eco a\u00fan mayor del previsto.\n\nAunque las ra\u00edces del euroescepticismo en el pa\u00eds son a\u00f1ejas y tienen arraigo en su particular\u00edsima idiosincrasia, que cristaliz\u00f3 en pol\u00edtica exterior con el espl\u00e9ndido aislamiento que Londres mantuvo de forma intermitente a finales del XIX, la decisi\u00f3n de celebrar este referendum tiene como claro responsable al primer ministro David Cameron. Pese a su postura a favor de la permanencia, el l\u00edder conservador pasar\u00e1 a la historia muy probablemente como el art\u00edfice de la mayor crisis institucional sufrida por la Uni\u00f3n Europea en sus casi 60 a\u00f1os de historia. Aunque es cierto que este no es el primer referendum al que debe hacer frente la construcci\u00f3n europea ni constituye siquiera la \u00fanica crisis de euroescepticismo que ha golpeado a Bruselas, s\u00ed puede ser la que deje mayores secuelas. No solo por el peso pol\u00edtico de Londres, sino por el momento hist\u00f3rico que vive el proyecto comunitario, debilitado por la dureza de los a\u00f1os de la recesi\u00f3n, agotado por la sangr\u00eda de los rescates, dividido frente a la crisis de los refugiados y sumido en conjunto en un polvor\u00edn altamente inflamable.\n\nEl tono crispado de la campa\u00f1a del refer\u00e9ndum brit\u00e1nico \u2013marcada por el asesinato de la diputada laborista Jo Cox, a manos presuntamente de un extremista contrario a la permanencia en Europa\u2013 constituye en s\u00ed mismo una muestra de lo anterior. Los argumentos populistas y las llamadas al miedo y a la xenofobia han sido abundantemente utilizados, hasta el punto de hacer desertar de las filas partidarias de la salida a la antigua presidente del Partido Conservador brit\u00e1nico, la baronesa Sayeeda Hussain de Warsi, por el nivel de \u201codio y xenofobia\u201d de algunos discursos. O de mostrar im\u00e1genes como la del pol\u00e9mico cartel utilizado por el Partido por la Independencia del Reino Unido (UKIP, en ingl\u00e9s), en el que se presenta a una larga fila de solicitantes de asilo pol\u00edtico, en su gran mayor\u00eda varones, como raz\u00f3n principal para el s\u00ed al brexit, cuando es la obligaci\u00f3n de acoger inmigraci\u00f3n europea \u2013y no refugiados extracomunitarios\u2013 lo que va ligado a la permanencia en la UE. Los argumentos pol\u00edticos y econ\u00f3micos leg\u00edtimos para apoyar la salida se han visto desplazados por discursos en los que se ha apelado directamente a los temores en lugar de a la raz\u00f3n.\n\nDe las posibles f\u00f3rmulas para canalizar el descontento ante el proyecto europeo, la elegida por el Gobierno brit\u00e1nico ha sido la peor opci\u00f3n. Sea cual sea el resultado de la votaci\u00f3n \u2013pero mucho m\u00e1s si gana el brexit\u2013 Reino Unido y la UE saldr\u00e1n heridas de este pulso pol\u00edtico. El proyecto de una Europa fuerte y unida, econ\u00f3micamente interconectada, naci\u00f3 tambi\u00e9n como un intento de evitar la repetici\u00f3n de los enfrentamientos y conflictos b\u00e9licos que desangraron el continente en la primera mitad del siglo pasado. Muy lejos ya de ese esp\u00edritu, la actual Uni\u00f3n Europea debe hacer un profundo ejercicio de autocr\u00edtica y reconocer su incapacidad para construir un proyecto lo suficientemente atractivo como para alimentar la adhesi\u00f3n de sus miembros m\u00e1s fuertes. El euroescepticismo no es una enfermedad \u00fanicamente atribuible a Reino Unido, sino presente en varios estados miembros. Un no al brexit puede ser un primer paso para frenarlo, pero debe ir seguido de otros muchos.", "images": ["https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/22/economia/1466623266_476426_1466623539_noticia_normal.jpg", "https://d500.epimg.net/t.gif"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/22/economia/1466623266_476426_1466623539_noticia_normal.jpg", "date": "23/06/2016"}, "rank_89": {"title": "El \u201cno\u201d brit\u00e1nico impulsa a los eur\u00f3fobos europeos", "text": "Si hay unos ganadores claros de la victoria del no brit\u00e1nico a la UE son los partidos de la extrema derecha europea. La eclosi\u00f3n del euroescepticismo brit\u00e1nico se produce en un momento de profundo desencanto y renovadas pulsiones nacionalistas en el continente que las fuerzas xen\u00f3fobas han sabido explotar con eficacia. \u201cEl genio euroesc\u00e9ptico ha salido de la botella y no volver\u00e1 a ella\u201d, ha pronosticado Nigel Farage, el hombre que ha llevado a Reino Unido al divorcio con la UE bajo las siglas del UKIP (el Partido por la Independencia). El genio recorre ya Europa de la mano de pol\u00edticos como Marine Le Pen o Geert Wilders.\n\nEl j\u00fabilo de los ultras se ha traducido desde primera hora de la ma\u00f1ana en exigencias concretas y amenazas a que el temido efecto domin\u00f3 de la consulta brit\u00e1nica se vuelva realidad. \u201cHa vencido la Libertad\u201d, ha tuiteado Marine Le Pen, presidenta del Frente Nacional Franc\u00e9s. \u201cComo llevo pidiendo hace a\u00f1os, ahora hay que convocar un refer\u00e9ndum en Francia y en el resto de partidos de la UE\u201d. Lo mismo ha pedido Geert Wilders, el holand\u00e9s de cabellera oxigenada que lidera los sondeos en su pa\u00eds con un proyecto pol\u00edtico abiertamente antiinmigraci\u00f3n. \u201cQueremos ser due\u00f1os de nuestro propio pa\u00eds, de nuestro dinero, nuestras fronteras y nuestra pol\u00edtica migratoria\u201d, ha dicho en un comunicado el l\u00edder del PVV, el partido de la Libertad holand\u00e9s. \u201cLos holandeses necesitamos tener la oportunidad de expresar nuestra opini\u00f3n sobre nuestra pertenencia a la UE lo antes posible\u201d, ha a\u00f1adido agitando el fantasma del Nexit, la hipot\u00e9tica salida de Holanda de la Uni\u00f3n, que hoy se perfila m\u00e1s posible que nunca. Ambos pa\u00edses son miembros fundadores de la UE.\n\nLos holandeses expresaron claramente su enfado esta primavera, durante el refer\u00e9ndum contra el acuerdo de asociaci\u00f3n de la UE con Ucrania, que ganaron de calle los euroesc\u00e9pticos. En 2005, los holandeses ya rechazaron el proyecto de Constituci\u00f3n Europea, despu\u00e9s rebajado en forma del Tratado de Lisboa. \u201cSi me convierto en primer ministro, habr\u00e1 un refer\u00e9ndum para dejar la UE\u201d. Las elecciones est\u00e1n previstas para la primavera pr\u00f3xima y Wilders parte como claro vencedor en las encuestas. El boicoteo del resto de partidos aleja sin embargo sus posibilidades de Gobierno.\n\nVictoire de la libert\u00e9 ! Comme je le demande depuis des ann\u00e9es, il faut maintenant le m\u00eame r\u00e9f\u00e9rendum en France et dans les pays de l'UE MLP \u2014 Marine Le Pen (@MLP_officiel) 24 de junio de 2016\n\nEn Italia, Matteo Salvini, de la Liga Norte, felicit\u00f3 a \u201clos ciudadanos libres\u201d que no han sucumbido \u201cal chantaje, las mentiras y las amenazas\u201d.\n\nSeis d\u00edas antes del refer\u00e9ndum, los euroesc\u00e9pticos celebraron una cumbre en Viena, bautizada \u201cla primavera de los patriotas\u201d. Se trataba de arropar a los partidarios del Brexit, pero tambi\u00e9n de escenificar su creciente poder\u00edo paneuropeo como miembros de un grupo en la Euroc\u00e1mara, que les sirve para torpedear desde dentro el proyecto comunitario. All\u00ed, Le Pen defendi\u00f3 una Europa a la carta, que cumpla los deseos y exigencias de cada pa\u00eds miembro. El l\u00edder del tambi\u00e9n exitoso FP\u00d6 austriaco, Heinz Christian Strache, puso el \u00e9nfasis en la democracia directa y en la conveniencia de consultar a la poblaci\u00f3n sobre su futuro como acaban de hacer los brit\u00e1nicos. Suiza dijo, es su modelo. Su partido, el austriaco FP\u00d6, acaba de perder las elecciones presidenciales por la m\u00ednima y ahora disputa el resultado en los juzgados. El hartazgo de los austriacos con el bipartidismo, y la b\u00fasqueda de una identidad que sienten corre el riesgo de diluirse con la llegada de 90.000 demandantes de asilo al pa\u00eds el a\u00f1o pasado, han catapultado a los ultras austriacos.\n\nEl timing del Brexit, como dicen los brit\u00e1nicos para referirse al momento en que se producen los hechos, no ha podido ser mejor para los populistas de derechas. Saben que el caldo de cultivo es propicio para sus intereses y cuentan con que los partidos tradicionales y Bruselas ser\u00e1n incapaces de reaccionar en tiempo y forma. Sienten que ha llegado su momento.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/24/actualidad/1466747683_421802_1466780688_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/24/actualidad/1466747683_421802_1466780688_noticia_normal.jpg", "date": "24/06/2016"}, "rank_129": {"title": "El refer\u00e9ndum brit\u00e1nico fuerza a la UE a emprender un cambio de rumbo", "text": "La iron\u00eda no consiste en decir \"ni esto ni aquello\", sino \"esto y aquello\" a la vez, seg\u00fan dec\u00eda un europeo ilustre, Thomas Mann. El refer\u00e9ndum sobre Reino Unido y la UE es tremendamente ir\u00f3nico: los brit\u00e1nicos se han decantado por el Brexit y esto ya est\u00e1 provocando un shock en los mercados, pero sobre todo sacudir\u00e1n los cimientos pol\u00edticos de la Uni\u00f3n Europea. Pero incluso si hubiesen optado por quedarse, en Europa ya nada habr\u00eda seguido igual. Esto y aquello a la vez: \"Europa no est\u00e1 en buena forma\", ha dicho esta semana el ministro alem\u00e1n Wolfgang Sch\u00e4uble, que sugiere que la Uni\u00f3n debe cambiar voten lo que voten los brit\u00e1nicos. \"El Brexit es una amenaza adicional en un contexto nada sencillo, con los populismos al alza, varias crisis en liza y liderazgos cuestionados en los grandes pa\u00edses\", asegura a este diario una alta fuente europea. \"Hay que gestionar el divorcio, si llega, y esperemos que en ese caso sea todo por las buenas, no por las malas; pero incluso si no lo hay, el cambio en Europa es inevitable\", a\u00f1ade la misma fuente.\n\nLos bancos centrales est\u00e1n preparados para inyectar liquidez a espuertas, pero ser\u00e1 dif\u00edcil apaciguar la marea de refer\u00e9ndums en los pa\u00edses en los que m\u00e1s ha calado el euroescepticismo m\u00e1s populista. El Brexit fuerza ahora a Bruselas a dar una respuesta firme. El problema es que el contexto no favorece en absoluto ese tipo de respuestas. Las grandes canciller\u00edas est\u00e1n en modo esperar y ver. Francia, Alemania y Holanda tienen elecciones en 2017, con la extrema derecha pegando fuerte, sin incentivos para empujar hacia una mayor uni\u00f3n pol\u00edtica. En Italia hay un refer\u00e9ndum en oto\u00f1o que puede dejar muy tocado al primer ministro Matteo Renzi. Espa\u00f1a lleva seis meses sin Gobierno. Y los pa\u00edses del Este se han vuelto tambi\u00e9n m\u00e1s hostiles a Bruselas, en particular Polonia, Hungr\u00eda y Eslovaquia.\n\nNo hay apetito por un salto adelante similar al de la crisis del euro. El jefe del Eurogrupo, Jeroen Dijsselbloem, asegur\u00f3 la semana pasada en Luxemburgo que los ministros de Finanzas tienen preparada una respuesta, pero descart\u00f3 \"medidas espectaculares\": todo pasa por completar la uni\u00f3n bancaria e ir dando peque\u00f1os pasos hacia una federalizaci\u00f3n en lo econ\u00f3mico, a la vista de que no hay consenso para acompasar esos avances con lazos m\u00e1s estrechos en lo pol\u00edtico, incluso por el flanco fiscal.\n\nEl jefe de la Comisi\u00f3n Europea, Jean-Claude Juncker, perfilar\u00e1 la respuesta a m\u00e1s largo plazo en oto\u00f1o, en el discurso sobre el Estado de la Uni\u00f3n. El informe de los cinco presidentes --Juncker, Dijsselbloem, el polaco Donald Tusk (Consejo), el alem\u00e1n Martin Schulz (Euroc\u00e1mara) y el italiano Mario Draghi (BCE)-- apunta varios pasos adelantes pero en el largo plazo: un Tesoro europeo, eurobonos, una presupuesto de la eurozona, esas cosas.\n\nPero sobre todo esboza una nueva UE que contemplar\u00eda una estructura de dos velocidades claramente diferenciadas: un n\u00facleo m\u00e1s integrado con los pa\u00edses que quieren una Uni\u00f3n m\u00e1s federal, y una periferia cada vez menos integrada con los pa\u00edses que ponen palos en las ruedas cada vez que la UE quiere avanzar.\n\nEl FMI apunt\u00f3 la semana pasada que la eurozona necesita como el agua un presupuesto y eurobonos para protegerse contra crisis venideras. Draghi ha apuntado lo mismo esta semana ante la Euroc\u00e1mara. \"El pecado original de la eurozona es que requiere un nivel mayor de integraci\u00f3n pol\u00edtica que la que los Estados miembros pueden vender a sus respectivos electorados\", critica Simon Tilford, del Centro Europeo para la Reforma, un think tank de Londres.\n\nEso salto adelante, en el contexto actual marcado por las necesidades de la canciller Angela Merkel y el presidente franc\u00e9s Fran\u00e7ois Hollande de cara a sus elecciones legislativas, es pr\u00e1cticamente pol\u00edtica-ficci\u00f3n: \"Si el Brexit ocurriera, incluso en caso de un voto a favor muy ajustado, la respuesta inicial de la UE ser\u00e1 m\u00e1s simb\u00f3lica que otra cosa. Las iniciativas de integraci\u00f3n ir\u00edan m\u00e1s en asuntos de seguridad y defensa como los que ha sugerido Francia m\u00e1s que por pol\u00edtica econ\u00f3mica o fiscal\", apuntaba esta semana Mujtaba Rahman, del laboratorio de ideas Eurasia Group.\n\nLa gran mayor\u00eda de las casas de an\u00e1lisis -Euroasia, pero tambi\u00e9n Eurointelligence, por ejemplo- cre\u00eda que era m\u00e1s probable un s\u00ed a Europa. Los expertos apuntan, adem\u00e1s, que tras el Brexit Europa penalizar\u00e1 a Reino Unido para evitar un efecto contagio de refer\u00e9ndums, y con el objetivo de que Berl\u00edn y Par\u00eds dejen claro con rapidez c\u00f3mo funcionar\u00eda una UE sin los brit\u00e1nicos. Pase lo que pase, viene una segunda mitad de a\u00f1o peligrosa, con la amenaza de recesi\u00f3n en Estados Unidos, los coletazos de la crisis de refugiados y el legado de la Gran Crisis, que ha dejado brechas enormes entre Norte y Sur, Este y Oeste, y ahora puede ahondar en la fractura entre los dos lados del Canal de la Mancha.\n\nReino Unido ha hecho de la excepci\u00f3n su se\u00f1a de identidad en la UE. No quiere formar parte del euro, participa en las pol\u00edticas de interior y justicia a la carta, se ha blindado contra los rescates financieros\u2026 Pero en la carrera hacia el refer\u00e9ndum, Londres ha tocado la fibra sensible del proyecto europeo. Al lograr abrir un par\u00e9ntesis a la igualdad de derechos para trabajadores europeos en suelo brit\u00e1nico, el socio londinense ha astillado un pilar del proyecto comunitario: la libertad de sus ciudadanos para afincarse en cualquier pa\u00eds comunitario. Bruselas deber\u00e1 lidiar en los pr\u00f3ximos meses con las aspiraciones de otros pa\u00edses, que quieren privilegios parecidos. Incluso con alg\u00fan que otro refer\u00e9ndum parecido: Beppe Grillo en Italia y Geert Wilders en Holanda han amenazado ya con seguir el ejemplo brit\u00e1nico, y Marine Le Pen podr\u00eda hacer algo parecido.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/23/actualidad/1466680715_329551_1466682756_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2016/06/23/actualidad/1466680715_329551_1466682756_noticia_normal.jpg", "date": "24/06/2016"}, "rank_165": {"title": "Reino Unido se queda sin comisario europeo", "text": "El comisario europeo de servicios financieros Jonathan Hill en una foto de archivo YVES HERMAN REUTERS\n\nEl comisario europeo de Servicios Financieros, Jonathan Hill, anunci\u00f3 su dimisi\u00f3n el s\u00e1bado, lo que dejar\u00e1 a Reino Unido sin representante en la Comisi\u00f3n Europea durante un periodo indeterminado. El Gobierno de David Cameron no tiene intenci\u00f3n de momento de reemplazarlo, lo que convierte la salida de Hill en la primera se\u00f1al tangible de la desconexi\u00f3n de Gran Breta\u00f1a del resto de la UE y de la creciente tensi\u00f3n entre Bruselas y Londres.\n\nEl presidente de la Comisi\u00f3n, Jean-Claude Juncker, hab\u00eda asignado a Hill una de las carteras m\u00e1s preciadas, a pesar de su conocido euroescepticismo. El movimiento formaba parte de la estrategia de reconciliaci\u00f3n con el Gobierno de Cameron, que intent\u00f3 impedir sin \u00e9xito el nombramiento de Juncker, y de la campa\u00f1a de Bruselas para quitar votos al brexit a base de concesiones a Londres.\n\nHill puso en marcha la llamada Uni\u00f3n de Mercados de Capital, una de las grandes prioridades de Reino Unido y, en particular, de la City londinense. La presencia de un brit\u00e1nico al frente de ese proyecto intentaba garantizar que, en ning\u00fan caso, la integraci\u00f3n de los mercados pondr\u00eda en peligro el papel de la City como principal centro financiero de la UE y de la zona euro.\n\nY peligra su presidencia semestral Las carambolas del calendario comunitario asignan a Reino Unido la presidencia semestral de la UE a partir del 1 de julio de 2017, una fecha en la que Londres y Bruselas podr\u00edan estar en pleno proceso de ruptura. El Consejo Europeo espera que ma\u00f1ana el primer ministro, David Cameron, aclare si Londres asumir\u00e1 ese mandato, lo que parece poco probable, o dejar\u00e1 pasar el turno. Los juristas recomiendan que Reino Unido renuncie y el Parlamento Europeo debatir\u00e1 esta semana una resoluci\u00f3n en ese sentido. En otro pa\u00eds, la cancelaci\u00f3n de la presidencia de la UE ser\u00eda un bald\u00f3n para el Gobierno. Pero en Reino Unido, tal vez, muchos lo interpreten como un ahorro de tiempo, dinero y recursos humanos. Al menos, entre los votantes del leave (marcharse).\n\nLa victoria del brexit en el refer\u00e9ndum del 23 de junio ha desbaratado toda esa estrategia. En una declaraci\u00f3n similar a la de Cameron, Hill indic\u00f3 el s\u00e1bado que \u201cno creo que sea correcto que siga siendo el comisario brit\u00e1nico como si nada hubiera pasado\u201d. Por ese motivo, el comisario present\u00f3 su dimisi\u00f3n a Juncker 48 horas despu\u00e9s de que se confirmase el resultado el 23J.\n\nHill ha ejercido el cargo durante poco m\u00e1s de a\u00f1o y medio, con un salario de m\u00e1s de 20.000 euros al mes. Y asegura que ese periodo le ha convertido en un converso a la causa europea. \u201cLlegu\u00e9 a Bruselas como alguien que hab\u00eda hecho campa\u00f1a contra el euro y que era esc\u00e9ptico con Europa. Me marcho convencido de que, a pesar de sus pegas, nuestra pertenencia [a la UE] fue buena para nuestro lugar en el mundo y buena para nuestra econom\u00eda\u201d.\n\nHill advirti\u00f3 ayer a sus compatriotas, en una entrevista con el diario Financial Times, que la ausencia del Gobierno brit\u00e1nico en Bruselas permitir\u00e1 a Alemania y Francia modelar el mercado financiero europeo a su conveniencia.\n\nEl BCE ya intent\u00f3, sin \u00e9xito, forzar el traslado a territorio de la zona euro de servicios tan importantes y lucrativos como las c\u00e1maras de compensaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de operaciones transfronterizas, que ahora se prestan en gran parte desde la City. Hill sospecha que la ofensiva se repetir\u00e1 porque\u201cya se sabe, a veces la historia se repite\u201d.\n\nLa dimisi\u00f3n se materializar\u00e1 el 15 de julio. Y al d\u00eda siguiente asumir\u00e1 la cartera de los mercados financieros el vicepresidente econ\u00f3mico de la CE y ex primer ministro let\u00f3n Valdis Dombrovskis. Antes tendr\u00e1 que someterse a una sesi\u00f3n parlamentaria sobre su idoneidad para el cargo. Juncker asegura que \u201ccon su experiencia, conocimientos y buena red de contactos entre los parlamentarios europeos, los ministros de Hacienda y los jefes de Gobierno, Dombrovskis est\u00e1 en una posici\u00f3n ideal para garantizar la continuidad e la cartera\u201d.\n\nIncierto relevo\n\nEn teor\u00eda, el Gobierno brit\u00e1nico tiene derecho a proponer de inmediato un candidato a sustituir a Hill. Pero Cameron se encuentra tan desautorizado y neutralizado en su propio pa\u00eds que no parece en condiciones de hacerlo. Como en la puesta en marcha del brexit, parece que dejar\u00e1 la decisi\u00f3n al pr\u00f3ximo primer ministro.\n\nPero incluso en ese caso parece incierta la llegada de un nuevo comisario. El aspirante tendr\u00e1 que someterse al escrutinio del Parlamento europeo, que dif\u00edcilmente considerar\u00e1 id\u00f3nea a una persona propuesta por un Gobierno encargado de negociar la salida de la UE.\n\nEl veredicto del Parlamento Europeo no es vinculante y el Consejo Europeo podr\u00eda confirmar de todas maneras el nombramiento. Pero Juncker se cuidar\u00e1 mucho de ignorar por completo la opini\u00f3n del Parlamento, por lo que es muy probable que el futuro comisario brit\u00e1nico termine ocupando alguna cartera irrelevante y muy inferior a la que pod\u00eda aspirar hasta ahora la tercera econom\u00eda de la UE.", "images": ["https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/27/economia/1467017919_534436_1467018008_noticia_normal.jpg", "https://d500.epimg.net/t.gif"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2016/06/27/economia/1467017919_534436_1467018008_noticia_normal.jpg", "date": "27/06/2016"}, "rank_244": {"title": "\u2018Brexit\u2019: tragedia shakespeariana", "text": "Winston Churchill, en 1944, le dijo al general De Gaulle: \u201cTienen que saber que cada vez que los ingleses tengamos que elegir entre Europa y el mar abierto, vamos a elegir el mar abierto\u201d. A trav\u00e9s del refer\u00e9ndum, los brit\u00e1nicos han sido fieles a dicha predicci\u00f3n: el 51,9% ha decidido dejar la UE. Los que menos futuro tienen han robado el futuro a los m\u00e1s j\u00f3venes.\n\nAunque los brit\u00e1nicos no tienen el monopolio del euroescepticismo, la sospecha hacia el proyecto europeo ha estado m\u00e1s presente que en cualquier otro pa\u00eds. Han sido el aumento de los ego\u00edsmos nacionales y de la xenofobia los que han conducido a votar por el brexit. Representa un rechazo contra la inmigraci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n, y no es un hecho aislado, siguen los pasos de Francia con el voto al Frente Nacional y en EE UU con el voto a Trump.\n\nIncertidumbre, inestabilidad y riesgos para las principales fortalezas de la econom\u00eda brit\u00e1nica con una importante industria automovil\u00edstica dedicada a la exportaci\u00f3n (80% de su producci\u00f3n). A los mercados europeos se canaliza el 60%. Por el brexit, las previsiones indican un descenso en la producci\u00f3n del 14% para 2017. Adem\u00e1s, destaca el sector farmac\u00e9utico, con un 56% de sus productos dirigidos a la UE. Ha pasado de ser el quinto exportador mundial al puesto 11. En este sentido, hay que recordar que la UE ha sido construida con y por los dirigentes brit\u00e1nicos desde su incorporaci\u00f3n (1973) de acuerdo con los dem\u00e1s miembros. Incluso la apertura r\u00e1pida de los pa\u00edses del este europeo, como fomentaban y deseaban los brit\u00e1nicos, ha contribuido al dumping social. En 2004, al incorporarse la mayor\u00eda de estos pa\u00edses, su salario representaba el 10% del medio de la UE de los 15 y el PIB per c\u00e1pita, inferior en una cuarta parte.\n\n\"En Espa\u00f1a, en el turismo y la venta de viviendas se esperan los mayores impactos\"\n\nPor ello, los partidarios del brexit consideran que una devaluaci\u00f3n de la libra puede ayudar a sus exportaciones. Mark Carney, gobernador del Banco de Inglaterra, afirm\u00f3: \u201cUna libra m\u00e1s baja impulsar\u00e1 las exportaciones\u201d. Pero esto tiene consecuencias negativas para el consumidor. Al devaluarse la libra en un 15%, en t\u00e9rminos de gasto, una persona que necesitase el pasado verano un presupuesto de 500 libras para sus vacaciones en Espa\u00f1a, ahora necesitar\u00eda unas 80 libras adicionales. Adem\u00e1s, seg\u00fan expertos, el precio de la vivienda en Inglaterra puede descender entre el 5% y el 15%. Carney, para frenar la ca\u00edda de la libra, pretende aumentar la tasa de inter\u00e9s en un 0,5%, lo que repercutir\u00e1 al alza el coste de las hipotecas (alrededor de 42 libras al mes por cada 0,5% de aumento de la tasa de inter\u00e9s). Sin olvidar que el futuro de la City es problem\u00e1tico. Fr\u00e1ncfort y Par\u00eds se postulan como candidatas para el relevo.\n\n\u00bfQu\u00e9 repercusiones tendr\u00e1 para la econom\u00eda espa\u00f1ola el brexit? En el turismo y la venta de viviendas se esperan los mayores impactos. Los 15,5 millones de turistas brit\u00e1nicos que visitaron nuestro pa\u00eds gastaron 14.000 millones de euros (1,3% del PIB). La devaluaci\u00f3n implicar\u00e1 un menor poder adquisitivo, es decir, viajeros m\u00e1s austeros. En definitiva, una disminuci\u00f3n en la demanda tur\u00edstica y en los empleos. Adem\u00e1s, los brit\u00e1nicos son los extranjeros que m\u00e1s viviendas compran en Espa\u00f1a \u2013casi una cuarta parte del total. La depreciaci\u00f3n de la libra encarecer\u00e1 el precio de estas, reduciendo su demanda con efectos negativos sobre el empleo de la construcci\u00f3n.\n\nPor otra parte, las empresas espa\u00f1olas ubicadas en Reino Unido emplean a 75.000 personas, mientras que las brit\u00e1nicas en Espa\u00f1a, a 98.000 personas. El mantenimiento de dichos puestos de trabajo depender\u00e1 de las negociaciones entre Reino Unido y la UE. Los ingleses pretenden obtener el acceso al mercado \u00fanico, pero sin obligaciones. Para ello es necesario aceptar la libertad de movimientos de las personas y contribuir al presupuesto de la UE. Los brit\u00e1nicos pretenden tener un pie dentro y otro fuera.\n\nLa devaluaci\u00f3n de la libra va a producir un encarecimiento de nuestras exportaciones (18.230 millones, el 9% del total de importaciones). Sectores como el agroalimentario y automovil\u00edstico se ver\u00e1n muy afectados.\n\nM\u00e1s que abandonar la UE, Reino Unido deber\u00eda hacer frente a un verdadero problema: un neoliberalismo que ha ido demasiado lejos. M\u00e1s que los riesgos econ\u00f3micos, debe preocupar la divisi\u00f3n y la incertidumbre, como el caos de la pol\u00edtica interior brit\u00e1nica. Ahora es una isla a la deriva que ve amenazada la cohesi\u00f3n social e incluso su integridad con m\u00e1s efectos sociales que econ\u00f3micos a causa de los errores cometidos. En definitiva, una tragedia shakespeariana.\n\nVicente Castell\u00f3 Rosell\u00f3 es profesor de la Universidad Jaume I y miembro del Instituto Interuniversitario de Desarrollo Local.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "05/07/2016"}, "rank_168": {"title": "Europa o el milagro de los panes y los peces", "text": "La Uni\u00f3n Europea es la regi\u00f3n del globo m\u00e1s perjudicada por la gran recesi\u00f3n. Y se retrasa en recuperar su econom\u00eda, su cohesi\u00f3n social y su vertebraci\u00f3n territorial. Nuevos peligros acechan: la dificultad del manejo de las oleadas de refugiados, un d\u00e9bil horizonte econ\u00f3mico mundial, las renovadas tensiones norte-sur y este-oeste. Pero todo eso no desmiente el hecho indiscutible de que durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os la Europa comunitaria se ha multiplicado en tama\u00f1o y prosperidad. Por eso muchos vecinos quieren apuntarse al club, para seguir la estela de Espa\u00f1a o Polonia.\n\nPese a todos los desastres y angustias, Europa sigue siendo un modelo de \u00e9xito. Como sucedi\u00f3 con la b\u00edblica multiplicaci\u00f3n de los panes y los peces, la Uni\u00f3n Europea (UE) es hoy un club mucho m\u00e1s nutrido, relevante y potente que la Comunidad Europea de hace 40 a\u00f1os.\n\nLa Uni\u00f3n de hoy triplica a la Comunidad de entonces en n\u00famero de Estados miembros socios del proyecto, que han pasado de nueve a 28. La duplica en habitantes, que han aumentado de 259 millones a 508 millones. Y la multiplica por 16 en el tama\u00f1o de su econom\u00eda: de 900.340 millones de euros en 1975 a 14\u20196 billones en 2015 (PIB en t\u00e9rminos corrientes). Incluso sus peores fracasos pol\u00edticos pueden leerse como el env\u00e9s de sus logros. Si el Reino Unido sufre m\u00e1s que nunca la tentaci\u00f3n separatista, tambi\u00e9n sigue activada la pulsi\u00f3n atractiva del proyecto, puesto que muchos vecinos pretenden integrarse.\n\nLa Uni\u00f3n de hoy triplica\n\na la Comunidad de entonces\n\nen n\u00famero de Estados miembros\n\nsocios del proyecto\n\nSi de puertas adentro crece el euroescepticismo, de puertas afuera otros pa\u00edses pugnan por asociarse entre s\u00ed mediante acuerdos regionales comerciales (Pac\u00edfico) o imitando el modelo de integraci\u00f3n europeo (Mercosur). Si los Veintiocho han sido ego\u00edstas e inoperantes en el manejo del gran flujo de refugiados de las guerras de Siria y Libia en busca de asilo, ser\u00eda iluso olvidar la obviedad de su causa. Que la Uni\u00f3n ha sabido garantizar a sus ciudadanos seis decenios de paz, su (cumplido) objetivo principal.\n\nAdem\u00e1s de por la paz, Europa es objeto del deseo por la prosperidad (y su reparto), que se contagia a quienes se incorporan. La UE es desigual. Mientras que la diferencia entre el Estado m\u00e1s pr\u00f3spero y el m\u00e1s pobre de los EE UU es del doble, el abismo entre Luxemburgo y Bulgaria es de casi seis veces. Pero ello deriva de la continuada absorci\u00f3n de miembros. El grueso de los ingresados este siglo ostentaba en la fecha de su incorporaci\u00f3n un PIB per c\u00e1pita cercano a un tercio de la media.\n\nAdem\u00e1s de por la paz,\n\nEuropa es objeto\n\ndel deseo por la\n\nprosperidad\n\nLa clave no es ese punto de partida, sino la r\u00e1pida evoluci\u00f3n al alza del principal \u00edndice de bienestar social, incluso tras la involuci\u00f3n provocada por la Gran Recesi\u00f3n. Espa\u00f1a entr\u00f3 en 1986 con un PIB per c\u00e1pita del 70\u20194% (final de 1985) sobre la media de los Doce (medida en paridades de poder de compra); alcanz\u00f3 el 84\u20195% de los Quince en 2002 (con tres socios m\u00e1s ricos) y hasta el 103% de los Veintisiete en 2007 (con doce nuevos miembros mucho m\u00e1s pobres). Tras la crisis, baj\u00f3 al 94% en 2015. Igualmente, los polacos exhib\u00edan una renta del 48% sobre la media en 2003, antes de entrar, y del 67% diez a\u00f1os despu\u00e9s, en 2013.\n\nEsa extraordinaria capacidad de absorci\u00f3n afronta, sin embargo, el gran reto de mantener y aumentar los niveles de integraci\u00f3n, apuesta muy ardua en tiempos de digesti\u00f3n de la crisis y el consiguiente retorno a los ensimismamientos nacionalistas. Y experimenta factores de erosi\u00f3n y nuevas fragmentaciones entre el norte y el sur, entre socios fundadores acompa\u00f1ados de los de las primeras ampliaciones y los nuevos miembros de la Europa oriental, entre los m\u00e1s afectados por las pol\u00edticas de austeridad y los inmunes, entre los federalistas y los centrifugadores anglosajones. As\u00ed que conviene interrogarse sobre si podr\u00e1 en el futuro incrementar o mantener sus logros del pasado. La Uni\u00f3n es el hogar del 7% de la poblaci\u00f3n del planeta, produce m\u00e1s del 20% de su riqueza y dispensa la mitad del total de los gastos sociales.\n\nConviene interrogarse\n\nsobre si podr\u00e1 en el futuro\n\nincrementar o mantener\n\nsus logros del pasado\n\nCasi todas las proyecciones de organismos internacionales y think-tanks p\u00fablicos y privados dibujan para 2050 un mapa econ\u00f3mico/social del mundo muy distinto al actual. El crecimiento se desviar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s hacia el este, con el foco en China, aunque ese pa\u00eds no pueda soslayar fuertes vaivenes. Los otros emergentes, aunque atraviesan una fase de ca\u00edda o estancamiento, tambi\u00e9n irrumpieron en el mundo globalizado para quedarse.\n\nLa lucha por las materias primas permitir\u00e1 a EE UU mantener el reci\u00e9n ganado liderazgo en la producci\u00f3n mundial de petr\u00f3leo y deber\u00eda incentivar la hoy an\u00e9mica apuesta energ\u00e9tica europea.\n\nCon un porcentaje de la riqueza mundial que quiz\u00e1 baje a un tercio del actual (no por reducci\u00f3n del PIB propio, sino por aumento de la riqueza de los menos pr\u00f3speros), \u00bfpodr\u00e1 Europa mantener la influencia econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural que le ha permitido llegar hasta su nivel actual?", "images": ["https://aniversario.elpais.com/wp-content/themes/aniversario/images/logo.png", "https://estaticos.aniversario.elpais.com/wp-content/uploads/2016/07/13132652/europa-1140x400.jpg", "https://prisacomelpaiscom.112.2O7.net/b/ss/prisacomelpaiscom/1/H.11--NS/0", "https://estaticos.aniversario.elpais.com/wp-content/uploads/2016/07/11145605/Sin-t\u00edtulo-19.jpg", "http://pxlctl.elpais.com/pxlctl.gif?m=1&r=2", "https://aniversario.elpais.com/wp-content/themes/aniversario/images/cabecera_elpais.png"], "top_image": "https://estaticos.aniversario.elpais.com/wp-content/uploads/2016/07/11145605/Sin-t\u00edtulo-19.jpg", "date": "12/07/2016"}, "rank_195": {"title": "Brexit: Solo m\u00e1s Europa puede vencer al nacionalismo europeo", "text": "Aunque desafortunada, la decisi\u00f3n de los votantes brit\u00e1nicos de abandonar la Uni\u00f3n Europea era esperable. D\u00e9cada tras d\u00e9cada, sus pol\u00edticos se han abstenido de defender la pertenencia a la UE, o al menos explicar al pueblo brit\u00e1nico c\u00f3mo funciona y por qu\u00e9 es necesaria.\n\nEn todo su mandato, David Cameron no mostr\u00f3 liderazgo ni voluntad para comprometerse realmente con la UE. Reino Unido siempre tuvo un pie afuera mientras su primer ministro no dejaba de lanzar cr\u00edticas a los bur\u00f3cratas an\u00f3nimos de Bruselas. Lamentablemente, su tard\u00edo intento de defender la pertenencia a la UE durante la campa\u00f1a del Brexit no bast\u00f3 para revertir los efectos de d\u00e9cadas de mentiras sobre la opini\u00f3n p\u00fablica brit\u00e1nica.\n\nContra los consejos de amigos y aliados,Reino Unido eligi\u00f3 aislarse del resto de Europa. Ahora que su decadencia posimperial est\u00e1 completa, la lecci\u00f3n m\u00e1s importante que podemos extraer del refer\u00e9ndum por el Brexit que sell\u00f3 su destino es que no se puede vencer al nacionalismo accediendo a las demandas de los nacionalistas. Si la UE quiere hacer frente a las vertientes nacionalistas que est\u00e1n socavando su raison d\u2019\u00eatre misma, tendr\u00e1 que escuchar las inquietudes de la gente y ofrecer una visi\u00f3n radical nueva para una gobernanza eficaz. De lo contrario, el c\u00e1ncer del nacionalismo se extender\u00e1.\n\nEn primer lugar, los pa\u00edses que se quedan en la UE ahora deben sostener la legalidad europea y demandar un divorcio completo y r\u00e1pido. Los ciudadanos del Reino Unido votaron por irse, y sus l\u00edderes pol\u00edticos aseguran que respetar\u00e1n el resultado del refer\u00e9ndum, as\u00ed que insistir en que lo hagan lo antes posible no es un \u201ccastigo\u201d. Si la inacci\u00f3n brit\u00e1nica prolonga el sufrimiento econ\u00f3mico de Europa derivado de la incertidumbre pol\u00edtica, hay que encarar una separaci\u00f3n plena en forma unilateral.\n\nEn lo pol\u00edtico, el RU ya va camino a convertirse en adversario, m\u00e1s que socio de confianza, de la UE. Antes de desdecirse bajo intensa presi\u00f3n, Theresa May (la nueva primera ministra) sembr\u00f3 dudas sobre la situaci\u00f3n futura de los nacionales de la UE residentes en el RU, al prometer solamente que ser\u00edan \u201cparte de la negociaci\u00f3n\u201d para la salida de Reino Unido.\n\nLos l\u00edderes de la UE no deben quedarse de brazos cruzados. La crisis del \u2018Brexit\u2019 debe verse como una oportunidad\n\nEn realidad, May se opuso al Brexit, pero su hostilidad antieuropea solo difiere en grado, no en cualidad, de la de pol\u00edticos pro-Brexit como Daniel Hannan, un eurodiputado conservador, y Nigel Farage, l\u00edder del Partido de la Independencia del RU, quienes celebran la posibilidad de que haya otros referendos por el abandono en toda la UE.\n\nFelizmente, el contagio post-Brexit todav\u00eda no se materializ\u00f3, lo que muy probablemente se debe al lamentable espect\u00e1culo que est\u00e1 dando el RU desde el 23 de junio: un futuro econ\u00f3mico incierto, el sector financiero (una potencia mundial) en busca de nuevos lugares donde radicarse y sus l\u00edderes pol\u00edticos acuchill\u00e1ndose unos a otros por la espalda.\n\nDe hecho, es posible que el refer\u00e9ndum haya alentado a los pa\u00edses de la UE (incluso aquellos con partidos declaradamente euroesc\u00e9pticos, como Dinamarca y Suecia) a cerrar filas en apoyo de la pertenencia a la UE. Una encuesta realizada en Suecia despu\u00e9s del referendo por el Brexit hall\u00f3 que el 66% de los encuestados todav\u00eda aprueba la pertenencia a la UE; una encuesta similar en Dinamarca mostr\u00f3 un 9% de aumento del apoyo a la pertenencia.\n\nLos l\u00edderes de la UE no deben quedarse de brazos cruzados. La crisis del Brexit debe verse como una oportunidad para la Uni\u00f3n, ahora que las inquietudes por la globalizaci\u00f3n, el terrorismo, la inmigraci\u00f3n y la desigualdad est\u00e1n a la orden del d\u00eda. Una Europa dividida no pudo responder a estos desaf\u00edos; y aunque la ausencia de los brit\u00e1nicos se notar\u00e1, la UE ahora estar\u00e1 menos dividida.\n\nPero en su estado actual la UE no es capaz de una acci\u00f3n decisiva a gran escala. Para ofrecer una alternativa al atractivo emocional del nacionalismo populista, la Uni\u00f3n debe volverse m\u00e1s atenta a las demandas de sus ciudadanos. Esto requiere reformas estructurales profundas a la eurozona y a las instituciones pol\u00edticas centrales de la UE.\n\nEs absurdo que Europa carezca de un organismo cre\u00edble para obtener y compartir datos de inteligencia en la lucha antiterrorista\n\nLos economistas generalmente coinciden en que una moneda \u00fanica no es sostenible sin uni\u00f3n fiscal o un organismo de Hacienda en com\u00fan. Si los europeos no terminan de hacer lo que empezaron al crear el euro, seguir\u00e1n sufriendo el malestar econ\u00f3mico de la desuni\u00f3n estructural. Completar la integraci\u00f3n traer\u00e1 prosperidad y una mejor administraci\u00f3n.\n\nSimilares carencias se ven en los mecanismos de defensa europeos. Es absurdo que Europa tenga la internacionalmente reconocida Agencia Espacial Europea y al mismo tiempo carezca de un organismo cre\u00edble para obtener y compartir datos de inteligencia en la lucha antiterrorista. Tras los ataques del pasado noviembre en Par\u00eds deber\u00eda haber quedado claro que el terrorismo sin fronteras demanda una inteligencia sin fronteras, pero los Estados miembros de la UE siguen anteponiendo la soberan\u00eda individual a la seguridad colectiva. No basta con aumentar la cooperaci\u00f3n intergubernamental. Europa necesita una autoridad central de inteligencia con capacidad efectiva.\n\nIniciar estas reformas de largo alcance es el \u00fanico modo de que Europa corte el ascenso populista que condujo al triunfo de la campa\u00f1a pro\u2011Brexit en el RU. Disiento por completo de los que dicen que hay que devolver soberan\u00eda a los Estados miembros: eso s\u00f3lo debilitar\u00eda m\u00e1s el proyecto de integraci\u00f3n que protegi\u00f3 la paz y la prosperidad de Europa por d\u00e9cadas. El populismo y el euroescepticismo son enemigos de ese proyecto, y el \u00fanico modo de vencerlos es construir una Europa funcional para sus ciudadanos. Menos que eso solamente servir\u00e1 para los demagogos dispuestos a seguir al RU al desierto.\n\nGuy Verhofstadt, ex primer ministro de B\u00e9lgica, preside el grupo Alianza de Liberales y Dem\u00f3cratas para Europa (ALDE) en el Parlamento Europeo.\n\nTraducci\u00f3n: Esteban Flamini.\n\n\u00a9 Project Syndicate, 2016.\n\nwww.project-syndicate.org\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/08/03/opinion/1470219580_723571_1470509919_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/08/03/opinion/1470219580_723571_1470509919_noticia_normal.jpg", "date": "06/08/2016"}, "rank_228": {"title": "El \u2018Brexit\u2019 deja paso a Dinamarca como el pa\u00eds m\u00e1s independiente de la UE", "text": "\u201cNo creo que sea apropiado profundizar en este debate hasta que no sepamos el resultado de las negociaciones entre la UE y Reino Unido\u201d, explica el eurodiputado eur\u00f3fobo Kenneth Kristensen Berth, del conservador Partido Popular Dan\u00e9s. Dinamarca, desde su entrada en la UE en 1973 \u2014al igual que Reino Unido\u2014, ha evitado ceder poderes a Bruselas. Y en 1992 subray\u00f3 a\u00fan m\u00e1s su condici\u00f3n de pa\u00eds inc\u00f3modo para Bruselas al rechazar el tratado de Maastrich por el que los pa\u00edses se pusieron b\u00e1sicamente un objetivo: converger. Pero el Brexit y la constante insistencia de la canciller Angela Merkel por llevar la batuta de la UE han hecho que no s\u00f3lo Dinamarca, sino \u201cprobablemente otros muchos pa\u00edses en Europa\u201d dejen de querer formar parte del club comunitario, insiste Berth.\n\nEl peque\u00f1o pa\u00eds de apenas seis millones de habitantes ha seguido, pues, la senda brit\u00e1nica en su estrategia de dar la espalda a Bruselas y puede \u2014porque s\u00ed puede\u2014 gestionar las crisis migratoria, financiera y monetaria como le plazca. Por eso, entre otras cosas, en el pa\u00eds a\u00fan no hay euro, no implica a su Ej\u00e9rcito en misiones de defensa com\u00fan o recela de colaborar con Europol (Polic\u00eda comunitaria), cuerpo cuya pertenencia ser\u00e1 sometida a consulta popular previsiblemente a principios de 2017. Sin contar a Reino Unido, tras Dinamarca, Polonia e Irlanda \u2014con posibilidad de excepci\u00f3n en materia de derechos fundamentales y Schengen (espacio de libre movimiento de personas) y Seguridad respectivamente\u2014 son los \u00fanicos pa\u00edses comunitarios que no se han comprometido al 100% con \u201cuna uni\u00f3n cada vez m\u00e1s estrecha\u201d, como obliga el lema insignia de la UE.\n\n\u00bfPertenencia o conveniencia?\n\nPor muy dividida que est\u00e9 la sociedad en Dinamarca respecto a la pertenencia a la UE, la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum es una cuesti\u00f3n muy lejana en la clase pol\u00edtica. El 75% de la poblaci\u00f3n cree que al pa\u00eds no le ir\u00eda mejor fuera del club, seg\u00fan un eurobar\u00f3metro previo al Brexit. Pero esa aparente voluntad de pertenencia a la UE es puro pragmatismo. Dinamarca es un pa\u00eds peque\u00f1o cuyos mayores socios comerciales y econ\u00f3micos s\u00ed forman parte de la UE como Suecia y Alemania. \u201cNuestra econom\u00eda est\u00e1 unida a la UE\u201d, declara el socialdem\u00f3crata y pro europeo Peter Hummelgaard. Jakob Ellemann-Jensen, diputado del partido liberal, asegura que la econom\u00eda depende \u201cmucho\u201d de los pa\u00edses vecinos y que estar\u00e1 mejor asegurada si Dinamarca contin\u00faa en la UE.\n\nTras el Brexit y las constantes advertencias de que todo ir\u00e1 peor tanto en Londres como en la Europa continental, el euroescepticismo en el pa\u00eds escandinavo contin\u00faa alto: el 22% de los daneses se consideran contrarios a la UE, seg\u00fan el think tank Europe. El europarlamentario Kristian Thulesen Dahl es uno de ellos. Piensa que efectivamente el pa\u00eds no debe celebrar ahora un refer\u00e9ndum pero s\u00ed insta al Gobierno a dar un golpe de mesa y proclamar los derechos soberanos del pueblo dan\u00e9s, seg\u00fan declar\u00f3 a EU Observer. \u201cNo sabemos si la UE realmente oye la llamada de atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Reino Unido (\u2026) en cuanto a la extralimitaci\u00f3n continua de Bruselas de los l\u00edmites de la soberan\u00eda nacional\u201d, lamenta su colega Berth.\n\nM\u00e1s duro se muestra el conservador y eur\u00f3fobo Morten Messerschmidt, eurodiputado reformista: \"Creemos que es una buena idea que el electorado tenga voz y obviamente, seg\u00fan el resultado de las negociaciones [entre el reino unido y Bruselas], sugeriremos celebrar un refer\u00e9ndum similar\". cierra.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/03/16/actualidad/1458152232_858889_1458153090_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2016/03/16/actualidad/1458152232_858889_1458153090_noticia_normal.jpg", "date": "16/08/2016"}, "rank_143": {"title": "Brexit: La audacia de las estrategias", "text": "Ante la acumulaci\u00f3n de problemas es frecuente centrar la atenci\u00f3n en el \u00faltimo que aparece y descuidar aquellos que, por ser anteriores, parecen menos urgentes. Los europeos llevamos muchos a\u00f1os viendo c\u00f3mo cada nuevo desaf\u00edo llega y copa todas las agendas, hasta que aparece otro, y parece no darse respuesta a ninguno. Para no caer en el error de la inmediatez, sirven las estrategias. Estudian los desaf\u00edos, establecen objetivos a largo plazo y dise\u00f1an la acci\u00f3n del grupo para conseguirlos. No son milagrosas ni suponen la desaparici\u00f3n de los problemas, pero proponen iniciativas.\n\nLa salida de Reino Unido es, sin duda, un duro golpe para el proyecto europeo. Debemos lamentar que haya quienes prefieran continuar su camino por separado pero no nos puede llevar a la par\u00e1lisis, ese ser\u00eda el peor da\u00f1o que podr\u00eda producir. Seguimos teniendo muchos asuntos por resolver, que no desaparecen por el mero paso del tiempo. Uno de los m\u00e1s acuciantes es la seguridad de los europeos. Cada d\u00eda que pasa sin emprender una acci\u00f3n conjunta es una oportunidad perdida y deriva en un incremento del riesgo.\n\nCon esta necesidad en mente, la Alta Representante para Pol\u00edtica Exterior de la UE ha estado trabajando, junto con su equipo, en el dise\u00f1o de una estrategia para la pol\u00edtica exterior y de seguridad de la UE. El documento que acaban de presentar tiene objetivos claros y definidos de manera consecuente a la delicada situaci\u00f3n que vivimos los europeos, tanto dentro como fuera de nuestras fronteras. Puede parecer que no estamos en el momento id\u00f3neo para elaborar un documento que presupone la unidad de todos los europeos en torno a unos intereses comunes, y as\u00ed lo han se\u00f1alado muchos, pero esto la hace a\u00fan m\u00e1s valiosa. Como sostiene claramente la estrategia, la cooperaci\u00f3n no es ya una cuesti\u00f3n de principios sino una necesidad perentoria.\n\nPara algunos, esta estrategia resulta inconveniente e incluso in\u00fatil. Respetando las opiniones, no lo creo as\u00ed. Aunque se presentara ante el Consejo Europeo una semana despu\u00e9s del refer\u00e9ndum brit\u00e1nico, la estrategia trata de implementar las disposiciones previstas en el Tratado de Lisboa, tras ocho a\u00f1os desde su entrada en vigor; responde a un mandato del propio Consejo Europeo (de junio de 2015); y trata de desarrollar una pol\u00edtica en la que muchos ciudadanos quieren ver una UE m\u00e1s fuerte. Permanecer inm\u00f3viles hubiera sido un gran error.\n\nLas amenazas a nuestra seguridad son comunes por nuestra condici\u00f3n de vecinos y porque vivimos en un mundo irremediablemente global\n\nEl documento define objetivos claros, considera los errores del pasado y est\u00e1 profundamente anclado en la realidad actual de la UE. Llama a construir una Uni\u00f3n Europea m\u00e1s cre\u00edble, responsable y unida, la \u00fanica respuesta v\u00e1lida que puede superar el euroescepticismo. Una Uni\u00f3n m\u00e1s cre\u00edble porque define qu\u00e9 acciones y capacidades son necesarias para procurar la defensa y la seguridad de Europa. M\u00e1s responsable porque considera los efectos de su actuaci\u00f3n a largo plazo y entiende que el desarrollo de los Estados es fundamental para la prevenci\u00f3n de conflictos. Y m\u00e1s unida porque no hay otra manera de hacer frente a los desaf\u00edos que suponen el terrorismo, los movimientos migratorios o el cambio clim\u00e1tico. Las amenazas a nuestra seguridad no son comunes porque as\u00ed lo hayamos decidido en un tratado ni por el consenso intergubernamental, lo son por nuestra condici\u00f3n de vecinos y porque formamos parte de un mundo que, aunque a algunos no les guste, es irremediablemente global.\n\nUna de las consecuencias de un documento como la Estrategia Global es la construcci\u00f3n de una narrativa com\u00fan entre los miembros. En el a\u00f1o 2003 tambi\u00e9n fue preciso reunir a los europeos en torno a una pol\u00edtica exterior com\u00fan, tras las diferencias que hab\u00eda creado la intervenci\u00f3n en Irak, que a d\u00eda de hoy nos sigue sorprendiendo. Pero, a diferencia de entonces, hoy el problema es de otro calado: se cuestiona la utilidad del propio proyecto europeo. Comprobar que la Uni\u00f3n Europea consigue actuar con eficacia confirmar\u00eda la necesidad de su existencia. En este punto la Estrategia Global tambi\u00e9n puede resultar \u00fatil. Los ciudadanos europeos perciben el terrorismo o el drama de los refugiados como cuestiones de m\u00e1xima importancia y les gustar\u00eda que la Uni\u00f3n Europea tuviera un papel m\u00e1s relevante en los asuntos globales. Seg\u00fan un estudio del Pew Research Center en 10 pa\u00edses europeos (entre los que se encuentran Reino Unido, Polonia, Hungr\u00eda o los Pa\u00edses Bajos), un promedio del 74% de la poblaci\u00f3n apoya una acci\u00f3n m\u00e1s decidida de la UE hacia el exterior.\n\nComprobar que la Uni\u00f3n Europea consigue actuar con eficacia confirmar\u00eda la necesidad de su existencia\n\nEn los \u00faltimos a\u00f1os hemos confirmado que la seguridad dentro y fuera de nuestras fronteras est\u00e1n profundamente ligadas y desatender una supone poner en riesgo la otra. Por esa raz\u00f3n, la estrategia considera que para salvaguardar la seguridad interior es imprescindible una mayor y mejorada acci\u00f3n exterior. Asimismo, para que nuestras misiones y operaciones en el exterior sean eficaces a largo plazo, deben ir m\u00e1s all\u00e1 del cese de la violencia y promover las estructuras que sostienen la seguridad dentro de nuestras fronteras como lo es, por ejemplo, la existencia de una autoridad leg\u00edtima e inclusiva que proteja el estado de Derecho. A esto se refiere la estrategia cuando indica que el enfoque de la UE hacia los conflictos y las crisis debe ser integral, vali\u00e9ndose de todos los instrumentos y pol\u00edticas disponibles. Adem\u00e1s, la manera en que desarrollamos la acci\u00f3n exterior tambi\u00e9n nos caracteriza como europeos y, en este \u00e1mbito, el de la seguridad humana, hay pocas organizaciones que puedan desplegar misiones y operaciones tan completas como las de la Uni\u00f3n Europea, que combinan elementos militares y civiles, como la polic\u00eda o los jueces.\n\nEl escenario ha cambiado mucho desde la Estrategia de Seguridad europea del 2003; Europa tiene que encontrar su sitio en medio de la competici\u00f3n entre grandes potencias y rodeada de conflictos e inestabilidad. Dentro de Europa tambi\u00e9n ha habido grandes cambios, las opiniones contrarias a fortalecer la UE parecen estar en alza; el resultado del refer\u00e9ndum de Brexit y las posturas de los pa\u00edses que formaban el Grupo de Visegrado, entre otros, lo demuestran.\n\nCon la presentaci\u00f3n de la Estrategia Global, quienes est\u00e1n a favor de seguir adelante han puesto una iniciativa encima de la mesa. De no haberlo hecho, todas las propuestas vendr\u00edan de quienes pretenden que la UE retroceda. En los pr\u00f3ximos meses, tenemos que dar m\u00e1s pasos en la pol\u00edtica exterior y de seguridad, para implementar los objetivos de la estrategia. Quienes estamos a favor de seguir construyendo no podemos quedarnos quietos.\n\nJavier Solana es presidente de ESADEgeo, el Centro de Econom\u00eda y Geopol\u00edtica Global de ESADE.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/08/18/opinion/1471530325_255679_1471532255_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2016/08/18/opinion/1471530325_255679_1471532255_noticia_normal.jpg", "date": "19/08/2016"}, "rank_102": {"title": "La politizaci\u00f3n de las visiones sobre la clase pol\u00edtica: combustible para el cambio en el sur de Europa", "text": "Como apuntaba Peter Mair \u201cla clase pol\u00edtica se ha convertido en una cuesti\u00f3n de contestaci\u00f3n\u201d. As\u00ed lo demuestra el crecimiento de partidos con mensaje anti-\u00e9lite a la izquierda y a la derecha del espectro pol\u00edtico alrededor del globo. En Europa, adem\u00e1s, el proceso de integraci\u00f3n ha estado expuesto a m\u00faltiples crisis que han afectado en distintos grados a los sistemas pol\u00edticos de los Estados miembro y a las instituciones supranacionales. El resultado: p\u00e9rdida de legitimidad de la UE y una profunda insatisfacci\u00f3n ciudadana con las \u00e9lites pol\u00edticas, fen\u00f3menos que allanan el camino para que se establezca un \u201cpaisaje populista euroesc\u00e9ptico\u201d.\n\nEn el Sur de Europa, la Gran Recesi\u00f3n y la crisis institucional que han supuesto los rescates han abierto una ventana que brinda una oportunidad de oro para que partidos populistas euroesc\u00e9pticos crezcan electoralmente. As\u00ed ha pasado en Grecia, paradigma de la crisis econ\u00f3mica, donde el n\u00famero de votantes que apoyan a partidos euroesc\u00e9pticos ha crecido considerablemente desde 2012, dando lugar a una nueva dimensi\u00f3n en el sistema de partidos. En el discurso de Syriza, quien m\u00e1s provecho ha sacado de esta nueva divisi\u00f3n, convergen el euroescepticismo y el populismo, adem\u00e1s de los postulados econ\u00f3micos cl\u00e1sicos de la izquierda radical.\n\n\u00bfPuede suceder (o sucede) lo mismo en otros pa\u00edses recatados? Para responder, explorar\u00e9 de manera comparativa el rol del euroescepticismo y el populismo en los sistemas de partidos espa\u00f1ol y portugu\u00e9s, pa\u00edses que se han visto duramente afectados por la crisis econ\u00f3mica y las pol\u00edticas de austeridad, usando la encuesta a expertos sobre partidos pol\u00edticos de Chapel Hill 1999-2014.\n\nAntes de la crisis econ\u00f3mica, las sociedades espa\u00f1ola y portuguesa compart\u00edan niveles de euroescepticismo muy bajos tanto en los partidos como en la opini\u00f3n p\u00fablica (tambi\u00e9n la griega). Exist\u00edan pocos partidos euroesc\u00e9pticos y si los hab\u00eda eran siempre moderados y estaban dentro de las fronteras de la izquierda radical. Los malos resultados electorales de estos partidos \u2013 Bloco de Esquerda (BE) y Coliga\u00e7ao Democr\u00e1tica Unitaria (CDU) en Portugal, Izquierda Unida (IU) y partidos nacionalistas de izquierdas en Espa\u00f1a \u2013 mostraron la dificultad que supon\u00eda movilizar a los ciudadanos en plataformas euroesc\u00e9pticas. Sin embargo, despu\u00e9s de los respectivos rescates, nos encontramos con resultados diferentes: mientras que el sistema de partidos portugu\u00e9s permanece pr\u00e1cticamente estable, a pesar de que el BE gana peso electoral \u2013 pasa de un 5.2% y 8 diputados en 2011 a un 10% y 19 diputados en 2015; en Espa\u00f1a el sistema de partidos pasa de bipartidista a multipartidista, fundamentalmente por la emergencia de Podemos, partido que sit\u00faa a la izquierda radical espa\u00f1ola en una posici\u00f3n de la que nunca antes hab\u00eda disfrutado (21% y 69 diputados en las elecciones de 2015).\n\nQue en ambos sistemas aumenta el grado de politizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n europea tanto como en Grecia, se puede apreciar en que todos los partidos, con pocas excepciones, le dan m\u00e1s importancia desde el inicio de la crisis (desplazamiento hacia los cuadrantes de la derecha).\n\nEn cuanto a la posici\u00f3n hacia el proceso de integraci\u00f3n europea, despu\u00e9s de la Gran Recesi\u00f3n, el euroescepticismo (cuadrantes inferiores) contin\u00faa entre los partidos de izquierda radical. En ambos casos (y en Grecia) han emergido nuevos partidos pol\u00edticos euroesc\u00e9pticos (MPT en Portugal, Podemos y Amaiur en Espa\u00f1a), pero existen importantes diferencias en la evoluci\u00f3n del euroescepticismo. En general, la posici\u00f3n sobre la integraci\u00f3n europea de los partidos de izquierda radical portugueses es m\u00e1s negativa que la de sus contrapartes espa\u00f1olas, adem\u00e1s de que esta se acentu\u00f3 durante el periodo de implementaci\u00f3n de las medidas de austeridad, generando una mayor polarizaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, sin embargo, el euroescepticismo solo puede ser definido como moderado o blando, incluso despu\u00e9s de la crisis.\n\nPor \u00faltimo, el populismo se revela como el factor determinante para que se d\u00e9 una transformaci\u00f3n del sistema de partidos. A pesar de las limitaciones del indicador utilizado (relevancia relativa de la ret\u00f3rica anti-\u00e9lite), que capta solo una parte del concepto de populismo (para saber m\u00e1s sobre las diferentes definiciones de populismo: EL POPULISMO COMO RESPUESTA y EXPLICANDO EL POPULISMO), podemos identificar la existencia de partidos populistas euroesc\u00e9pticos en el cuadrante inferior derecho. En Portugal BE, CDU y MPT obtienen posiciones medias-altas en relevancia de la ret\u00f3rica anti-\u00e9lite, mientras que en Espa\u00f1a BNG, Amaiur e IU alcanzan posiciones moderadas y Podemos recibe la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n.\n\nLos datos muestran que el potencial de transformaci\u00f3n de los sistemas de partidos est\u00e1 relacionado con existencia de organizaciones que movilicen de determinada manera ciertos potenciales pol\u00edticos. En primer lugar, son necesarias plataformas que enfaticen la redistribuci\u00f3n de la riqueza en un contexto de crisis econ\u00f3mica e implementaci\u00f3n de las medidas de austeridad. Niveles medios (y no altos) de euroescepticismo tambi\u00e9n son necesarios, pero no suficientes. Solo podr\u00e1n transformar el sistema de partidos aquellas fuerzas que integren en su discurso todo lo anterior y adem\u00e1s muestren niveles muy altos del uso de la ret\u00f3rica anti-\u00e9lites. Esto es, que enfaticen las deficiencias de los partidos tradicionales a la hora de atender las demandas de la sociedad, para lograr canalizar el descontento de la ciudadan\u00eda contra las \u00e9lites pol\u00edticas.\n\nY esto es porque, como reza el t\u00edtulo de este art\u00edculo, la politizaci\u00f3n de las visiones p\u00fablicas (negativas) sobre la clase pol\u00edtica no solo est\u00e1 en discusi\u00f3n en la arena pol\u00edtica, sino que, adem\u00e1s, \u00e9stas son el combustible potencial para el cambio en el Sur de Europa.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Espan\u0303a.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/03/20150209-80x80.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Grecia-1.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/01/1547642704_290514_1547645108_noticia_normal_recorte1-e1547805331328-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/03/Juan-Ignacio-Marcos-Lekuona_avatar_1425852360-80x80.jpg", "http://1.gravatar.com/avatar/4ec85fcbaf388cb0f2cfc71bcee5e8b0?s=80&d=mm&r=g", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/07/1499786668189-e1533058418363-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Carolina-Plaza-Colodro_avatar_1479944520-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/07/1040431765-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/1424964320_094205_1425057656_noticia_normal-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Portugal.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Antielitegran.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/1424964320_094205_1425057656_noticia_normal.jpg"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/1424964320_094205_1425057656_noticia_normal.jpg", "date": "23/11/2016"}, "rank_116": {"title": "Bruselas se resigna a \u2018menos Europa\u2019 para calmar al elector", "text": "Bandera europea en la plaza de Campidoglio en Roma, Italia TONY GENTILE REUTERS\n\nEl Parlamento Europeo tiene previsto aprobar este mi\u00e9rcoles ambiciosas propuestas para avanzar en la integraci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de Europa, pero la mayor\u00eda de ellas tiene visos de estrellarse contra la \u00faltima tendencia que impera en Bruselas. En la capital comunitaria se han impuesto los partidarios de una Europa menguante, una estrategia con la que pretenden calmar a un electorado cada vez m\u00e1s impregnado de euroescepticismo.\n\n\u201cCiertamente, hay una tentaci\u00f3n de reducir el proyecto europeo\u201d, se\u00f1ala el eurodiputado Ram\u00f3n J\u00e1uregui, l\u00edder de la delegaci\u00f3n socialista espa\u00f1ola en el Parlamento Europeo. J\u00e1uregui es de los que sigue apostando por \u201cuna refundaci\u00f3n del proyecto a partir de 2019, una vez concluido el brexit [o salida del Reino Unido de la UE] porque si no se avanza, aunque sea dif\u00edcil, todo el proyecto est\u00e1 en peligro\u201d.\n\nPero el salto cu\u00e1ntico en la cesi\u00f3n de soberan\u00eda con el que todav\u00eda sue\u00f1an algunos federalistas pare cada vez m\u00e1s lejano e irrealizable. La Europa menguante gana adeptos por momentos y los l\u00edderes europeos ya discuten acaloradamente y sin apenas tapujos sobre un posible recorte de las competencias de Bruselas.\n\nEn la \u00faltima cumbre europea, el 3 de febrero en Malta, el choque entre federalistas y renacionalizadores fue evidente, avivado por la necesidad de dar una respuesta al brexit y a la nueva era Trump en EE UU.\n\n\u201cEl futuro de Europa se discuti\u00f3 de manera muy seria en la cumbre informal de Malta\u201d, se\u00f1al\u00f3 la semana pasada el primer ministro de Finlandia, Juha Sipil\u00e4, ante el Parlamento de su pa\u00eds.\n\nHolanda, pa\u00eds fundador, se ha puesto al frente de los socios que quieren enterrar la teor\u00eda de m\u00e1s Europa, grupo en el que militan Polonia o Hungr\u00eda.\n\n\u201cLa idea de una Uni\u00f3n cada vez m\u00e1s estrecha est\u00e1 acabada\u201d, se\u00f1al\u00f3 el primer ministro holand\u00e9s, Mark Rutte, en la \u00faltima cita de Davos. Y advirti\u00f3 a los eur\u00f3cratas de que \u201cel camino m\u00e1s r\u00e1pido para desmantelar la UE ser\u00e1 si seguimos hablando de construir paso a paso\n\nuna especie de gran Estado europeo\u201d.\n\nEl frenazo ya empez\u00f3 antes del brexit, con un par\u00f3n legislativo impuesto por el presidente de la CE, Jean-Claude Juncker, que empieza a inquietar al Parlamento Europeo. En 2015, el Parlamento s\u00f3lo se pronunci\u00f3 sobre 75 propuestas legislativas, menos de la mitad que el a\u00f1o anterior (199) y la cifra m\u00e1s baja en los \u00faltimos 11 a\u00f1os.\n\nPero el grupo de Holanda ya no se conforma con parar las m\u00e1quinas. Tambi\u00e9n quieren retirar a Bruselas algunas de las competencias cedidas.\n\nEn el bando contrario se encuentran B\u00e9lgica o Luxemburgo, con una propuesta para impulsar una Europa a dos velocidades, f\u00f3rmula tan recurrente en tiempos de crisis como casi siempre inviable y que permitir\u00eda a un grupo de socios profundizar en la integraci\u00f3n sin esperar al resto.\n\nEntre ambos frentes se sit\u00faan pa\u00edses, como los n\u00f3rdicos, que apuestan por el estatus quo. \u201cUna v\u00eda intermedia, sin nuevos pasos de integraci\u00f3n pero sin mecanismos de renacionalizaci\u00f3n\u201d, defendi\u00f3 el primer ministro de Finlandia en Malta, seg\u00fan su propio relato.\n\nEl Gobierno espa\u00f1ol se muestra favorable a cualquier proceso que consolide la Uni\u00f3n y la zona euro, pero aboga por evaluar con realismo la coyuntura pol\u00edtica actual y por no embarcarse en iniciativas de relumbr\u00f3n, como la de un ej\u00e9rcito europeo, que se frustren y generen\n\na\u00fan m\u00e1s decepci\u00f3n.\n\nLa pugna entre defensores y detractores de Bruselas continuar\u00e1 previsiblemente abierta hasta que Francia y Alemania celebren este a\u00f1o sus elecciones generales.\n\nLos euroentusiastas conf\u00edan en que los nuevos Gobiernos de Par\u00eds y Berl\u00edn se decanten por medidas como la creaci\u00f3n de un Tesoro europeo, de un presupuesto federal para a zona euro o de un seguro com\u00fan de desempleo. Pero la mayor\u00eda de las fuentes dudan de que la UE disponga\n\nahora del capital pol\u00edtico necesario para acometer reformas de tanto calado.\n\nLa Comisi\u00f3n de Juncker, adem\u00e1s, se aproxima al meridiano de su mandato (2014-2019) con evidente fatiga y sin garant\u00edas del apoyo socialista en el Parlamento Europeo. \u201cLa legislatura est\u00e1 tan agotada que si esto fuera un pa\u00eds se disolver\u00eda el Parlamento Europeo y se convocar\u00edan elecciones\u201d, apunta una fuente europea.\n\nEn ese ambiente, parece dif\u00edcil recuperar el viejo mantra de \u201cm\u00e1s Europa\u201d. Bruselas sustituy\u00f3 ese lema por \u201cmejor Europa\u201d cuando constat\u00f3 el creciente desapego de la opini\u00f3n p\u00fablica. Ahora tras\n\nsiete a\u00f1os de interminable crisis del euro, se ha pasado a \u201cmenos Europa\u201d en un desesperado intento por evitar que las sexagenarias estructuras supranacionales acaben de espantar del todo a los electorados. Quiz\u00e1 cuando se supere del todo la crisis llegue el momento de menos y mejor Europa.", "images": ["https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/02/10/economia/1486752509_449309_1486970273_noticia_normal.jpg", "https://d500.epimg.net/t.gif"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/02/10/economia/1486752509_449309_1486970273_noticia_normal.jpg", "date": "13/02/2017"}, "rank_220": {"title": "El cambio en los sistemas de partidos europeos", "text": "Al inesperado resultado que se produjo en la consulta sobre el \u2018Brexit\u2019 pronto se sum\u00f3 otro \u201cgran evento\u201d tan imprevisto o m\u00e1s: la victoria en las elecciones a la presidencia de los Estados Unidos del exc\u00e9ntrico multimillonario Donald Trump. Lejos de poder ser calificados como casos excepcionales en una pauta general de estabilidad pol\u00edtica, ambos sucesos podr\u00edan enmarcarse dentro de las grandes transformaciones que varios pa\u00edses est\u00e1n experimentando en sus sistemas de partidos. A todo ello pronto podr\u00edan sumarse m\u00e1s casos at\u00edpicos, estando ya cerca las elecciones presidenciales de Francia (23 de abril), las generales de los Pa\u00edses Bajos (15 de marzo) y las federales en Alemania (24 de septiembre). En estos tres pa\u00edses es posible que formaciones de car\u00e1cter populista, que ya en los anteriores comicios hab\u00edan gozado de un relativo \u00e9xito electoral, puedan consolidarse o incluso convertirse en actores centrales de la vida pol\u00edtica. En Francia, las encuestas apuntan a que la presidencia podr\u00eda estar entre el Partido Republicano de Fran\u00e7ois Fillon, o el Frente Nacional (una formaci\u00f3n populista de extrema derecha) de Marine Le Pen. En los Pa\u00edses Bajos, los sondeos vaticinan que el PVV, una formaci\u00f3n populista de derechas con un marcado discurso anti-inmigraci\u00f3n, podr\u00eda conseguir entre el 20 y el 25 por ciento de los votos. Por su parte, en Alemania, en las recientes elecciones celebradas en los 16 L\u00e4nder, se produjo la entrada en 10 de ellos de Alternativa por Alemania, un partido que surgi\u00f3 en 2013 con dos elementos claros en su discurso, el euroescepticismo y la anti-inmigraci\u00f3n, y es m\u00e1s que previsible que en 2017 mejoren sus resultados electorales actuales.\n\n[Recibe diariamente los an\u00e1lisis de m\u00e1s actualidad en tu correo electr\u00f3nico o en tu tel\u00e9fono a trav\u00e9s de nuestro canal de Telegram]\n\nEstos posibles cambios pol\u00edticos vendr\u00edan a unirse a las trasformaciones que, desde el inicio de la Gran Recesi\u00f3n, han sufrido la mayor\u00eda de los sistemas de partidos de los pa\u00edses europeos occidentales. La entrada de nuevos partidos en las c\u00e1maras de representaci\u00f3n nacional, o el aumento en el cambio de preferencias electorales de los votantes, no se ha circunscrito solamente a los pa\u00edses que padecieron los mayores efectos de la crisis econ\u00f3mica (Espa\u00f1a, Grecia, Italia, Irlanda o Islandia), sino que ha sido una tendencia general de los pa\u00edses de nuestro entorno, incluso en aquellos donde las consecuencias sociales de la crisis apenas se percibieron. Sirvan los ejemplos de Noruega, Luxemburgo o Finlandia, donde los nuevos partidos consiguieron entrar en el Gobierno. Por ello, lejos de poder afirmar que los cambios, que en el corto plazo, han experimentado los sistemas de partidos europeos han sido el resultado de los efectos que la mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica ha tenido en el voto, habr\u00eda que establecer cautelas y extender a otros factores explicativos las razones que est\u00e1n detr\u00e1s de estas alteraciones en el comportamiento pol\u00edtico de los electores.\n\nEstudios recientes que han abordado las consecuencias pol\u00edticas de la Gran Recesi\u00f3n en los pa\u00edses de Europa occidental, precisamente han puesto de manifiesto que el menor apoyo electoral que est\u00e1n recibiendo los partidos establecidos podr\u00eda estar relacionado con el peso que recientemente est\u00e1n cobrando nuevos temas, como la integraci\u00f3n europea, la inmigraci\u00f3n o la globalizaci\u00f3n, que, a su vez, podr\u00edan estar sustituyendo a los cleavages tradicionales, como el religioso y el de clase social. A todo ello, habr\u00eda que sumar una cierta convergencia program\u00e1tica de los partidos mayoritarios (conservadores y socialdem\u00f3cratas) que ha podido activar un cierto proceso de desalineamiento (distanciamiento) de los votantes con los partidos establecidos.\n\nEn este sentido, todo apuntar\u00eda a que la Gran Recesi\u00f3n ha acelerado los cambios pol\u00edticos que, de una u otra forma, estaban experimentando los pa\u00edses de Europa occidental desde hac\u00eda a\u00f1os. As\u00ed, la grave crisis econ\u00f3mica que desde 2008 han sufrido la mayor parte de pa\u00edses europeos ha actuado como el detonante necesario para que se materializasen esas transformaciones. A estos cambios en la estructura de cleavages, habr\u00eda que unir un elemento de mayor impacto y que est\u00e1 detr\u00e1s de este proceso de desalineamiento electoral: la crisis de la democracia representativa. Peter Mair, uno de los polit\u00f3logos m\u00e1s influyentes de los \u00faltimos a\u00f1os, dedic\u00f3 una parte importante de su obra a describir las dificultades por las que est\u00e1 atravesando la democracia de partidos. Para Mair, los partidos habr\u00edan perdido su funci\u00f3n de correa de transmisi\u00f3n de las demandas de los votantes a las instituciones, mostr\u00e1ndose cada vez menos capaces de movilizar al electorado. As\u00ed, las formaciones pol\u00edticas habr\u00edan terminado por retirarse a las instituciones, mientras que los ciudadanos lo han hecho a su vida privada.\n\nLa crisis/erosi\u00f3n de la democracia representativa ha abierto una brecha entre representantes y representados que ha facilitado el desaf\u00edo de las formaciones populistas. De hecho, no han sido solo nuevas formaciones las que han aprovechado esta brecha para entrar en los Parlamentos nacionales, sino que partidos que con anterioridad hab\u00edan acudido a las urnas obteniendo escasos votos, cuyo denominador com\u00fan es el discurso anti-establishment, han conseguido en los comicios posteriores a 2008 un apoyo electoral notable. Podr\u00edan apuntarse varios ejemplos. En Finlandia, en las elecciones de 2015, el partido de los Verdaderos Finlandeses consigui\u00f3 un 17,7 por ciento de los votos. En Dinamarca, la segunda fuerza m\u00e1s votada fue el Partido Popular Dan\u00e9s. En Austria, el Partido de la Libertad consigui\u00f3 el 20 por ciento de los sufragios. Todo ello volver\u00eda a subrayar que el aumento en la fragmentaci\u00f3n partidista no se circunscribi\u00f3 \u00fanicamente a los pa\u00edses deudores, como cabr\u00eda esperar si solo se tuviese en cuenta la econom\u00eda como elemento explicativo del surgimiento de nuevas formaciones y del \u00e9xito de terceros partidos alejados de las formaciones tradicionales. La mayor fragmentaci\u00f3n partidista se extendi\u00f3 a todos los territorios. Esta entrada de nuevos partidos y este \u201c\u00e9xito\u201d electoral de las formaciones no mayoritarias guarda una estrecha relaci\u00f3n con los niveles de volatilidad electoral observados en los \u00faltimos comicios celebrados. Este indicador cl\u00e1sico del sistema de partidos, que mide el cambio (en porcentaje) de preferencias electorales de una elecci\u00f3n a otra, ofrece una informaci\u00f3n valiosa sobre la estabilidad pol\u00edtica de un pa\u00eds. Unos bajos niveles de volatilidad mostrar\u00edan un sistema de partidos estable y, lo contrario, con altas tasas de volatilidad.\n\nEl Gr\u00e1fico 1 refleja que, mientras la situaci\u00f3n econ\u00f3mica podr\u00eda explicar los elevados niveles de intercambio electoral en las elecciones posteriores a 2008 en pa\u00edses como Portugal, Grecia o Espa\u00f1a, a priori, parece dif\u00edcil pensar que pudiese jugar el mismo papel en los Pa\u00edses Bajos, Francia o Reino Unido, donde los efectos de la crisis econ\u00f3mica fueron m\u00e1s d\u00e9biles. Sin embargo, en estos pa\u00edses los niveles de volatilidad electoral registrados fueron los siguientes: del 22,5 por ciento en los comicios de 2010 de los Pa\u00edses Bajos, del 18,7 por ciento en las elecciones de 2012 en Francia y del 18,2 por ciento en Reino Unido en 2015 (hay que tener en cuenta que la literatura especializada considera elevados valores superiores al 15 por ciento).\n\nGr\u00e1fico 1. Volatilidad electoral en Europa occidental, 1940-2016\n\nEstos valores, unidos al menor porcentaje votos que concentraron la mayor\u00eda de partidos tradicionales en las elecciones posteriores a 2008 y al significativo apoyo electoral cosechado por partidos populistas de izquierda y derecha, llevan a pensar que el cambio en el sistema de partidos que est\u00e1n experimentando los pa\u00edses de Europa occidental trasciende la l\u00f3gica de las tesis del voto econ\u00f3mico. Todo apunta a que, en la l\u00ednea de lo que sostienen varios estudios recientes, la crisis econ\u00f3mica haya sido s\u00f3lo el detonante de una mayor crisis de la democracia de partidos, en la que, nuevos temas relacionados con valores y actitudes, est\u00e1n cambiando las preferencias electorales de los votantes en toda Europa.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/03/Jos\u00e9-Rama-Caama\u00f1o_avatar_1489165172-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/02/deudagriega-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/06/brexit-beckons-as-97-of-britons-think-david-cameron-cant-get-a-better-eu-deal1-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/03/Wilders-Pen-Farage-Grillo_EDIIMA20140930_0559_5.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/03/Wilders-Pen-Farage-Grillo_EDIIMA20140930_0559_5-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/03/image1-2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/02/IMG_3217-360x203.jpg"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/03/Wilders-Pen-Farage-Grillo_EDIIMA20140930_0559_5.jpg", "date": "12/03/2017"}, "rank_213": {"title": "Brexit: Todos brit\u00e1nicos", "text": "En lugar de europeizar a Reino Unido, los europeos nos hemos vuelto m\u00e1s brit\u00e1nicos. Ya sea por un euroescepticismo sano o por un nacionalismo enfermo, Bruselas ha dejado de ser el hada madrina para convertirse en la bruja de todos los cuentos. Y para salvar a Europa de la hoguera, debemos entender que la sociedad europea se ha vuelto menos creyente, o menos cr\u00e9dula. M\u00e1s anglosajona.\n\nDesde su entrada en 1973, los brit\u00e1nicos han sido los menos comunitarios. A los dos a\u00f1os, ya hab\u00edan convocado un refer\u00e9ndum sobre la permanencia y cuestionado el producto estrella de Bruselas: la pol\u00edtica agraria com\u00fan. Incluso en los mejores tiempos han sido pocos los brit\u00e1nicos con una visi\u00f3n positiva de la Uni\u00f3n Europea. El Brexit no deber\u00eda sorprender.\n\nLo que s\u00ed es llamativo es que, en la \u00faltima d\u00e9cada, el resto nos hayamos acercado tanto a los brit\u00e1nicos. En Italia la opini\u00f3n favorable a la UE ha ca\u00eddo del 78% al 58%; en Francia, del 69% al 38%; y en Espa\u00f1a, del 80% al 47% (Pew Research Center). La desilusi\u00f3n con Europa va m\u00e1s all\u00e1 de la crisis econ\u00f3mica. Pues, tras un leve repunte en 2013-2015, el apoyo a las instituciones europeas ha vuelto a descender.\n\nApenas la mitad de los europeos las aprueban. Y el porcentaje de quienes reclaman la devoluci\u00f3n de poderes a los Gobiernos nacionales dobla al de partidarios de m\u00e1s transferencias a las instituciones europeas.\n\nCon estos mimbres, es dif\u00edcil construir m\u00e1s Europa. Pero s\u00ed podemos moldear una mejor Europa. Para ello, las \u00e9lites pol\u00edticas europeas deben comprender que el euroescepticismo no es una fabricaci\u00f3n de pol\u00edticos populistas que enga\u00f1an a los votantes, sino una corriente social de fondo. Desconfiamos de las autoridades que no responden de sus acciones. Lo que no es un principio reaccionario, sino la base del pensamiento pol\u00edtico anglosaj\u00f3n.\n\nLa salida de Reino Unido puede alumbrar una nueva Europa formada por constelaciones de pa\u00edses que se unen \u201ca la carta\u201d para proyectos definidos (euro, mercado \u00fanico, Schengen) con responsables claros. Una Europa menos espectacular pero m\u00e1s flexible.\n\nCuando los brit\u00e1nicos se van, el pragmatismo anglosaj\u00f3n puede entrar en Europa. @VictorLapuente\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2017/04/03/opinion/1491233230_078114_1491233476_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2017/04/03/opinion/1491233230_078114_1491233476_rrss_normal.jpg", "date": "04/04/2017"}, "rank_158": {"title": "Francia insufla algo de vigor pol\u00edtico en la alica\u00edda zona euro", "text": "Las elecciones presidenciales francesas, que este domingo concluyen con la segunda vuelta, han pasado de observarse en Bruselas como una bomba de relojer\u00eda para el proyecto europeo a convertirse en la cuenta atr\u00e1s hacia una suerte de refundaci\u00f3n de la resquebrajada Uni\u00f3n Europea o, al menos, de la alica\u00edda zona euro.\n\nLa Comisi\u00f3n Europea ni siquiera disimula su entusiasmo por Emmanuel Macron y ha dado todo su apoyo al candidato liberal, que con toda probabilidad se alzar\u00e1 con la victoria frente a la ultraderechista Marine Le Pen.\n\nFuentes europeas conf\u00edan en que la presencia de Macron en el El\u00edseo permita recuperar el imprescindible eje Par\u00eds-Berl\u00edn, quebrado desde el estallido de la crisis de la zona euro en 2010.\n\n\u201cDespu\u00e9s de las elecciones en Alemania [septiembre de 2017], Berl\u00edn y Par\u00eds podr\u00e1n acercar posturas y desarrollar algunas de las reformas pendientes en la estructura de la zona euro\u201d, auguran fuentes comunitarias.\n\nBruselas aspira, como m\u00ednimo, a crear un presupuesto com\u00fan que garantice los flujos de inversi\u00f3n; completar la uni\u00f3n bancaria con un fondo com\u00fan de garant\u00eda de dep\u00f3sitos; e integrar en los Tratados de la UE el llamado Pacto fiscal y el fondo de rescate (Mecanismo Europeo de Estabilidad).\n\nLa Comisi\u00f3n tambi\u00e9n considera imprescindible frenar las divergencias econ\u00f3micas surgidas entre los pa\u00edses del euro para frenar un euroescepticismo que, seg\u00fan algunos sondeos, avanza sobre todo entre los votantes m\u00e1s j\u00f3venes. \u201cUna gran parte de la desafecci\u00f3n hacia la UE se debe a la falta de desarrollo de su dimensi\u00f3n social\u201d, se\u00f1al\u00f3 este viernes en Florencia el presidente de la Comisi\u00f3n, Jean-Claude Juncker.\n\n\u201cGane quien gane en Alemania\u201d, calculan fuentes europeas, \u201cel nuevo Gobierno buscar\u00e1 el entendimiento con Par\u00eds si Macron mantiene el compromiso reformista y de rigor fiscal que ha defendido hasta ahora\u201d.\n\nLas instituciones europeas necesitan creerse esa optimista interpretaci\u00f3n para insuflar algo de \u00e1nimo \u201cen este valle de l\u00e1grimas\u201d , como Juncker defini\u00f3 el viernes a Bruselas\n\nPero el escenario color de rosa, o azul europeo, que anhela Bruselas no est\u00e1 garantizado ni siquiera con Macron en el El\u00edseo. El probable presidente de la Rep\u00fablica es una inc\u00f3gnita desde el punto de vista pol\u00edtico (la presidencia ser\u00eda su primer cargo electo) y de su capacidad para cumplir las promesas electorales.\n\nEl primer reto son las elecciones legislativas de junio, a las que Macron concurre con un movimiento (\u00a1En Marcha!) con s\u00f3lo un a\u00f1o de vida. Macron ha anunciado su intenci\u00f3n de presentar candidatos en los 577 distritos electorales, para lo que necesitar\u00e1 atraer a conservadores (de Les Republicains), socialistas (PS) y centristas (el MD de Fran\u00e7ois Bayrou).\n\nIncluso si las urnas otorgan a Macron una c\u00f3moda mayor\u00eda en la Asamblea, el nuevo Gobierno no tendr\u00e1 f\u00e1cil aplicar las dr\u00e1sticas reformas (laboral y pensiones) que Berl\u00edn reclama como contrapartida para un giro econ\u00f3mico en la zona euro.\n\nTampoco est\u00e1 claro que los grandes pa\u00edses de la zona euro (Alemania, Francia, Italia y Espa\u00f1a) compartan la misma visi\u00f3n sobre el futuro de la Uni\u00f3n Monetaria.\n\nBerl\u00edn se conforma con crear un Fondo Monetario Europeo que asuma la vigilancia presupuestaria, ahora adscritas a la Comisi\u00f3n (a la que se acusa de laxitud), y que someta a los pa\u00edses en dificultades a un rescate con estrictas condiciones.\n\nFrancia y los gobiernos del sur, entre ellos el de Mariano Rajoy, sue\u00f1an con un Tesoro europeo y con la emisi\u00f3n de eurobonos que pongan a raya de manera definitiva las dolorosa primas de riesgo que sufri\u00f3 su deuda entre 2010 y 2012.\n\nFuentes europeas reconocen que no ser\u00e1 f\u00e1cil recuperar la sinton\u00eda entre Berl\u00edn y Par\u00eds. Pero esperan que al menos se ponga fin a las discrepancias que han impedido una profunda reforma de o la zona euro y que han condenado a varios socios a una de las crisis m\u00e1s profundas y largas de su historia.\n\n63% a favor de Macron en los sondeos El candidato liberal Emmanuel Macron podr\u00eda convertire el 7de mayo en el octavo presidente de la Rep\u00fablica francesa con el 63% de los votos, seg\u00fan el sondeo del viernes de Ifop-Fiducial para Paris Match. La brecha con Marine Le Pen (37%) se habr\u00eda ampliado en tres puntos tras el debate televisado del mi\u00e9rcoles, en el que la candidata de ultraderecha no logr\u00f3 aclarar alguna de sus propuestas m\u00e1s rompedoras, como la convivencia del euro y una nueva moneda nacional.\n\nSin partidos tradicionales Por primera vez desde 1959, la segunda vuelta de las presidenciales se celebra sin los partidos tradicionales a izquierda y derecha, ambos eliminados en laprimera vuelta del pasado 23 de abril. Macron se alz\u00f3 ese d\u00eda con la victoria con un 24,01% de votos, seguido de Le Pen con el 21,30%. Los conservadores de Fillon quedaron eliminados con el 20,01% y los socialistas de Hamon se fueron al quinto lugar con el 6,36%, por detr\u00e1s de la ultraizquierda de Melenchon (19,58%).", "images": ["https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/05/05/mercados/1494008995_930876_1494010242_noticia_normal.jpg", "https://d500.epimg.net/t.gif"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/05/05/mercados/1494008995_930876_1494010242_noticia_normal.jpg", "date": "08/05/2017"}, "rank_253": {"title": "El Frente Nacional plantea cambiar de nombre y renunciar a salir del euro", "text": "El Frente Nacional \u2014el viejo partido de la ultraderecha francesa que en 2017 intent\u00f3 sin \u00e9xito subirse a la ola del nacional-populismo occidental\u2014 quiere refundarse. Sobre la mesa est\u00e1 desde la posibilidad de cambiar unas siglas asociadas al racismo y la xenofobia a renunciar a fundamentos program\u00e1ticos como la salida de Francia del euro. Las divisiones, tras un a\u00f1o en el que el FN se acerc\u00f3 m\u00e1s que nunca del poder y acab\u00f3 en una posici\u00f3n marginal, son profundas. S\u00f3lo queda un tab\u00fa: el liderazgo de Marine Le Pen, hija del fundador, Jean-Marie Le Pen.\n\nLos l\u00edderes del FN se encerraron este viernes en la sede de Nanterre, en las afueras de Par\u00eds, para un seminario de dos d\u00edas que abrir\u00e1 el debate sobre la orientaci\u00f3n del partido. En septiembre la militancia debe pronunciarse sobre las nuevas propuestas.\n\nEl seminario es lo m\u00e1s parecido a una autopsia, o a una sesi\u00f3n de terapia de grupo. Se trata de averiguar por qu\u00e9 \u2014en el a\u00f1o que los vientos del euroescepticismo, la antiglobalizaci\u00f3n y el rechazo a los inmigrantes soplaban m\u00e1s fuerte que nunca\u2014 el partido de los Le Pen fue incapaz de reproducir en Francia el \u00e9xito electoral de Donald Trump en Estados Unidos o de los partidarios de la salida de la Uni\u00f3n Europea, el Brexit, en Reino Unido. Y, en funci\u00f3n del diagn\u00f3stico, dise\u00f1ar el nuevo FN.\n\nLa candidata Le Pen qued\u00f3 segunda en la primera vuelta de las elecciones presidenciales del 23 de abril, con 7,7 millones de votos, por detr\u00e1s del centrista Emmanuel Macron, que obtuvo 8,5 millones de votos. Era la segunda vez en la historia que el FN, fundado en 1972, se clasificaba para la segunda vuelta. La primera fue en 2002 con Jean-Marie Le Pen como candidato.\n\nEl 7 de mayo Marine Le Pen y Macron se disputaron la presidencia de Francia en la segunda vuelta. Macron venci\u00f3 con 20,2 millones de votos, un 66,1% del total. Le Pen sac\u00f3 10,6 millones de votos, un 33,9%. Nunca el FN hab\u00eda obtenido tantos votos, pero qued\u00f3 muy lejos de la victoria.\n\nEn las elecciones legislativas de junio, la decepci\u00f3n se agrand\u00f3. El FN se qued\u00f3 con ocho diputados en la Asamblea Nacional, un n\u00famero insuficiente para formar grupo parlamentario.\n\nEn menos de dos meses, el FN pas\u00f3 de aspirar a ser la versi\u00f3n francesa del fen\u00f3meno Trump \u2014y sacudir la UE con la salida de Francia del euro e incluso del club\u2014 a ser una fuerza pol\u00edtica anecd\u00f3tica, con dificultades para hacerse o\u00edr en el parlamento y cuotas de poder exiguas. Ocho diputados de 577 y 14 ayuntamientos de 36.000 son migajas para el FN, que se presentaba como \"primer partido de Francia\".\n\nHay dos versiones sobre el porqu\u00e9 del fracaso, y cada una se corresponde con dos corrientes enfrentadas.\n\nLa primera sostiene que una de las claves de la derrota fue la promesa de sacar a Francia de la moneda \u00fanica y de la UE. Seg\u00fan esta versi\u00f3n, aunque muchos franceses coincidieran con las posiciones de Le Pen sobre la inmigraci\u00f3n, sobre la identidad francesa o sobre la econom\u00eda, la posibilidad de perder el euro y regresar al franco les produc\u00eda aut\u00e9ntico terror. Es la teor\u00eda de polit\u00f3logos independientes como Dominique Reyni\u00e9. Lo que, seg\u00fan Reyni\u00e9, articul\u00f3 la vasta coalici\u00f3n anti-FN en la segunda vuelta de las presidenciales no fue, como en 2002, el llamado frente republicano, es decir, el rechazo democr\u00e1tico a las ideas extremistas del FN. Reyni\u00e9 cree que lo que impidi\u00f3 la victoria de Le Pen y dio una victoria c\u00f3moda a Macron fue el frente monetario: la defensa del euro y el rechazo del franco.\n\nEl corolario de este diagn\u00f3stico es que, si el FN corrige su oposici\u00f3n al euro, tendr\u00e1 m\u00e1s opciones de romper el techo que le impide tocar poder en Francia. \u201cEn la cuesti\u00f3n monetaria podemos dar una inflexi\u00f3n a nuestra posici\u00f3n\u201d, dijo el viernes, antes de entrar en el seminario, el secretario general, Nicolas Bay, en la cadena France Info. \"Es una idea en la que no hemos convencido ni a los electores en general ni a una mayor\u00eda de nuestros propios electores\".\n\nEl diagn\u00f3stico opuesto es que Le Pen perdi\u00f3 precisamente por mostrarse dubitativo sobre el euro. Si hubiese defendido la retirada del euro con convicci\u00f3n, habr\u00eda tenido m\u00e1s opciones. Es la posici\u00f3n de Florian Philippot, vicepresidente del partido e ide\u00f3logo de un FN soberanista y social, capaz de atraer a votantes de izquierdas y de derechas que ven una amenaza en el euro y la UE. Philippot aparece, en los debates internos, como el enemigo del ala m\u00e1s tradicional, apegada a los or\u00edgenes ultraderechistas, y encarnada hasta hace poco por Marion Mar\u00e9chal-Le Pen. Mar\u00e9chal-Le Pen, nieta de Jean-Marie y sobrina de Marine, se ha retirado temporalmente de la pol\u00edtica.\n\n\"No es tanto el tema de la soberan\u00eda monetaria lo que ha podido asustar\", escribe Philippot en un documento interno difundido por Le Figaro, \"sino el sentimiento que hemos podido dar de ser demasiado difusos, o incluso de habernos asustado, ante la perspectiva de la soberan\u00eda monetaria\".\n\nEn el mismo documento, Philippot avisa de que el nombre del partido, asociado a la ultraderecha de ra\u00edces filonazis, \"da miedo\". Por tanto, conviene cambiarlo. Defiende, en cambio, la figura de Marine Le Pen, acusada en voz baja por algunos de ser la responsable de los resultados electorales. Le reprochan su actuaci\u00f3n en el debate televisivo ante Macron, en el que apareci\u00f3 como una candidata err\u00e1tica y mal preparada. Pero pocos la se\u00f1alan en voz alta. Todo puede cambiar en el FN en los pr\u00f3ximos meses, pero el apellido Le Pen seguir\u00e1 all\u00ed.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/07/21/actualidad/1500628715_898165_1500637214_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/07/21/actualidad/1500628715_898165_1500637214_rrss_normal.jpg", "date": "21/07/2017"}, "rank_176": {"title": "Italia no encaja en la Europa de Macron", "text": "Italia parec\u00eda llamada a ser una de las grandes aliadas de la nueva Europa de Emmanuel Macron, pero los tres primeros meses del presidente franc\u00e9s han dejado claro que Par\u00eds prescinde de Roma.\n\nLos desplantes franceses hacia el Gobierno italiano han alcanzado tal nivel que la prensa transalpina llega a describir al inquilino del El\u00edseo como \"nuevo Napole\u00f3n\", una etiqueta que tal vez no suene muy dura en Francia pero que en Italia rememora tiempos de invasi\u00f3n y opresi\u00f3n. Eugenio Scalfari, fundador y ex director del diario La Repubblica, ha llegado a advertir del riesgo de que Macron intente convertir a Italia \"en una especie de colonia\".\n\nRoma observa con creciente preocupaci\u00f3n la tendencia de Macron a estrechar los v\u00ednculos con Berl\u00edn en detrimento del resto de socios europeos. Una pinza franco-alemana que puede convertirse en tenaza tras las elecciones del 24 de septiembre en Alemania, en las que, seg\u00fan los sondeos, la canciller Angela Merkel podr\u00eda imponerse por cuarta vez.\n\nEl primer ministro italiano, Paolo Gentiloni, ha intentado en vano tender puentes y convertir el eje en un tr\u00edo. Gentiloni logr\u00f3 una cumbre tripartita con Macron y Merkel. Pero la cita (el 13 de julio) solo sirvi\u00f3 para visualizar a\u00fan m\u00e1s las discrepancias de Roma y Par\u00eds en un tema tan sensible como la inmigraci\u00f3n.\n\nItalia reclama ayuda para gestionar la llegada a sus costas de inmigrantes procedentes de \u00c1frica (a trav\u00e9s de Libia), un flujo que en el primer semestre de este a\u00f1o ha aumentado un 21%, hasta 85.000 personas, en relaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, seg\u00fan datos de la Agencia europea de fronteras (Frontex).\n\nMacron considera que se trata de movimientos migratorios por motivos econ\u00f3micos y no de refugiados. Y se niega a permitir que los buques de rescate atraquen en puertos franceses para aliviar a los italianos.\n\nEl presidente franc\u00e9s ha asumido, adem\u00e1s, la iniciativa para intentar controlar en Libia la salida de irregulares, un movimiento interpretado por Roma como una injerencia en un territorio sobre el que Italia reivindica un papel de liderazgo europeo por razones hist\u00f3ricas.\n\nA la crisis migratoria se ha a\u00f1adido el conflicto en torno a la propiedad de los astilleros franceses STX, en los que la compa\u00f1\u00eda p\u00fablica italiana Fincantieri intentaba hacerse con el control. Macron no duda en recurrir a la nacionalizaci\u00f3n con tal de evitar que Roma asuma la propiedad STX tras la salida del capital coreano, dominante hasta ahora.\n\nEl ministro franc\u00e9s de Econom\u00eda, Bruno Le Maire, se ha desplazad dos veces a Roma para ofrecer al gobierno de Gentiloni una propiedad compartida de los astilleros sin control italiano. Pero el conflicto no se ha resuelto y las dos partes se han concedido de plazo hasta finales de septiembre para intentar resolverlo.\n\nEn Roma y en otras capitales, sin embargo, cunde la sensaci\u00f3n de que los choques en pol\u00edtica migratoria e industrial son solo los s\u00edntomas visibles de una estrategia francesa para relegar a Italia y evitar su incorporaci\u00f3n a un directorio europeo en manos de Macron y Merkel.\n\nBerl\u00edn y Par\u00eds quieren liderar la reforma de la Zona euro, que se espera que incluya un endurecimiento de la disciplina fiscal (con l\u00edmites a la compra de deuda p\u00fablica de las entidades bancarias y un sistema de suspensi\u00f3n de pagos para los Estados) con alg\u00fan instrumento presupuestario conjunto como mecanismo de solidaridad.\n\nMacron y Merkel tambi\u00e9n se han puesto al frente de la llamada Europa de la defensa, un proyecto que pretende aumentar la independencia militar del Viejo Continente en relaci\u00f3n EE. UU. Algunas fuentes comunitarias temen que el eje franco-alem\u00e1n aprovechen la iniciativa simplemente para propiciar una consolidaci\u00f3n de la industria armament\u00edstica en torno a sus propios emporios industriales, una perspectiva muy temida en Espa\u00f1a y, sobre todo, en Italia.\n\nEl mes pasado, el presidente franc\u00e9s y la canciller alemana ya anunciaron su intenci\u00f3n de desarrollar un bombardero conjunto que podr\u00eda poner en peligro al actual Eurofighter, construido por Reino Unido, Alemania, Italia y Espa\u00f1a.\n\nLa resurrecci\u00f3n del eje franco-alem\u00e1n levanta grandes suspicacias en el resto de la UE y la mayor\u00eda de los socios se est\u00e1n reagrupando en alianzas preventivas en funci\u00f3n de intereses m\u00e1s o menos comunes, un movimiento acelerado tambi\u00e9n por la salida del Reino Unido (brexit).\n\nLos pa\u00edses del Benelux (B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo) est\u00e1n reforzando su coordinaci\u00f3n, al igual que los pa\u00edses considerados m\u00e1s liberales, como Irlanda, Dinamarca y Holanda. En Europa central, los cuatro de Visegrado (Polonia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia) tambi\u00e9n intentan presentar un frente com\u00fan, aunque la deriva euroesc\u00e9ptica de Varsovia lo complica.\n\nItalia y Espa\u00f1a, en cambio, corren el riesgo de quedarse en una tierra de nadie, sin la envergadura suficiente para sumarse a la escapada de Macron ni la paciencia de quedarse en el grupo de los peque\u00f1os perseguidores.\n\nEl Gobierno espa\u00f1ol ha optado por establecer una relaci\u00f3n estrecha con Berl\u00edn, por plantar cara a Par\u00eds en temas sensibles y por conformarse con participar en el n\u00facleo de los asuntos que m\u00e1s le interesan, como seguridad o Zona euro.\n\nPero Roma no encuentra su lugar y la coyuntura pol\u00edtica y econ\u00f3mica del pa\u00eds juega en su contra. Gentiloni preside un gobierno marcado por la interinidad y valorado como un mero puente entre la dimisi\u00f3n del ex primer ministro Matteo Renzi (en diciembre del a\u00f1o pasado, tras perder un refer\u00e9ndum sobre una reforma electoral) y la convocatoria de unas elecciones en las que el movimiento Cinco Estrellas de Beppe Grillo podr\u00eda convertirse en la fuerza m\u00e1s votada.\n\nA diferencia de Espa\u00f1a, adem\u00e1s, la econom\u00eda de Italia se encuentra estancada y es el \u00fanico de los pa\u00edses grandes donde el PIB per c\u00e1pita no ha crecido desde el nacimiento del euro hace casi 20 a\u00f1os. Y el sector financiero incuba una inmensa bolsa de morosidad (15,3%, casi el triple que Espa\u00f1a) con m\u00e1s de 270.000 millones de euros en pr\u00e9stamos fallidos.\n\nLa incertidumbre pol\u00edtica y el declive econ\u00f3mico de la tercera econom\u00eda de la Zona euro colocan a Italia en una peligrosa senda marcada por un creciente euroescepticismo y un deterioro de la situaci\u00f3n laboral. La tasa de actividad laboral en Italia es la tercera m\u00e1s baja de la OCDE, solo por detr\u00e1s de Grecia y Turqu\u00eda. Y la tasa de paro es la tercera m\u00e1s elevada, con Grecia y Espa\u00f1a por delante.\n\nEl bucle de recesi\u00f3n, paro y morosidad se ha hecho tan end\u00e9mico que peri\u00f3dicamente arrecian las voces partidarias de abandonar el euro y regresar a la moneda nacional, aunque algunos an\u00e1lisis apuntan que la grave situaci\u00f3n no tiene nada que ver con la uni\u00f3n monetaria.\n\nLos m\u00e1s optimistas conf\u00edan en que la amenaza de aislamiento del n\u00facleo duro de la Zona euro lleve a Italia a reaccionar y a apostar por una \"revoluci\u00f3n europe\u00edsta\" como la que pretende liderar Macron. Pero en Bruselas tambi\u00e9n cunde la inquietud por el peligro de que el c\u00f3ctel italiano reviente si la opini\u00f3n p\u00fablica percibe un castigo, real o imaginario, por parte de Francia y Alemania. Macron, de momento, parece dispuesto a correr el riesgo.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/08/07/mercados/1502101197_420109_1502112325_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/08/07/mercados/1502101197_420109_1502112325_rrss_normal.jpg", "date": "08/08/2017"}, "rank_199": {"title": "Una Europa \u00e1gil y capaz de resolver sus problemas fiscales", "text": "De vez en cuando, seguramente con bastante m\u00e1s frecuencia de lo que ser\u00eda recomendable, Bruselas proporciona munici\u00f3n s\u00f3lida al fen\u00f3meno del euroescepticismo, que se alimenta en buena parte de la lentitud e ineficiencia de la gobernanza comunitaria. Volvi\u00f3 a hacerlo ayer, con su respuesta a una iniciativa pensada para reformar el privilegiado tratamiento fiscal de que gozan en Europa las grandes multinacionales de internet. La propuesta, planteada por Alemania, Francia, Italia y Espa\u00f1a, aboga por crear un impuesto igualador que permita gravar con eficacia en el continente los beneficios de gigantes como Facebook, Apple y Google, y terminar as\u00ed con el agravio comparativo tributario que sufren las empresas tradicionales.\n\nBruselas no niega, ni mucho menos, que exista un problema. Sabe que Europa cuenta con un sistema fiscal que no es aplicable al mercado \u00fanico digital, por lo que urge modificarlo. Reconoce tambi\u00e9n que existe un agujero de ingresos por este motivo y que la imposici\u00f3n efectiva a las grandes multinacionales digitales en el mercado comunitario apenas llega al 10%, menos de la mitad que el que pagan las empresas no digitales. La propuesta de Berl\u00edn y Par\u00eds, con el apoyo de Roma y Madrid, pretend\u00eda fijar una tasa en funci\u00f3n de la facturaci\u00f3n de estas compa\u00f1\u00edas en cada pa\u00eds, lo que permitir\u00eda recaudar impuestos antes de que estas trasladen sus beneficios a pa\u00edses con baja presi\u00f3n fiscal, como Holanda o Irlanda, o a otros pa\u00edses fuera de la UE.\n\nPero la CE ha dicho no a la iniciativa. Y lo ha hecho por razones, explica, de t\u00e9cnica fiscal, dado que la iniciativa podr\u00eda ser incompatible con los tratados para evitar la doble imposici\u00f3n o con las normas sobre ayudas de Estado, entre otras. No habr\u00eda nada que objetar a esa postura si el rechazo hubiese ido acompa\u00f1ado de un compromiso de abordar la cuesti\u00f3n con premura y a trav\u00e9s de otro modelo. Sin embargo, Bruselas ha preferido trasladar el dilema y decidir esperar a que la OCDE se pronuncie sobre el tema o a que Europa inicie la tramitaci\u00f3n de la futura directiva sobre armonizaci\u00f3n de la base imponible del impuesto sobre sociedades, una norma que se impuls\u00f3 en 2011 y fue despu\u00e9s abandonada.\n\nEl privilegiado tratamiento fiscal de las grandes multinacionacionales de internet constituye un problema que no afecta solo a las recaudaciones fiscales de los Estados miembros, sino tambi\u00e9n a todas las empresas europeas que por su tama\u00f1o o su actividad no pueden hacer uso de la ingenier\u00eda fiscal. Se trata de una cuesti\u00f3n que atenta contra el principio de equidad y que quiebra las reglas del juego en materia de competencia. Es una deficiencia que afecta a la econom\u00eda europea y deber\u00eda ser resuelta cuanto antes por Europa.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "22/09/2017"}, "rank_126": {"title": "La UE puede ser la gran vencedora de las elecciones en Alemania", "text": "Europa ha sido la gran ausente de la campa\u00f1a electoral en Alemania, pero se perfila, junto a Angela Merkel, como la gran vencedora en los comicios de este domingo. La canciller alemana, que ocupa el cargo desde 2005, depositar\u00e1 su papeleta a sabiendas de que, con toda probabilidad, la jornada abrir\u00e1 el camino hacia su cuarto mandato. Salvo error may\u00fasculo de los sondeos, casi nada cambiar\u00e1 en Alemania. Pero todo o casi todo puede cambiar en la Uni\u00f3n Europea y en la zona euro tras el 24 de septiembre.\n\nLa era de Merkel IV, si se confirma su victoria en las urnas, parece llamada a romper con el inmovilismo que ha marcado la posici\u00f3n de Alemania en Europa durante sus tres anteriores mandatos, en particular, desde el estallido de la crisis del euro en 2010.\n\nLa canciller de plomo no ha dudado en enviar a la opini\u00f3n p\u00fablica alemana se\u00f1ales tan discretas como claras sobre la inminencia de los cambios en Europa. Un riesgo que no hubiera asumido si no estuviera dispuesta a apostar por retomar la agenda de integraci\u00f3n europea.\n\nDesde sus ruedas de prensa conjuntas con el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, hasta su disposici\u00f3n a negociar una reforma de los Tratados, Merkel ha dejado claro que el sempiterno nein alem\u00e1n se ha terminado y llega el s\u00ed, pero.\n\nAlemania solo mantiene dos tab\u00faes, la mutualizaci\u00f3n de la deuda y la creaci\u00f3n de un impuesto europeo. Pero se muestra dispuesta a regatear con Macron todas las medidas necesarias para apuntalar el euro y para evitar que la salida del Reino Unido de la UE se convierta en el principio del fin del club comunitario.\n\nLas corrientes euroesc\u00e9pticas, que han cruzado el Canal de la Mancha y arraigan en lugares tan poco habituales como Italia, Austria, Holanda o la propia Alemania, han convencido a Par\u00eds primero y luego a Berl\u00edn de que la salvaci\u00f3n del club estriba en recuperar sus objetivos de solidaridad y convergencia econ\u00f3mica y en poner fin al repliegue nacionalista y al s\u00e1lvese quien pueda que ha imperado durante las sucesivas crisis, desde la financiera a la de los refugiados, pasando por la energ\u00e9tica o la de deuda .\n\nAnt\u00eddoto contra el euroescepticismo\n\nLas elecciones del domingo podr\u00edan suponer el estreno en el Bundestag (Parlamento alem\u00e1n) del partido eur\u00f3fobo Alternativa para Alemania (AfD) liderado por Alexander Gauland y Alice Weild. Los sondeos dan una intenci\u00f3n de voto del 11% a una formaci\u00f3n con tintes racistas y xen\u00f3fobos que en solo cuatro a\u00f1os ya ha logrado entrar en 13 de los 16 parlamentos regionales.\n\nEl temido ascenso de la extrema derecha hab\u00eda provocado en Berl\u00edn, como en otras capitales, un repliegue nacionalista en la posici\u00f3n sobre Europa. Pero la aplastante victoria de Macron sobre la eurofobia de Marine Le Pen ha mostrado que la ofensiva europe\u00edsta puede dar mejores resultados que la par\u00e1lisis mantenida durante los \u00faltimos a\u00f1os. \u201cLos populistas son el resultado del fracaso de los no populistas\u201d, diagnostica un alto cargo de la Comisi\u00f3n Europea presidida por Jean-Claude Juncker.\n\nMerkel parece dispuesta a emular a Macron y apostar por la integraci\u00f3n europea como ant\u00eddoto al euroescepticismo de AfD.\n\nAliados marcan el ritmo\n\nEl giro europe\u00edsta de Merkel IV depender\u00e1 del margen de su probable victoria (los sondeos le dan entre el 35% y 40%) y de los aliados con los que deba contar para formar gobierno. Los socialistas (SPD) de Martin Schulz y los Verdes de Cem \u00d6zdemir y Katrin G\u00f6ring-Eckardt apoyan abiertamente la integraci\u00f3n europea. Pero la canciller puede encontrarse con el euroescepticismo en su propio ejecutivo si los liberarles de (FDP) de Christian Lindner logran su objetivo de volver al Bundestag (los sondeos les dan un 10%).\n\nFDP es el socio preferido de la CDU/CSU para formar gobierno si entre ambas formaciones suman mayor\u00eda absoluta. Pero el partido de Lindner mantiene una agenda muy dura sobre Europa, y defiende la desaparici\u00f3n el fondo de rescate de la zona euro (MEDE) o la salida de Grecia de esta si se reestructura su deuda.\n\nPero ni siquiera la presencia de los liberales se antoja suficiente como para frenar la inminente reforma de la zona euro. Y Bruselas ya prepara el proceso con el consentimiento t\u00e1cito de Berl\u00edn y Par\u00eds.\n\nNueve meses de eurocambios\n\nEl presidente del Consejo Europeo, Donald Tusk, ya anunci\u00f3 este jueves (21 de junio) la convocatoria de una cumbre de la zona euro en diciembre para abordar los primeros cambios. Sobre la mesa, la transformaci\u00f3n del MEDE en un Fondo Monetario Europeo y la posibilidad de introducir alg\u00fan mecanismo presupuestario estabilizador que evite una repetici\u00f3n de la tremenda brecha econ\u00f3mica entre los socios provocada por la reciente crisis.\n\nMacron presentar\u00e1 el pr\u00f3ximo martes sus propuestas, con el objetivo de que sean tomadas en cuenta durante la formaci\u00f3n de gobierno en Alemania.\n\nY Tusk calcula que los primeros acuerdos concretos \u201cdeben aprobarse en el Consejo Europeo de junio de 2018 como muy tarde\u201d. Solo nueve meses despu\u00e9s del 24S alem\u00e1n.\n\nLa gran beneficiada de la crisis\n\nAlemania entrar\u00e1 en la negociaci\u00f3n de la reforma de la zona euro con mucho que compartir, porque ha sido una de las grandes beneficiarias de la crisis del euro. Entre 2010 y 2015 su producto interior bruto ha crecido un 16,6%, casi cuatro puntos por encima de la media de la UE. Su tasa de paro se ha reducido casi a la mitad y se encuentra en el nivel m\u00e1s bajo de los \u00faltimos 26 a\u00f1os.\n\nAlgunas de sus grandes entidades financieras sobrevivieron a la crisis gracias al rescate invisible del Banco Central Europeo. \u201cEl mayor porcentaje de la ayuda de liquidez de emergencia durante la crisis lo recibi\u00f3 un banco alem\u00e1n, con un flujo entorno a los 100.000 millones de euros\u201d, revel\u00f3 recientemente Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez-P\u00e1ramo, miembro del comit\u00e9 ejecutivo del BCE hasta 2012.\n\nEl Tesoro alem\u00e1n tambi\u00e9n se ha beneficiado en gran medida de la rebaja de los tipos de inter\u00e9s del BCE, hasta el punto de que, seg\u00fan Deutsche Bank, \u201csin esa rebaja Alemania registrar\u00eda un d\u00e9ficit p\u00fablico del 1%\u201d, en lugar del super\u00e1vit del que presume el ministro de finanzas, Wolfgang Sch\u00e4uble. Los analistas de Deutsche Bank calculan que Alemania se ahorr\u00f3 entre 2008 y 2016 casi 260.000 millones de euros en intereses, cifra equivalente al 8,2% del PIB del pa\u00eds.\n\nAlemania tambi\u00e9n se ha beneficiado de la benevolencia o impotencia de la Comisi\u00f3n Europea, que le ha permitido superar con creces el umbral permitido de super\u00e1vit de la balanza comercial o salir casi indemne del fraude del di\u00e9sel en el que m\u00e1s de 11 millones de consumidores europeos han sido v\u00edctimas del trucaje de motores de Volkswagen.\n\nPar\u00eds reclama ahora a Berl\u00edn medidas que permitan reequilibrar la zona euro y ofrece a cambio disciplina fiscal y flexibilidad laboral.\n\nRegalo de Macron\n\nA 48 horas de la probable victoria de Merkel, el presidente franc\u00e9s firm\u00f3 el viernes la reforma por decreto del mercado laboral, con la que pretende reducir dr\u00e1sticamente el poder de los sindicatos y limitar los costes de despido. El gesto, escenificado con una r\u00fabrica ante las c\u00e1maras al m\u00e1s puro estilo estadounidense, se interpreta como una se\u00f1al de buena voluntad hacia Berl\u00edn.\n\nMay pide clemencia\n\nCasi a la misma hora que Macron firmaba su reforma, la primera ministra brit\u00e1nica, Theresa May, cambiaba el tono de la negociaci\u00f3n del brexit para pedir clemencia. May se fue hasta la piazza de Santa Maria Novella en Florencia para pronunciar un discurso muy agradable a o\u00eddos europeos pero que puede soliviantar a los miembros m\u00e1s euroesc\u00e9pticos de su partido, con Boris Johnson a la cabeza. May prometi\u00f3 saldar sus cuentas con el club (aunque sin concretar ninguna cifra) y respetar los derechos de los tres millones de europeos residentes en Reino Unido. Tambi\u00e9n retir\u00f3 la amenaza de recurrir al dumping laboral o fiscal para competir con la UE y la de utilizar la lucha contra el terrorismo como arma de negociaci\u00f3n. A cambio pide clemencia: un per\u00edodo de transici\u00f3n de otros dos a\u00f1os para completar la salida de la UE (hasta 2021) y un acuerdo comercial mucho m\u00e1s favorable que el firmado por la UE con pa\u00edses terceros como Canad\u00e1. Un trato de favor que espera obtener del nuevo gobierno de Berl\u00edn, aunque tendr\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil ganarse el visto bueno de Par\u00eds.\n\nA por la silla de Draghi\n\nLa reforma de la zona euro y la negociaci\u00f3n del brexit ser\u00e1n de las dos grandes tareas europeas del nuevo gobierno alem\u00e1n. Pero Berl\u00edn se ha marcado un tercer objetivo, consistente en hacerse con la presidencia del BCE cuando Mario Draghi deje el cargo en noviembre de 2019. Fuentes europeas consideran \u201cmuy probable, incluso, deseable\u201d que el cuarto presidente del BCE proceda de Alemania, un pa\u00eds donde la actuaci\u00f3n del emisor ha provocado inquietud en parte de la opini\u00f3n p\u00fablica (AfD naci\u00f3 en respuesta al rescate de Grecia y a la compra de deuda del BCE) y del Tribunal Constitucional alem\u00e1n. Pero algunos analistas, como los de UBS, creen que Berl\u00edn podr\u00eda renunciar a la presidencia del banco si los encajes de gobierno obligan a Merkel a buscar un puesto europeo para su ministro Wolfgang Sch\u00e4uble.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/09/22/mercados/1506105750_304052_1506269422_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2017/09/22/mercados/1506105750_304052_1506269422_rrss_normal.jpg", "date": "24/09/2017"}, "rank_223": {"title": "Los liberales vuelven como aliados imprescindibles para Merkel", "text": "Christian Lindner estaba el domingo en el bando de los ganadores. El joven y fotog\u00e9nico l\u00edder de los liberales logr\u00f3 la proeza de llevar a su partido desde fuera del Parlamento directamente al Gobierno. El FDP (10,7% de votos y 80 esca\u00f1os), que hace cuatro a\u00f1os sufri\u00f3 la humillaci\u00f3n de perder por primera vez su espacio en el Bundestag, se ve ahora, junto con Los Verdes (8,9% de votos y 67 esca\u00f1os), como el aliado indispensable de Angela Merkel. Pero lo que para Lindner es una excelente noticia, puede suponer una complicaci\u00f3n a\u00f1adida para muchos Gobiernos de la eurozona, empezando por el franc\u00e9s.\n\n\u201cQueremos cambiar la tendencia en nuestro pa\u00eds. Si en las negociaciones queda claro que podemos lograr estos objetivos, estaremos disponibles. Si no, nuestra tarea ser\u00e1 ir a la oposici\u00f3n\u201d, dijo Lindner despu\u00e9s de saber que su partido hab\u00eda superado ligeramente la barrera del 10% de los votos, m\u00e1s del doble que cuatro a\u00f1os antes.\n\nPese a estos matices, el l\u00edder del FDP es consciente de que tras el rechazo socialdem\u00f3crata a reeditar la gran coalici\u00f3n no le queda otro remedio que entrar en el Gobierno. Y en la ronda de elefantes \u2014el tradicional programa de televisi\u00f3n en el que los l\u00edderes de todos los partidos comparecen para comentar los resultados y dar se\u00f1ales de futuro\u2014 ya se intuy\u00f3 esta nueva alianza de Merkel con liberales y ecologistas. Y con Martin Schulz estrenando su papel como l\u00edder de la oposici\u00f3n.\n\nGrecia fuera del euro\n\nEl \u00e9xito de los liberales \u2014atribuible en gran medida a la popularidad de Lindner\u2014 puede generar m\u00e1s de un dolor de cabeza en los Gobiernos europeos. Porque el nuevo l\u00edder del FDP ha protagonizado una campa\u00f1a con un fuerte acento euroesc\u00e9ptico.\n\nLindner propone, por ejemplo, facilitar que pa\u00edses como Grecia puedan abandonar temporalmente la eurozona, sin necesidad de irse de la UE. Y las medidas de mayor integraci\u00f3n econ\u00f3mica que propone el franc\u00e9s Emmanuel Macron van a ser m\u00e1s dif\u00edciles de sacar adelante con un socio de Gobierno como los liberales. Sobre todo si, como ha insinuado durante la campa\u00f1a, Lindner exige el poderoso Ministerio de Finanzas como condici\u00f3n para entrar en el Gobierno.\n\nEl pasado domingo, Lindner aseguraba a EL PA\u00cdS que, si ellos hubieran estado en el Gobierno los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, Grecia hoy no estar\u00eda en el euro. Y, ante una pregunta sobre las voces que alertan de que el FDP en el poder podr\u00eda contribuir a reanimar la crisis de deuda europea, respond\u00eda: \u201cAcepto como un cumplido que los hedge funds que ganan dinero con los bajos tipos de inter\u00e9s alerten contra nosotros. Eso muestra que no somos los representantes del gran capital, sino de la gente com\u00fan\u201d.\n\nEl FDP, tradicional partido bisagra en Alemania, pag\u00f3 un alto precio en su \u00faltima coalici\u00f3n con Merkel. Tras el excelente resultado de 2009, el entonces l\u00edder de los liberales, Guido Westerwelle, no cumpli\u00f3 su promesa de rebajar impuestos, y los electores le castigaron en la siguiente cita electoral. Lindner no quiere repetir el error de Westerwelle. Y por ello ha repetido hasta la saciedad que solo participar\u00e1 en un Gobierno en el que se cumplan sus objetivos.\n\nAhora, una vez terminada la campa\u00f1a electoral, comenzar\u00e1 un periodo de negociaciones que ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s complicado de lo habitual porque deber\u00e1 poner de acuerdo a dos familias pol\u00edticas tan distantes como liberales y ecologistas.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/09/24/actualidad/1506281815_548634_1506348555_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/09/24/actualidad/1506281815_548634_1506348555_rrss_normal.jpg", "date": "25/09/2017"}, "rank_131": {"title": "Rumania no pierde su fe en Europa", "text": "Foto: Ciudadanos rumanos se manifiestan con banderas de la Uni\u00f3n Europea, en marzo en Bucarest. /V\u00eddeo: Jaime Casal / EPV\n\nResulta dif\u00edcil encontrar una avenida en Bucarest en la que no ondee una bandera de la UE, la misma que destac\u00f3 en las multitudinarias manifestaciones antigubernamentales que se expandieron por toda Rumania hace unos meses. En un entorno regional en el que predominan las pol\u00edticas reaccionarias y nacionalistas, el Parlamento rumano es el \u00fanico de Europa del Este que no cuenta con un partido euroesc\u00e9ptico. La sociedad rumana es la tercera que mejor valora las instituciones comunitarias, seg\u00fan los \u00faltimos Eurobar\u00f3metros, solo por detr\u00e1s de la de Lituania y Luxemburgo. Los j\u00f3venes, los m\u00e1s reacios a acudir a las urnas en los \u00faltimos comicios, son los m\u00e1s europe\u00edstas.\n\nAlexandra Dragomir y Radu Dumitrescu son dos amigos veinta\u00f1eros que asistieron con entusiasmo a las manifestaciones del pasado invierno en Bucarest, en las que, pese a las g\u00e9lidas temperaturas, se alcanzaron cifras de asistencia comparables a las de Par\u00eds en 1968 o Praga en 1989. Mientras busca las fotos en su m\u00f3vil, Radu cuenta que, entre los que gritaban contra la \u00e9lite pol\u00edtica, abundaban las banderas comunitarias o carteles con We Love Europe. Los dos compa\u00f1eros explican, durante una entrevista en un viaje a Bucarest financiado por el Parlamento Europeo, que est\u00e1n arrancando con la ayuda de unos j\u00f3venes italianos una organizaci\u00f3n proeuropea, que pretende comunicar la importancia de que la sociedad siga abrazando los valores comunitarios. \u201cNecesitamos que la poblaci\u00f3n rumana mantenga su fe en Bruselas para poder seguir avanzando hacia una integraci\u00f3n plena\u201d, asegura Radu, quien estudi\u00f3 Ciencias Pol\u00edticas y termin\u00f3 muy decepcionado tras unos a\u00f1os de militancia en la asociaci\u00f3n juvenil de uno de los partidos tradicionales.\n\nDesde su entrada en la UE hace diez a\u00f1os, Rumania se ha transformado econ\u00f3mica y socialmente. Con 20 millones de habitantes, el PIB del s\u00e9ptimo pa\u00eds m\u00e1s poblado de la UE \u2014sexto sin contar con Reino Unido\u2014 crece por encima del 4% anual, m\u00e1s del doble que la media comunitaria. El desempleo no llega al 5% y el salario m\u00ednimo, pese a ser el segundo m\u00e1s bajo por detr\u00e1s del de Bulgaria, se ha duplicado en cinco a\u00f1os. La inversi\u00f3n extranjera crece m\u00e1s de un 10% anual y est\u00e1 en las cifras m\u00e1s altas de toda esta d\u00e9cada.\n\nRadu, que luce una pulsera con las doce estrellas como \u00fanico accesorio, critica que una asociaci\u00f3n recogiera recientemente tres millones de firmas (un 15% de los adultos) a favor de una reforma constitucional que, de aprobarse, acabar\u00eda con las escasas opciones de aprobar a corto plazo el matrimonio entre parejas del mismo sexo. El joven conf\u00eda en que los valores europeos impulsen la transformaci\u00f3n hacia una sociedad m\u00e1s tolerante. Alexandra pone como ejemplo los progresos realizados en materia de igualdad de g\u00e9nero desde la entrada en el club comunitario.\n\nRumania est\u00e1, junto a Bulgaria, fiscalizado por Bruselas a trav\u00e9s de un mecanismo de verificaci\u00f3n por el que la Comisi\u00f3n elabora informes peri\u00f3dicos en los que eval\u00faa los avances en materia judicial. Alexandra destaca que lo que algunos consideran una p\u00e9rdida de soberan\u00eda en favor de Bruselas, para la juventud rumana es una garant\u00eda de que su pa\u00eds encara un futuro m\u00e1s sostenible, democr\u00e1tico e igualitario.\n\nCerca de una veintena de ministros rumanos han comparecido ante los tribunales desde 2004, una cifra sin parang\u00f3n en el resto de Europa. \u201cLas corruptelas son parte intr\u00ednseca de nuestra sociedad, pero gracias a la UE la impunidad ya no lo es\u201d, destaca en su despacho Marius Deaconu, un historiador reci\u00e9n licenciado que preside el principal sindicato de estudiantes rumano. \u201cAdherirnos a la UE fue lo mejor que ha ocurrido en el pa\u00eds desde su creaci\u00f3n en 1881\u201d, afirma Marius. \u201cLas oportunidades laborales se han multiplicado en los \u00faltimos a\u00f1os. Incluso se puede aspirar a salarios muy altos en sectores como la ingenier\u00eda inform\u00e1tica, aunque estas mejoras todav\u00eda no se han extendido a las zonas rurales\u201d, asegura.\n\nMuchos estudiantes han tenido su primera oportunidad de salir al extranjero gracias a programas financiados con fondos europeos. Alexandra sostiene que \u201cla mayor\u00eda de los que estudian fuera vuelven con pasi\u00f3n europe\u00edsta\u201d. Marius, como representante estudiantil, incide en la necesidad de seguir armonizando los salarios m\u00ednimos para evitar que siga habiendo \u201cuna fuga de cerebros rumanos hacia Francia o Espa\u00f1a, principalmente en sectores como la medicina\u201d.\n\nampliar foto Un ni\u00f1o mira a trav\u00e9s de un agujero de una bandera europea, en febrero en Bucarest. ANDREI PUNGOVSCHI AFP\n\nEl miedo a que el euroescepticismo se propagase sin freno tras la votaci\u00f3n del Brexit se evapora. Los europeos depositan una confianza mayor en las instituciones comunitarias que en los entes pol\u00edticos nacionales. Tras dejar atr\u00e1s varias crisis de diversa \u00edndole y coincidiendo con la irrupci\u00f3n de la ret\u00f3rica desacomplejadamente europe\u00edsta de Emmanuel Macron, la poblaci\u00f3n de socios cl\u00e1sicos de la UE \u2014como Francia, Alemania, Holanda o Dinamarca\u2014 afronta el proyecto com\u00fan con una mentalidad renovada. En los principales miembros de Europa del Este \u2014como Polonia, Hungr\u00eda o Rep\u00fablica Checa\u2014 esa tendencia se ve frenada por la actitud reaccionaria de sus gobernantes. Rumania es la excepci\u00f3n.\n\n\u201cNos sentimos ya m\u00e1s europeos que rumanos\u201d, asegura con \u00e9nfasis Constantin Dedu, un treinta\u00f1ero que preside una ONG que organiza proyectos en los que participan voluntarios de toda Europa. Constantin explica que las afinidades hist\u00f3ricas y culturales con Europa Occidental hacen que el nacionalismo cale mucho menos en Rumania que entre sus vecinos orientales.\n\nLa entrada en la UE \u201cfue el mayor acelerador de nuestra historia, y el b\u00e1lsamo indispensable para terminar de cicatrizar las heridas del comunismo\u201d, comenta Mircea Geoana, expresidente del Senado y exministro de Exteriores. El pol\u00edtico y diplom\u00e1tico de 59 a\u00f1os, que perdi\u00f3 las elecciones presidenciales de 2009 por 50.000 votos, aboga por avanzar hacia una UE m\u00e1s soberana, m\u00e1s unida y m\u00e1s democr\u00e1tica, y defiende la necesidad de crear una fuerza de intervenci\u00f3n y un presupuesto de defensa com\u00fan. \u201cO remamos todos juntos, o acabaremos a expensas de Estados Unidos y China\u201d, opina.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/09/29/actualidad/1506703129_619945_1516643717_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2017/09/29/actualidad/1506703129_619945_1516643717_rrss_normal.jpg", "date": "30/09/2017"}, "rank_212": {"title": "Europa 2018: escenarios, perspectivas y desaf\u00edos", "text": "Tal y como se sosten\u00eda, en id\u00e9nticas conclusiones de la cr\u00f3nica de 2016 o incluso al inicio de la presente, 2017 ven\u00eda a suponer una continuaci\u00f3n de las prioridades program\u00e1ticas de 2016, acentuadas por el clima de paulatina recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero sobre todo por la negociaci\u00f3n del Brexit, el auge de los populismos y el euroescepticismo y su influencia en las elecciones de Holanda, Francia, y Alemania, o las propias tensiones territoriales dentro de la propia UE, con especial atenci\u00f3n al caso de espa\u00f1ol, en relaci\u00f3n a Catalu\u00f1a. Y as\u00ed ha sucedido, aquellos han sido los temas capitales, la mayor parte de los cuales cuenta con un denominador com\u00fan, aunque en marcha, no han sido agotados durante 2017, sino que quedan como tareas pendientes para 2018. Efectivamente y a modo de ejemplo, el \u00faltimo Consejo de Ministros de 2017 ten\u00eda previsto tratar preferentemente el estado de las negociaciones del Brexit, pero tambi\u00e9n la situaci\u00f3n pol\u00edtica alemana, dadas las dificultades de encontrar una mayor\u00eda de gobierno estable a pesar de la victoria de la canciller, Angela Merkel en los pasados comicios.\n\nLo anterior, no quiere decir que no vayan a ser objeto de atenci\u00f3n por parte de las autoridades europeas, toda otra serie de cuestiones tambi\u00e9n de cierto calado, que hunden sus ra\u00edces en el ejercicio 2017 e incluso en alguno anterior. De una parte, los acercamientos a Jap\u00f3n, M\u00e9xico y al Mercosur para indagar sobre las posibilidades de suscribir o reformar acuerdos comerciales, tras el CETA con Canad\u00e1 de 2016 y con motivo del estancamiento de un posible acuerdo comercial con los Estados Unidos tras la asunci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Trump; as\u00ed como el reforzamiento de las relaciones comerciales con la propia China. De otra parte, el inter\u00e9s por la profundizaci\u00f3n en el Mercado \u00danico Digital, ligado a una importante mejora de las redes de transporte europeas. Asimismo, y en materia de Seguridad y Defensa, la UE tiene pendiente el avance en la gesti\u00f3n conjunta de informaci\u00f3n, fronteras y justicia criminal (con especial atenci\u00f3n a los casos de Libia, Siria y Oriente Pr\u00f3ximo). Tampoco pasar\u00e1 por alto en 2018 la UE la gesti\u00f3n de la amenaza terrorista yihadista, tras un a\u00f1o copado por los luctuosos atentados terroristas de Estocolmo, Manchester, Londres, Par\u00eds y Barcelona.\n\nEntre los retos incluidos para el ejercicio 2017 en la agenda europea, se encontraba subrayado en rojo el del replanteamiento de las problem\u00e1ticas derivadas de las crecientes presiones populistas (principalmente de la extrema derecha en Francia) o/y euroesc\u00e9pticas (Reino Unido o Hungr\u00eda, entre otros). Tristemente y a pesar de algunos movimientos, muchos de ellos liderados desde el propio Reino Unido que abogan por el \u201cRegrexit\u201d, el caso del Reino Unido, m\u00e1s all\u00e1 de la mejor negociaci\u00f3n posible para la consumaci\u00f3n de la salida del Reino Unido de la UE, ya escapa en la actualidad y de cara a 2018 de la estricta agenda de la UE. Sin embargo, s\u00ed que quedaba todav\u00eda mucho por hacer por cuanto ten\u00eda que ver con la oposici\u00f3n a los populismos y a los euroescepticismos. Particularmente en relaci\u00f3n a las elecciones holandesa y francesa (en menor medida en este sentido respecto a la alemana), comicios ante los cuales partidos decididamente xen\u00f3fobos, eur\u00f3fobos y populistas, ten\u00edan opciones de victoria y por tanto de dar un trascendente vuelco al tablero de actuaciones de la UE, tras la decisi\u00f3n de la salida brit\u00e1nica y el proceso de implementaci\u00f3n de la misma.\n\nPor orden cronol\u00f3gico, Europa comenz\u00f3 a respirar cuando como resultados de los comicios en los Pa\u00edses Bajos, el eur\u00f3fobo Geert Wilders sucumbi\u00f3 ante el actual Primer Ministro Mark Rutte, dando un primer bal\u00f3n de ox\u00edgeno a Bruselas. Ni que decir tiene que, sin embargo, no fue hasta mayo cuando la UE pudo respirar tranquila. El auge del Front National, y el sistema franc\u00e9s a doble vuelta, hac\u00eda de los comicios franceses, tan imprevisibles como parad\u00f3jicos. Por suerte para la UE, el fen\u00f3meno Macron (europe\u00edsta convencido), pudo frenar el auge de Marine Le Pen, que no obstante pudo disputar la presidencia en la segunda vuelta. M\u00e1s relajadas desde la perspectiva europea se presentaban las elecciones alemanas, que volvieron a otorgar la victoria a la Canciller Angela Merkel, precisamente frente al antiguo presidente del Parlamento Europeo, el socialista Martin Schulz. Fuera de la partida el cleavage del Europe\u00edsmo o el Euroescepticismo, los quebraderos de cabeza para la UE, pueden venir por las dificultades aritm\u00e9ticas para formar coalici\u00f3n de gobierno tras los resultados electorales, lo cual puede retrotraer a Alemania a la situaci\u00f3n espa\u00f1ola tras las elecciones de 2015 y hasta que logr\u00f3 formar gobierno a finales de 2016.\n\nDesde el refer\u00e9ndum brit\u00e1nico en 2016, el conjunto de los l\u00edderes europeos parece, por fin, haberse concienciado, de la necesidad de una profunda reflexi\u00f3n pol\u00edtica acerca de la UE y del futuro (sin en el Reino Unido) de la misma, puesto que demasiados ciudadanos europeos no est\u00e1n contentos con la situaci\u00f3n actual, ya sea a escala nacional o europea, y esperan mejores resultados. Evidentemente, la gesti\u00f3n del Brexit, as\u00ed como el replanteamiento de las fallas de la propia UE, estaban anotados en may\u00fasculas en la agenda europea para 2017, algo que no cambiar\u00e1 de cara al ejercicio 2018. En definitiva y respecto a la cuesti\u00f3n brit\u00e1nica, ser\u00e1 necesario tiempo para digerir el refer\u00e9ndum brit\u00e1nico y la salida del Reino Unido de la UE, para descifrar las potenciales consecuencias y disputas derivadas de la misma. Sin embargo, tiempo no ser\u00e1 lo que sobre precisamente, ya que los tratados estipulan que las negociaciones de salida no deben sobrepasar los dos a\u00f1os desde la petici\u00f3n oficial, firmada por Theresa May el 29 de marzo de 2017. Ni que decir tiene, que no habi\u00e9ndose avanzado demasiado en ese sentido durante el ejercicio que ahora finaliza, el grueso de los acuerdos deber\u00e1 tomarse en 2018. Y no parece tarea f\u00e1cil puesto que las posiciones est\u00e1n, por el momento, lo suficientemente alejadas.\n\nEn todo caso y m\u00e1s all\u00e1 de lo estipulado por la cl\u00e1usula del art\u00edculo 50 del Tratado, es de suponer que, si las partes no hubieran terminado de llegar a un acuerdo para finales de marzo de 2019, puedan concederse una pr\u00f3rroga, ya en cuanto a sujetos del Derecho Internacional m\u00e1s que del Derecho Europeo. M\u00e1s all\u00e1 de esa remota posibilidad, parece l\u00f3gico que 2018 arroje luz sobre algunas de las incertidumbres actuales respecto al c\u00f3mo y al cu\u00e1ndo de la implementaci\u00f3n del divorcio, adem\u00e1s de sobre las potenciales consecuencias negativas del mismo para ambas partes. El inconveniente esencial parece residir en el hecho de que los principales l\u00edderes europeos no parecen ver con muy buenos ojos una salida del Reino Unido de la UE \u201ca la carta\u201d, manteniendo algunas de las libertades y de los beneficios esenciales de la pertenencia a la UE. Por mucho que se haya ya admitido que las negociaciones de salida deben conducir a una futura relaci\u00f3n privilegiada entre el Reino Unido y la UE, ello no incluye para los negociadores europeos (tal y como s\u00ed que ver\u00edan con muy buenos ojos los negociadores brit\u00e1nicos) el acceso \u201ca la carta\u201d al Mercado \u00danico, que solo podr\u00eda concederse a cambio del compromiso con las cuatro libertades b\u00e1sicas de la UE tambi\u00e9n en territorio brit\u00e1nico, incluida la libre circulaci\u00f3n de trabajadores, probablemente la detonante del Brexit. Dada la distancia actual de las posiciones negociadoras, 2018 se antoja como el ejercicio vital para poner las bases de lo que ya no parece poder ser en el mejor de los casos, sino un \u201cdivorcio feliz\u201d.\n\nMuy relacionado tambi\u00e9n con los populismos y dentro del marco de las tensiones territoriales en el propio territorio europeo, la agenda europea ha estado tambi\u00e9n dominada por el particular caso catal\u00e1n. Lejos de haberse cerrado a la fecha escritura de la presente cr\u00f3nica, promete nuevos cap\u00edtulos a desarrollarse en 2018. Efectivamente y como ya explic\u00e1bamos hace un a\u00f1o, desde Bruselas se atend\u00eda con precauci\u00f3n y recelo a la escalada de tensi\u00f3n en el caso catal\u00e1n. No en vano, la UE como organizaci\u00f3n supranacional, compuesta por Estados-Naci\u00f3n, no puede ver, sino con recelo todas aquellas tendencias disgregadoras y desestabilizadoras de sus estados miembros. Tristemente, 2017 ha supuesto el tablero de batalla entre las soflamas directamente independentistas y el estado espa\u00f1ol. Se celebr\u00f3 el primero de octubre un simulacro de refer\u00e9ndum por la independencia de Catalu\u00f1a, previamente declarado inconstitucional, y que supuso disturbios principalmente en las calles de Barcelona, en unas im\u00e1genes que bien pod\u00edan haberse ahorrado y que golpearon a la opini\u00f3n p\u00fablica internacional. A aquellos tristes acontecimientos se sucedieron infructuosas negociaciones entre el gobierno central y el regional que culminaron en la Declaraci\u00f3n Unilateral de Independencia por parte del Parlamento regional el 27 de octubre y la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola (se destitu\u00eda al antiguo gobierno catal\u00e1n y se administraba la Comunidad Aut\u00f3noma desde Madrid, a la vez que se convocaban nuevas elecciones regionales para el 21 de diciembre), al d\u00eda siguiente.\n\nConsecuencia de los resultados de dichos comicios, pero sobre todo del juego de alianzas y posibles mayor\u00edas de gobierno en el Parlamento catal\u00e1n y de la relaci\u00f3n y posible complicidad entre el nuevo gobierno regional y el gobierno espa\u00f1ol, se podr\u00e1 (o no) reconducir la escalada de tensi\u00f3n en Espa\u00f1a y abordar una nueva reubicaci\u00f3n y relaci\u00f3n de Catalu\u00f1a con el resto de Espa\u00f1a. Todo ello, est\u00e1 (por tanto) pendiente para 2018. En todo caso, la UE aguarda con preocupaci\u00f3n la resoluci\u00f3n del conflicto, y sobre todo la posibilidad de evitar el denominado efecto contagio a otros territorios, motivo por el que las instituciones europeas han venido desatendiendo todos y cada uno de los requerimientos de los dirigentes independentistas catalanes, incluida la mediaci\u00f3n internacional y por mucho que el expresidente catal\u00e1n pretendiese europeizar el conflicto auto-exili\u00e1ndose en Bruselas desde principios de noviembre.\n\nEn relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n en Oriente Medio, la UE deb\u00eda y todav\u00eda debe tratar con fina intuici\u00f3n sobre dos asuntos capitales: la oleada de refugiados, de una parte; y la gesti\u00f3n de la respuesta com\u00fan al fen\u00f3meno del terrorismo yihadista. De hecho, Europa lleva asistiendo durante los \u00faltimos dos a\u00f1os a un flujo migratorio sin precedentes, de refugiados sirios (situaci\u00f3n en un primer momento bienvenida, pero m\u00e1s tarde, tambi\u00e9n motivo de desacuerdos acerca de su gesti\u00f3n por los estados miembros). \u201cNi que decir tiene, que tras aquella experiencia, la UE, a sabiendas de la imposibilidad de impedir las crisis migratorias de los refugiados, bien har\u00eda en pedir a sus dirigentes altura de miras suficiente, para ser capaz de dar una respuesta mejor argumentada, m\u00e1s gestionada, m\u00e1s solidaria y sobre todo m\u00e1s coordinada al fen\u00f3meno\u201d. Por lo que respecta estrictamente al fen\u00f3meno del terrorismo yihadista, si ya resultaba a inicios de 2016 un desaf\u00edo evidente y permanente el de la reorganizaci\u00f3n, tanto occidental como europea frente al fen\u00f3meno terrorista, los acontecimientos de 2017 han dado la raz\u00f3n a previsiones m\u00e1s agoreras. Tras los espectaculares atentados terroristas de 2015 y 2016 en Par\u00eds, Bruselas o Niza, entre otros, 2017 no ha supuesto una excepci\u00f3n y el yihadismo isl\u00e1mico ha vuelto a golpear en territorio europeo, con Estocolmo, Manchester, Londres, Par\u00eds y Barcelona, como muestras evidentes, quedando como asignatura pendiente, esperemos que solo para 2018.\n\nMientras que el terrorismo yihadista no ha podido evidentemente ser totalmente contrarrestado 2017 s\u00ed que ha asistido a un descenso de intensidad de la crisis de refugiados procedentes de Siria. Todo ello tendr\u00e1 una influencia y una relaci\u00f3n sintom\u00e1tica respecto a la crisis de los refugiados, y la gesti\u00f3n de la misma, siendo fundamental, entre otros, el desarrollo de acuerdos al respecto, como el certificado en 2016 con Turqu\u00eda, o la misma revisi\u00f3n de la validez y eficacia del mismo, durante 2017. Precisamente, la UE, a sabiendas de la imposibilidad de impedir las crisis migratorias de los refugiados, bien har\u00eda en pedir a sus dirigentes altura de miras suficiente, para ser capaz de dar una respuesta mejor argumentada, m\u00e1s gestionada, m\u00e1s solidaria y sobre todo m\u00e1s coordinada al fen\u00f3meno\u201d.\n\nAvanz\u00e1bamos en nuestra introducci\u00f3n que la presidencia Trump no parece ser especialmente emp\u00e1tica con Europa o con la Uni\u00f3n Europea. De hecho, no hay rastro de noticias de aquel Acuerdo de Libre Comercio entre Estados Unidos y la UE, que no pudo ser concluido durante la Administraci\u00f3n Obama. Adem\u00e1s, los desencuentros, tanto protocolarios como en materia de ciertas pol\u00edticas como la clim\u00e1tica y medio-ambiental, han sido m\u00e1s que evidentes en el marco del ejercicio 2017. Se trataba de un tema pendiente para 2017, muy lejos de ser resuelto y que parece que continuar\u00e1 pendiente a corto plazo, pero que engarza con la necesidad europea de replantearse sus relaciones con una Administraci\u00f3n Trump parece que ser\u00e1 bastante menos pro-europe\u00edsta que la Administraci\u00f3n Obama, motivo tanto de preocupaci\u00f3n como de reflexi\u00f3n para las autoridades europeas durante el ejercicio 2018.\n\nTodos los anteriores constituyen los temas que han dominado la agenda durante el ejercicio 2017 a punto de terminar, algunos de los cuales constituir\u00e1n tambi\u00e9n tareas pendientes para la UE en 2018. Tal y como se explicit\u00f3 el pasado 25 de marzo en la Solemne declaraci\u00f3n de Roma, para conmemorar el 60 aniversario de los Tratados fundacionales dela UE, el proyecto europeo se encuentra en un momento decisivo y nada balad\u00ed, puesto que m\u00e1s all\u00e1 de una encrucijada econ\u00f3mica, ahora la UE se halla ante una diatriba pol\u00edtica. Todav\u00eda, \u201cde la gesti\u00f3n de todas aquellas l\u00edneas de fractura, que suponen serias amenazas para la UE, depende su refundaci\u00f3n o relanzamiento, o por el contrario su declive, condena al ostracismo y pr\u00e1ctica irrelevancia geopol\u00edtica a escala mundial\u201d.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/02/58.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/09/chemnitz-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/Jorge-Tunon_avatar_1431405213-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/07/Andrzej_Duda_podczas_kampanii_prezydenckiej-e1531246378507-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/01/1049676754-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/02/58-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/02/58.jpg", "date": "02/02/2018"}, "rank_227": {"title": "\u00bfCu\u00e1nto amenazan las posibles coaliciones en Italia el statu quo europeo?", "text": "Las elecciones italianas de ayer se revelaron como el \u00faltimo test a la insurgencia del populismo en Europa. Y el populismo, habitualmente, tambi\u00e9n es euroesc\u00e9ptico. La nueva ley electoral, el rosatellum, no hace m\u00e1s que aumentar las dificultades para formar gobierno, lo que ya parece un rasgo com\u00fan de este lado del mundo (recientemente, Espa\u00f1a, Pa\u00edses Bajos, Alemania y Rep\u00fablica Checa).\n\nLa relaci\u00f3n de Italia con Europa no pasa por su mejor momento y por eso Bruselas toma con cierta aprensi\u00f3n los resultados de las elecciones en el tercer pa\u00eds m\u00e1s grande de la Uni\u00f3n. La configuraci\u00f3n del pr\u00f3ximo gobierno italiano tendr\u00e1 efectos importantes en sus objetivos de profundizar en la integraci\u00f3n, espec\u00edficamente en la propuesta de reforma de la gobernanza de la eurozona impulsada por Merkel y Macron. Adem\u00e1s, las demandas de Bruselas de mayor disciplina fiscal y est\u00edmulo del crecimiento y la productividad necesitan de un Ejecutivo efectivo y favorable a la integraci\u00f3n.\n\nA pesar de que antes de la Gran Recesi\u00f3n, como en otros pa\u00edses del Sur de Europa, la opini\u00f3n p\u00fablica italiana aceptaba ampliamente la integraci\u00f3n europea y los partidos que se opon\u00edan a ella eran minoritarios, la austeridad ha despertado el sentimiento euroesc\u00e9ptico, especialmente por la atribuci\u00f3n de responsabilidades de la crisis y de las pol\u00edticas de ajuste en las que la UE es el actor principal. La ola de euroescepticismo actual ha sido impulsada por el M5S y reforzada por la Lega, que ha transitado en la \u00faltima d\u00e9cada hacia una oposici\u00f3n contundente hacia la integraci\u00f3n europea. Desde 2013, varios partidos, tambi\u00e9n la Forza Italia (FI) de Berlusconi, han jugado con la idea de salir del euro. S\u00f3lo el Partito Democratico (PD) tiene una orientaci\u00f3n europe\u00edsta inequ\u00edvoca.\n\nLa ideolog\u00eda influye en la posici\u00f3n respecto a la integraci\u00f3n europea, produciendo diferentes tipos de oposici\u00f3n. Est\u00e1n los eurocr\u00edticos, que apoyan el principio de integraci\u00f3n pero rechazan las instituciones o las pol\u00edticas; los instrumentalistas, que est\u00e1n en contra del principio de integraci\u00f3n aunque apoyan las instituciones o las pol\u00edticas; y los antieuropeos, que rechazan el principio de integraci\u00f3n, las instituciones y las pol\u00edticas europeas. Determinar las preferencias hacia la UE de cada uno de los partidos italianos nos puede ayudar a determinar cu\u00e1nto amenazan las posibles coaliciones de gobierno el statu quo europeo.\n\nCoalici\u00f3n Partido Democratico y Forza Italia (32,9% de apoyo electoral)\n\nSer\u00eda la configuraci\u00f3n m\u00e1s estable para la UE, ya que no supondr\u00eda ning\u00fan cambio del statu quo y ser\u00edan favorables a cooperar con los socios y las instituciones. Aunque de acuerdo con los datos de la encuesta de expertos de Chapel Hill, Forza Italia es eurocr\u00edtico (de acuerdo con el principio de integraci\u00f3n y ampliar las atribuciones del PE, en contra del espacio Schengen), PD y FI est\u00e1n de acuerdo en los principales temas europeos. Los datos de VoteWhatch.eu sobre grado de acuerdo en las votaciones del Parlamento Europeo muestran que votan juntos hasta en un 74% de las ocasiones, alcanzando tasas mayores de acuerdo en los asuntos m\u00e1s importantes de la pol\u00edtica europea como las cuestiones econ\u00f3micas (75%), el comercio internacional (76%) y el Presupuesto de la UE (89%).\n\nAdem\u00e1s, ambos partidos apoyaron el controvertido mecanismo para la reubicaci\u00f3n de refugiados en Europa, la introducci\u00f3n de la capacidad presupuestaria de la eurozona y la continuaci\u00f3n de las negociaciones del Tratado Transatl\u00e1ntico de Comercio e Inversiones (TTIP) entre Estados Unidos y la Uni\u00f3n.\n\nCoalici\u00f3n Forza Italia y Lega (31,9% de apoyo electoral)\n\nEsta coalici\u00f3n ser\u00eda menos estable que la anterior a ojos de la UE, ya que implicar\u00eda cambios en el estado de las cosas en relaci\u00f3n a la integraci\u00f3n europea. Un Gobierno de FI (eurocr\u00edtico) y LN (antieuropeo) asegurar\u00eda un tono m\u00e1s agresivo que el actual, especialmente si la Lega es el socio mayoritario, como ha ocurrido. Aunque comparten una orientaci\u00f3n de derechas en diversos asuntos, existen choques frecuentes entre los dos l\u00edderes en temas clave como las relaciones con la UE, la pol\u00edtica econ\u00f3mica, el comercio internacional y el mercado interno que amenazar\u00edan la supervivencia de esta alianza. Por ejemplo, la Lega se opuso al mecanismo europeo de reubicaci\u00f3n de refugiados, mientras que FI lo apoy\u00f3. Por este motivo, si se diera esta coalici\u00f3n, se puede augurar una batalla interna por adoptar una posici\u00f3n coherente en asuntos europeos.\n\nCoalici\u00f3n Movimento 5 Stelle, Liberi e Uguali (35,2% del apoyo electoral)\n\nLa coalici\u00f3n de izquierdas es la menos probable, pero reforzar\u00eda la aversi\u00f3n de Italia hacia las pol\u00edticas presupuestarias estrictas y el libre comercio, lo que traer\u00eda consigo una posici\u00f3n de mayor confrontaci\u00f3n con Bruselas. En Europa los movimientos anti-establishment tienen una caracterizaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s clara, son de derechas o de izquierdas, pero el M5S mezcla elementos propios de la izquierda m\u00e1s asistencial pero tambi\u00e9n de la derecha, como la posici\u00f3n sobre los inmigrantes. Su primera decisi\u00f3n de entrar en la coalici\u00f3n de Farage (EFDD), para despu\u00e9s negociar con Verhofstadt (Alde), s\u00f3lo a\u00f1ade confusi\u00f3n sobre la posici\u00f3n del partido en asuntos europeos.\n\nEn el Parlamento Europeo ha mostrado un perfil bajo en torno a cuestiones importantes como la crisis de los refugiados y las relaciones de Italia con la UE. Normalmente se alinea con la izquierda radical, siendo La Lista de Tsipras (GUE-NGL) con quien m\u00e1s coincide en las votaciones (74%). Tanto la izquierda radical italiana como el M5S han apoyado la introducci\u00f3n del mecanismo de reubicaci\u00f3n de refugiados y m\u00e1s inversi\u00f3n en fuentes de energ\u00eda renovable, y se han opuesto a las negociaciones del Acuerdo Econ\u00f3mico y Comercial Global (CETA, entre la UE y Canad\u00e1) y el TTIP.\n\nEsta coalici\u00f3n necesitar\u00eda del PD para estabilizarse. El partido de Matteo Renzi en el Parlamento Europeo tiende a estar de acuerdo con la izquierda radical, pero no est\u00e1 claro si su l\u00edder est\u00e1 considerando abandonar la alianza socialista europea (S&D) y aliarse con el Movimiento En Marche de Macron.\n\nCoalici\u00f3n Movimento 5 Stelle y Lega Nord (49,9% del apoyo electoral)\n\nSer\u00eda la configuraci\u00f3n m\u00e1s inestable para la UE, pero la de mayor apoyo electoral. El hecho de que los dos partidos tengan posiciones similares en torno a la integraci\u00f3n (ambos son antieuropeos seg\u00fan los datos de Chapel Hill) augura una posici\u00f3n discrepante en torno a la reforma. Son muy cr\u00edticos con las pol\u00edticas de la UE y comparten una cierta posici\u00f3n proteccionista com\u00fan, as\u00ed como una fuerte oposici\u00f3n a las regulaciones presupuestarias. Bas\u00e1ndonos en datos de VoteWatch.eu, el partido m\u00e1s pr\u00f3ximo a la Lega de Matteo Salvini es el M5S, con quien coincide en la mitad de las votaciones. Se sit\u00faan frecuentemente en el mismo lado cuando se discute el Presupuesto europeo (63% de acuerdo), la pol\u00edtica econ\u00f3mica y monetaria (68%) y comercio internacional (60%). Por ejemplo, est\u00e1n en contra del CETA y de las negociaciones del TTIP. Sin embargo, tienen visiones diferentes sobre c\u00f3mo tiene que ser la UE. El M5S tiene una perspectiva transnacional m\u00e1s fuerte que la LN y es partidario de fortalecer instituciones como el Parlamento Europeo y de las listas transnacionales para sus elecciones. El M5S ha estado reclamando una pol\u00edtica energ\u00e9tica europea verde, mientras que la LN es muy conservador en t\u00e9rminos medioambientales. Adem\u00e1s, habr\u00eda que ver hasta qu\u00e9 punto un Gobierno del M5S ser\u00eda desestabilizador, ya que durante la campa\u00f1a electoral ha suavizado sus propuestas m\u00e1s radicales, como el refer\u00e9ndum sobre la pertenencia de Italia en la UE.\n\nLo que m\u00e1s preocupa en Bruselas es el auge de fuerzas populistas que culpan al euro de los infortunios econ\u00f3micos del pa\u00eds y que pueden poner en juego la estabilidad presupuestaria europea. Los resultados ponen de manifiesto las dificultades de que se repita un gobierno de gran coalici\u00f3n que deje fuera a los extremistas y sea favorable a la integraci\u00f3n. De hecho, lo que parece avecinarse es todo lo contrario: una alianza anti-EU populista, susceptible de cambiar el equilibrio de poder en las instituciones europeas.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/03/1520190019637-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/03/1520190019637.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/07/b88cfd9861c3dcdb18f4f9c0302200b2-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/09/merkel-rating-sp-downgrading-jpg-crop_display-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/0203864521430_web-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2016/11/Carolina-Plaza-Colodro_avatar_1479944520-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/03/1520190019637.jpg", "date": "05/03/2018"}, "rank_148": {"title": "Italia necesita a Europa todav\u00eda m\u00e1s de lo que Europa necesita a Italia", "text": "Las elecciones generales celebradas el domingo en Italia han proyectado un doble interrogante sobre Europa. La primera inc\u00f3gnita se refiere a c\u00f3mo se articular\u00e1 la gobernanza del pa\u00eds alpino, inmerso en un juego de mayor\u00edas insuficientes y situado ante un nuevo bipartidismo de extremos; la segunda apunta a c\u00f3mo afectar\u00e1 el futuro mapa parlamentario italiano a la cada vez m\u00e1s acosada identidad europea. Italia ha relegado a Mario Berlusconi hasta la cuarta fuerza pol\u00edtica, al tiempo que ha aupado al Movimiento 5 Estrellas (M5S) de Luigi Di Maio como partido m\u00e1s votado, seguido del Partido Democr\u00e1tico de Matteo Renzi (quien anunci\u00f3 ayer su dimisi\u00f3n) y en tercer lugar, de la Liga de Matteo Salvini. Un rompecabezas que har\u00e1 dif\u00edcil formar un Gobierno estable y, lo que es m\u00e1s importante, que parece empujar a Italia hacia el club de pa\u00edses en los que reina el antieurope\u00edsmo y el euroescepticismo, tanto desde la izquierda como desde la derecha.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de los c\u00e1lculos y las alianzas, estos resultados muestran que hay una importante parte de la poblaci\u00f3n que ha utilizado su derecho al voto para expresar un fuerte rechazo hacia la Italia del euro y de la Uni\u00f3n Europea. Una hostilidad que no es privativa del pa\u00eds alpino \u2013ser\u00eda un error interpretarlo as\u00ed\u2013 sino que est\u00e1 creciendo en distintos puntos de Europa y constituye una amenaza muy seria, quiz\u00e1 la m\u00e1s seria hoy, para el futuro de la UE. El desencanto que explica el fracaso de la izquierda y la derecha italianas tradicionales no puede atribuirse ya \u00fanicamente a la dureza de la crisis econ\u00f3mica \u2013aunque hunda sus ra\u00edces en ella\u2013 y a una reacci\u00f3n contra la inmigraci\u00f3n, sino que parece apuntar directamente a una Europa que ya no conecta con muchos de sus ciudadanos. El propio liderazgo franco-alem\u00e1n, que constituye, por un lado, el principal freno ante la presi\u00f3n destructiva de los euroesc\u00e9pticos, corre el parad\u00f3jico riesgo de incentivar esa sensaci\u00f3n de lejan\u00eda y suspicacia que est\u00e1 abriendo grietas en el proyecto europeo y del que hace uso el populismo.\n\nItalia tiene ante s\u00ed un gran reto: formar un Gobierno s\u00f3lido y estable, capaz de integrar y canalizar el descontento de sus votantes, pero de hacerlo con la suficiente responsabilidad como para darse cuenta de que Roma necesita a\u00fan m\u00e1s a Europa de lo que Europa necesita a Roma. Pero tambi\u00e9n Bruselas tiene una vieja tarea pendiente que no puede seguir posterg\u00e1ndose: la de acometer una reforma profunda que refuerce la gobernanza comunitaria y transmita no solo al mundo, sino a los propios europeos, la idea de que en la fortaleza de la UE se encuentra el futuro y la prosperidad de todos y cada uno de sus ciudadanos.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/03/05/mercados/1520275028_877272_1520275338_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/03/05/mercados/1520275028_877272_1520275338_rrss_normal.jpg", "date": "06/03/2018"}, "rank_177": {"title": "Populismo: El terremoto italiano que sacude a la UE", "text": "Un sentimiento profundo se ha ido abriendo camino en Europa desde la \u00faltima d\u00e9cada del siglo pasado: los hijos de hoy no vivir\u00e1n mejor que sus padres. Las econom\u00edas ya no crecen al mismo ritmo que antes, el paro se ha cebado en los j\u00f3venes, sobre todo debido a la Gran Recesi\u00f3n, y las reformas laborales han aumentado la precariedad hasta el punto de que tener trabajo no significa salir autom\u00e1ticamente de la pobreza y la exclusi\u00f3n. Pero ni la crisis iniciada en 2007 ni la posterior recuperaci\u00f3n ha sido igual para todos e Italia es uno de los que peor parado ha resultado. \u00bfTiene ello que ver con el hecho de que los italianos hayan puesto sus expectativas en dos partidos populistas y antieuropeos?\n\nEl pesimismo se ha instalado en la sociedad italiana. Su PIB per c\u00e1pita sigue siendo casi tres veces el de la media mundial, pero el empobrecimiento es rampante y la riqueza recula hasta el punto de que, seg\u00fan el FMI, Espa\u00f1a ya le est\u00e1 superando (en renta por habitante). Ir a mejor es sencillo; ir a peor suele ser traum\u00e1tico. Entre 2006 y 2016 ha sido una de las econom\u00edas europeas que menos creci\u00f3. Y mientras aumenta la exclusi\u00f3n social, los italianos han comprobado la ineptitud de sus autoridades para prevenir y gestionar terremotos y han visto llegar a sus costas decenas de miles de inmigrantes, un fen\u00f3meno que los ciudadanos perciben de manera distorsionada. Seg\u00fan el \u00faltimo Eurobar\u00f3metro, los italianos creen que una cuarta parte de la poblaci\u00f3n es extranjera cuando la realidad es que el porcentaje es solo del 7%. Es la sociedad europea m\u00e1s alarmada por la inmigraci\u00f3n.\n\nHace un a\u00f1o, mucho antes de que el Movimiento 5 Estrellas (M5S) y La Liga ganaran las elecciones e incluso planearan salir del euro, el analista franc\u00e9s Nicolas Baverez advert\u00eda: \u201cItalia es el principal riesgo que se cierne sobre la UE y la eurozona\u201d. El mismo Eurobar\u00f3metro lo confirma: los italianos son los que menos perciben las bondades de estar en la Uni\u00f3n y son, junto con los griegos, los que menos conf\u00edan en que el club camine por la buena senda. En resumen, son especialmente euroesc\u00e9pticos. En este terreno est\u00e1n a la altura de los h\u00fangaros, los polacos, los brit\u00e1nicos y los eslovacos.\n\nLo sencillo es culpar de todo ello a los pol\u00edticos. El r\u00e9cord de inestabilidad pol\u00edtica y de desgobierno que ha sufrido tradicionalmente Italia no ha ayudado. En ese sentido, la opci\u00f3n de catapultar al poder a nuevas formaciones como el M5S es un resultado l\u00f3gico y de protesta contra los partidos tradicionales. M\u00e1s complejo es entender por qu\u00e9 la desaz\u00f3n social termina revolvi\u00e9ndose contra la Uni\u00f3n Europea como si esta fuera la causa principal de sus males. Es seguro que las instituciones comunitarias tienen amplio margen para mejorar su acci\u00f3n pol\u00edtica, pero lo cierto es que el sentido cr\u00edtico de los italianos respecto a ellas se dispara mientras la media europea recupera su confianza.\n\nLa UE vive una crisis profunda que est\u00e1 erosionando la periferia: Reino Unido, el grupo de Visegrado, los n\u00f3rdicos... Italia toca directamente su coraz\u00f3n. El Tratado de Roma ali\u00f3 a naciones devastadas por la guerra que durante d\u00e9cadas solo conocieron el progreso. Adaptarse a la nueva realidad puede llegar demasiado tarde. Sobre todo, para los italianos.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2018/05/24/opinion/1527177921_115073_1527178121_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2018/05/24/opinion/1527177921_115073_1527178121_rrss_normal.jpg", "date": "25/05/2018"}, "rank_79": {"title": "El euroescepticismo frena ahora la fusi\u00f3n Unicredit-Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale", "text": "No puede culparse a Jean Pierre Mustier por su ambici\u00f3n. En medio de un exigente cambio de rumbo en Unicredit, el CEO ha planteado una vez m\u00e1s la idea de fusionar el mayor banco de Italia por activos con Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, seg\u00fan el FT. Pero el Gobierno radical italiano supone un nuevo obst\u00e1culo.\n\nHay buenas razones para que la idea de unir los dos bancos haya sido rechazada durante una d\u00e9cada y media, y para que no haya pasado. El banco combinado obtendr\u00eda m\u00e1s de dos quintas partes de sus ingresos de Francia, Italia y Alemania, y otro 16% de Europa del Este, seg\u00fan los analistas de KBW.\n\nSu unidad de banca de inversi\u00f3n estar\u00eda en mejores condiciones de competir con sus rivales estadounidenses. Jefferies calcula que los bancos fusionados podr\u00edan reducir costes en unos 1.600 millones al a\u00f1o antes de impuestos, lo que equivale al 18% de sus beneficios combinados antes de impuestos de 2017. La fusi\u00f3n tambi\u00e9n satisfar\u00eda las aspiraciones del BCE de contar con bancos europeos m\u00e1s grandes y diversificados.\n\nSin embargo, siguen existiendo los obst\u00e1culos habituales a la consolidaci\u00f3n europea transfronteriza. El nuevo banco se enfrentar\u00eda a requisitos de capital adicionales y le costar\u00eda combinar sistemas inform\u00e1ticos dispares. Una fusi\u00f3n tampoco ayudar\u00eda mucho a reducir las barreras nacionales que obligan a la unidad alemana de Unicredit a mantener una reserva de capital inusualmente alta, m\u00e1s de una d\u00e9cada despu\u00e9s de que el grupo italiano tomara el control.\n\nSin embargo, el nuevo escollo es la pol\u00edtica italiana. Unicredit, valorada en 32.000 millones, posee 51.000 millones de deuda p\u00fablica italiana, lo que la hace vulnerable a las dudas sobre el compromiso del nuevo Gobierno con el euro. Sus pol\u00edticas tambi\u00e9n har\u00edan menos flexible el mercado laboral de Italia y podr\u00edan dificultar a los bancos el embargo de las garant\u00edas que respaldan los pr\u00e9stamos incobrables.\n\nA pesar de un rebote reciente, las acciones de Unicredit han bajado un 17% en las \u00faltimas dos semanas. El traslado de la sede central de Unicredit a Par\u00eds podr\u00eda ayudar a aislar las operaciones no italianas del banco de la agitaci\u00f3n pol\u00edtica de Roma. Pero a menos que las rabietas de Italia con el euro disminuyan, es probable que el sue\u00f1o de fusi\u00f3n con Soc\u00adGen siga siendo solo eso.\n\nLos autores son columnistas de Reuters Breakingviews. Las opiniones son suyas. La traducci\u00f3n, de Carlos G\u00f3mez Abajo, es responsabilidad de CincoD\u00edas.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/06/04/companias/1528120076_738188_1528120168_noticia_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/06/04/companias/1528120076_738188_1528120168_noticia_normal.jpg", "date": "04/06/2018"}, "rank_262": {"title": "May exige a los euroesc\u00e9pticos que velen por los intereses de Reino Unido", "text": "La primera ministra Theresa May, entre la audiencia del congreso del Partido Conservador, este domingo en Birmingham. Jeff J Mitchell (GETTY) / EPV (REUTERS)\n\nEl Partido Conservador brit\u00e1nico fue considerado durante mucho tiempo la m\u00e1quina electoral m\u00e1s eficaz en la historia pol\u00edtica. Aglutinador de todas las ideolog\u00edas a la derecha \u2014del neoliberalismo de Thatcher al nacionalismo de Disraeli malentendido por los euroesc\u00e9pticos, pasando por el conservadurismo social que intenta representar May\u2014, su principal baza era la convicci\u00f3n asentada en muchos de sus votantes de que se trataba del partido del pragmatismo y de la gesti\u00f3n eficaz.\n\nHoy los conservadores ni siquiera pueden presentar esa medalla. El laberinto del Brexit \u2014que May hered\u00f3, le ha tocado gestionar y para muchos correligionarios la ha convertido en el cordero sacrificial de esta crisis\u2014 ha desatado una guerra interna entre los tories que amenaza con llev\u00e1rselos por delante.\n\nLa primera ministra sabe que muchos en su partido la dan por amortizada y que si no provocan a\u00fan su ca\u00edda es porque nadie quiere achicharrarse pol\u00edticamente en los seis meses que quedan por delante hasta que el pr\u00f3ximo 29 de marzo, el Brexit \u2014suave, duro, negociado o a las bravas\u2014 sea una realidad. May conf\u00eda en sobrevivir este congreso con el doble argumento de pasar la responsabilidad del bloqueo de las negociaciones a la UE y airear un orgullo nacional herido en la pasada cumbre de Salzburgo (Austria), cuando los l\u00edderes europeos rechazaron de plano su plan Chequers, lo que ha despertado solidaridad con ella en compa\u00f1eros de filas y votantes conservadores. \"Mi plan es el \u00fanico que puede respetar el resultado del refer\u00e9ndum, asegurar que no haya una nueva frontera entre Irlanda y el \u00dalster y proteger la econom\u00eda y los empleos en Reino Unido\", defend\u00eda este domingo en el programa del periodista Andrew Marr, en la BBC.\n\nEl simp\u00e1tico Boris Johnson frente a la pragm\u00e1tica Theresa May R. DE M., Londres Todo el mundo quiere a Boris Johnson. Los periodistas pol\u00edticos demandan incansablemente sus salidas de tono y sus titulares explosivos; los compa\u00f1eros de partido admiten su brillantez y su locuacidad de fuegos artificiales; los militantes adoran sus intervenciones p\u00fablicas. Eso no quiere decir, sin embargo, que todos ellos le tomen tan en serio como \u00e9l se toma a s\u00ed mismo. Son muchas las encuestas que se\u00f1alan que, a la hora de elegir, una mayor\u00eda de votantes prefiere antes el pragmatismo y el sentido com\u00fan de Theresa May, aunque admitan que es incapaz de entender el estado de \u00e1nimo de la ciudadan\u00eda, al car\u00e1cter extempor\u00e1neo de Johnson. Alguien que le conoce bien y ha trabajado con \u00e9l cuando ocup\u00f3 la cartera de Exteriores se\u00f1ala un problema poco conocido de Johnson: desde muy joven padece una sordera a la que no ha querido poner remedio. Eso explicar\u00eda su tono de voz elevado y avasallador, pero quiz\u00e1 tambi\u00e9n su desconocimiento de la percepci\u00f3n que de \u00e9l se tiene a sus espaldas.\n\nNo lo va a tener f\u00e1cil. Los conservadores euroesc\u00e9pticos (y cerca de un 80% de los militantes) rechazan el plan de May y siguen aireando la enso\u00f1aci\u00f3n de que lo mejor para el pa\u00eds es salirse sin m\u00e1s de la UE y aspirar a un nuevo acuerdo de libre comercio con Bruselas similar al que ahora tiene Canad\u00e1. El exministro de Exteriores, Boris Johnson, que no puede intervenir en el congreso por no ser ya un miembro del Gobierno, tiene aun as\u00ed intenci\u00f3n de hacer mucho ruido. El martes intervendr\u00e1 en un acto multitudinario en Birmingham organizado de forma paralela a la convenci\u00f3n torie.\n\nJohnson, quien ha ido un paso m\u00e1s en sus ataques al definir el plan de May como \"un acto de locura\" en una entrevista para The Sunday Times, tiene cada vez m\u00e1s prisa y menos disimulo en mostrar su aspiraci\u00f3n a suceder a May en el liderazgo conservador. Esta semana se despachaba con un art\u00edculo de m\u00e1s de 4.000 palabras en The Telegraph en el que expon\u00eda su propio plan para abandonar las instituciones europeas. \"Las propuestas de Chequers tienen lo peor de ambos mundos. Son una humillaci\u00f3n moral e intelectual para este pa\u00eds\", escrib\u00eda Johnson con ese tono churchilliano que tanto admira, para proponer un \"Acuerdo de Libre Comercio Super-Canad\u00e1\". \"Si fallamos\", conclu\u00eda, \"las generaciones futuras no nos lo perdonar\u00e1n f\u00e1cilmente\".\n\nEl problema para Johnson y para los euroesc\u00e9pticos m\u00e1s recalcitrantes es que las generaciones futuras \u2014sobre todo los j\u00f3venes de clase media\u2014 no comparten esos prejuicios y recelos hacia Europa que ellos han resucitado. \"La principal causa del euroescepticismo conservador viene de un temor ya lejano en el tiempo de muchos parlamentarios veteranos hacia la cada vez mayor integraci\u00f3n de Europa\", explica Colin Kidd, profesor de Historia en la Universidad de St. Andrews. \"La mayor\u00eda de los afiliados son ya mayores y es ah\u00ed donde reside el mayor apoyo al Brexit. Pero los militantes conservadores son solo una min\u00fascula fracci\u00f3n del electorado torie\", advierte.\n\nY gran parte de ese electorado comparte las angustias producidas por los a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica. Empleos inestables, precios desorbitados de la vivienda o servicios p\u00fablicos en ruinas. Lo que ha llevado a muchos pol\u00edticos conservadores a admitir con desesperaci\u00f3n que el diagn\u00f3stico y las f\u00f3rmulas radicales propuestas por el l\u00edder laborista Jeremy Corbyn comienzan a reverberar con fuerza en los o\u00eddos ciudadanos y el Partido Conservador es incapaz de capturar el nuevo esp\u00edritu de los tiempos. \"La otra parte tiene una ideolog\u00eda, nosotros debemos tener la nuestra\", advirti\u00f3 en su momento Margaret Thatcher.\n\nTheresa May intervendr\u00e1 ante el plenario del congreso el mi\u00e9rcoles. Si logra controlar el ruido en torno al Brexit y que los suyos le permitan vivir un d\u00eda m\u00e1s, intentar\u00e1 dibujar una agenda dom\u00e9stica que la aleje de esa pesadilla y le d\u00e9 alas para aguantar. Ya ha anunciado medidas populares como un nuevo impuesto para los no residentes en Reino Unido que quieran comprar una vivienda. El dinero recaudado se destinar\u00eda a dar cobijo a los brit\u00e1nicos \"sin techo\". Hay miles de ellos. Sin entrar en las virtudes o fallos econ\u00f3micos de la propuesta, los euroesc\u00e9pticos se han lanzado ya al cuello de May. \"No se puede derrotar a Corbyn convirti\u00e9ndote en otro Corbyn\", dice Johnson, convencido de que solo un Brexit dr\u00e1stico lograr\u00e1 devolver el esplendor econ\u00f3mico al pa\u00eds.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2018/09/30/actualidad/1538309893_709463_1538324711_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2018/09/30/actualidad/1538309893_709463_1538324711_rrss_normal.jpg", "date": "30/09/2018"}, "rank_87": {"title": "Europa: varios frentes y una encrucijada", "text": "La Uni\u00f3n Europea est\u00e1 ante una coyuntura hist\u00f3rica para continuar con el proyecto de integraci\u00f3n regional. Debe aprovechar que la mayor\u00eda de los pa\u00edses miembros est\u00e1 en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica favorable, incluso Grecia ha salido oficialmente del programa de asistencia financiera del Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE), para completar el proceso de integraci\u00f3n que proporcione seguridad pol\u00edtica y estabilidad econ\u00f3mica a los ciudadanos de la UE. Adem\u00e1s, el refer\u00e9ndum del brexit con la pronta salida de Reino Unido de la Uni\u00f3n, despu\u00e9s de m\u00e1s de 40 a\u00f1os de muchos desencuentros sobre el modelo de integraci\u00f3n de la UE, ayudar\u00e1 a que pueda reorientar su futuro y avanzar en el modelo de integraci\u00f3n regional.\n\nEl proyecto de la UE naci\u00f3 para crear una integraci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica entre los pa\u00edses en base a la idea de la soberan\u00eda compartida y, a cambio, la UE proveer\u00eda prosperidad econ\u00f3mica para alejar el espectro del nacionalismo que en Europa siempre ha surgido despu\u00e9s de dificultades econ\u00f3micas.\n\nLa crisis econ\u00f3mica de 2008, con efectos ruinosos para la poblaci\u00f3n europea, ha afectado a la uni\u00f3n pol\u00edtica de la UE en medio de esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n y de desencanto con la costosa burocracia y con la endogamia europea. Desde 2008 han resurgido una serie de partidos nacionalistas de corte euroesc\u00e9ptico que han acabado con el tradicional bipartidismo y que cada vez est\u00e1n obteniendo m\u00e1s representaci\u00f3n en los Parlamentos nacionales y europeo. Los idearios pol\u00edticos a\u00f1oran volver a una idea del Estado-naci\u00f3n donde reside la soberan\u00eda nacional que en el nuevo siglo dista mucho de la visi\u00f3n rom\u00e1ntica de siglos anteriores. Estos partidos quieren detener e invertir el proceso de integraci\u00f3n regional alentando la idea de que el proyecto de la UE va en contra del inter\u00e9s nacional y la soberan\u00eda y que solo beneficia a los pol\u00edticos y tecn\u00f3cratas europeos.\n\nLa data hist\u00f3rica analizada (Funke et al., 2018) demuestra que el avance pol\u00edtico de estos partidos ha sido norma despu\u00e9s de cada crisis econ\u00f3mica, as\u00ed como su desaparici\u00f3n con la recuperaci\u00f3n. Sin embargo, la UE debe prestar atenci\u00f3n ya que, a pesar del crecimiento econ\u00f3mico de la UE, estos nacionalismos siguen avanzando incluso llegando a pa\u00edses como Suecia que, con su modelo de democracia liberal id\u00edlica, se pensaban inmunes.\n\nEstos partidos est\u00e1n despertando temor sobre el futuro de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM) y la zona euro que podr\u00edan terminar rompi\u00e9ndose por la tendencia de estos partidos a desmantelar pol\u00edticas de austeridad econ\u00f3mica y aumentar el gasto p\u00fablico, para implementar pol\u00edticas de sociedades abiertas con monedas nacionales f\u00e1ciles de devaluar por los Gobiernos y de atacar por especuladores financieros. De este modo, los nuevos nacionalismos euroesc\u00e9pticos est\u00e1n levantando preocupaci\u00f3n entre los inversores preocupados por la cordura fiscal de estos partidos, como est\u00e1 ocurriendo con el Presupuesto para el 2019 presentado por el Gobierno de coalici\u00f3n italiano que quiere \u201cterminar con la pobreza\u201d aumentado considerablemente el gasto.\n\nLa UE debe, por tanto, promover la convergencia econ\u00f3mica a nivel nacional donde las reformas estructurales y el respeto por el cumplimiento del Pacto de Estabilidad y Crecimiento son fundamentales para la cohesi\u00f3n de la UEM. La UE debe tambi\u00e9n trabajar para reducir la vulnerabilidad del sistema financiero y del euro con la finalizaci\u00f3n de la uni\u00f3n bancaria, necesaria, a su vez, para fomentar y fortalecer el proceso de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria. Pareciera que los pa\u00edses miembros est\u00e1n coordinando esfuerzos con la introducci\u00f3n del c\u00f3digo normativo \u00fanico como eje legal regulador, y del Mecanismo \u00danico de Supervisi\u00f3n y del Mecanismo \u00danico de Resoluci\u00f3n como pilares de la uni\u00f3n bancaria. Sin embargo, tambi\u00e9n deben solucionar el debate enquistado entre la reducci\u00f3n y mutualizaci\u00f3n del riesgo para que el Sistema Europeo de Garant\u00eda de Dep\u00f3sitos se convierta en una realidad que complete la uni\u00f3n bancaria en la UE.\n\nLos esfuerzos en este sentido de la UE y de la comunidad internacional ayud\u00f3 a que Grecia no se convirtiera en un pa\u00eds econ\u00f3micamente en bancarrota y pol\u00edticamente fallido y haya recuperado la soberan\u00eda en pol\u00edtica econ\u00f3mica a la espera de que el resto de los pa\u00edses miembros haya aprendido la lecci\u00f3n.\n\nEl proceso de integraci\u00f3n regional de la UE se puede entender por el concepto de entrop\u00eda de Yllya Prigogine, premio Nobel de Qu\u00edmica en 1977, ya que hist\u00f3ricamente ha encontrado elementos dial\u00e9cticos, unos creadores del orden y otros creadores del caos. Todos estos avances en el proceso de integraci\u00f3n son primordiales para la consolidaci\u00f3n de elementos creadores del orden como la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM), del mercado \u00fanico y del euro como moneda com\u00fan en todos los pa\u00edses de la UE, ahora que Reino Unido va a dejar de ser parte de la Uni\u00f3n y a pesar de las reticencias de Suecia y Dinamarca. Las instituciones europeas y los Gobiernos nacionales deben entender que los factores creadores del caos solo pueden retraer a Europa al orden pasado; es decir, los hipernacionalismos hist\u00f3ricos que ya causaron dos guerras mundiales.\n\nEl \u00e9xito de la integraci\u00f3n regional es fundamental para que el proyecto de la Uni\u00f3n Europea se convierta, en honor a nuestros socios de Reino Unido, en una especie de Commonwealth of Nations unidos por valores compartidos de democracia, derechos humanos y Estado de derecho, pero de afiliaci\u00f3n igualitaria, en la que ning\u00fan pa\u00eds o jefe pol\u00edtico se erija como jefe de esta uni\u00f3n de naciones.\n\nMar\u00eda Lorca-Susino es profesora del departamento de Econom\u00eda de la Universidad de Miami", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/10/01/mercados/1538404433_226883_1538404669_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/imagenes/2018/10/01/mercados/1538404433_226883_1538404669_rrss_normal.jpg", "date": "02/10/2018"}, "rank_191": {"title": "\u00bfEntienden los \u2018pecos\u2019 la Uni\u00f3n Europea?", "text": "Aunque el fen\u00f3meno del creciente rechazo por parte de significativos sectores de las opiniones p\u00fablicas de seguir avanzando en la integraci\u00f3n europea se manifiesta en casi todos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (UE), sin distinciones geogr\u00e1ficas, el caso de los estados del este ( los pa\u00edses de Europa central y oriental: pecos) presenta singularidades propias por haber compartido antes un mismo sistema no pluralista que ha dejado una negativa herencia social com\u00fan. Es cierto que el euroescepticismo y la eurofobia se manifiestan hoy con mucho vigor en pa\u00edses de Europa occidental, tanto en estados fundadores (Alemania, B\u00e9lgica, Francia, Holanda e Italia, que hasta tiene a un partido de derecha radical, Lega, en el Gobierno nacional) como en otros incorporados posteriormente (Dinamarca, Finlandia, Suecia o Austria, en este caso con participaci\u00f3n ultra, el FP\u00d6, en el Gobierno federal), lo que prueba que el fen\u00f3meno no conoce fronteras.\n\nNo obstante, los antiguos pa\u00edses socialistas que formaron parte del bloque sovi\u00e9tico presentan hoy \u00edndices preocupantes de desconexi\u00f3n con el proyecto europeo com\u00fan. En otros t\u00e9rminos, parece darse un gap entre el te\u00f3rico deseo social de seguir formando parte del club comunitario y el voto en ascenso a formaciones pol\u00edticas euroesc\u00e9pticas y eur\u00f3fobas. En estos pa\u00edses se refleja una cierta contradicci\u00f3n entre el reconocimiento de la inevitabilidad de pertenecer a la UE (de la que se esperan fundamentalmente fondos y subvenciones) y el rechazo a sus injerencias que afectar\u00edan a la m\u00edtica (y hoy irreal) soberan\u00eda nacional.\n\n[Recibe diariamente los an\u00e1lisis de m\u00e1s actualidad en tu correo electr\u00f3nico o en tu tel\u00e9fono a trav\u00e9s de nuestro canal de Telegram]\n\nPara verificar este contraste, es de mucho inter\u00e9s analizar los eurobar\u00f3metros que se ocupan de estos 11 pa\u00edses (\u2018Socio-demographic trendlines. EP Eurobarometer 2007-2018\u2019). Para este an\u00e1lisis he considerado s\u00f3lo los datos del \u00faltimo mes, abril de 2018, incluido en estas encuestas) y los seis \u00edtems recogidos en los mismos (Bulgaria, Chequia, Croacia, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Polonia y Ruman\u00eda). Las preguntas son: 1) Mi voz cuenta en Europa, 2) Es positivo en general para mi pa\u00eds formar parte de la UE, 3) La UE proporciona beneficios concretos, 4) Me interesan los asuntos europeos, 5) Tengo una imagen positiva del Parlamento Europeo (PE) y 6) El rendimiento del PE es satisfactorio. Lo m\u00e1s interesante es comparar las respuestas de los ciudadanos de estos pa\u00edses con los resultados de la media comunitaria ya que revelan, en bastantes casos, una percepci\u00f3n bastante distinta de la que se tiene en la zona occidental de lo que supone ser miembro de la UE.\n\nAl clasificar las respuestas negativas y positivas (en comparaci\u00f3n con la media comunitaria) se obtiene un panorama de los pa\u00edses en los que avanzan las pulsiones euroesc\u00e9pticas y aquellos en los que son menores, en el bien entendido de que la clasificaci\u00f3n no es cerrada y admite matices seg\u00fan los casos. De m\u00e1s a menos respuestas euroesc\u00e9pticas estos son los datos: Chequia (seis \u00edtems negativos, ninguno positivo), Bulgaria y Eslovaquia (5/1), Croacia y Letonia (4/2), y Eslovenia, Estonia, Lituania y Ruman\u00eda (3/3). En cambio, respuestas menos euroesc\u00e9pticas corresponden a Hungr\u00eda y Polonia, con cinco \u00edtems positivos y s\u00f3lo uno negativo.\n\nM\u00e1s espec\u00edficamente, en cinco de las seis preguntas predominan respuestas negativas superiores a la media comunitaria: la \u00fanica excepci\u00f3n (lo que es muy significativo porque refleja el predominante criterio utilitarista en el \u00e1rea) est\u00e1 representada por la cuesti\u00f3n relativa a si resulta beneficioso pertenecer a la UE. En este caso, siete pa\u00edses sobre cuatro as\u00ed lo avalan. S\u00f3lo en Chequia, Letonia, Bulgaria y Croacia se expresan percepciones negativas mayoritarias al respecto.\n\nLo m\u00e1s llamativo es que en pa\u00edses con gobiernos claramente euroesc\u00e9pticos e incluso eur\u00f3fobos (la Hungr\u00eda de Viktor Orb\u00e1n y la Polonia de Matheus Morawiecki, aunque en realidad tutelado por Jaroslaw Kaczynski, el l\u00edder del PiS), la opini\u00f3n p\u00fablica es mayoritariamente europe\u00edsta. Hay un gap en este caso entre el voto nacional reiterado a formaciones euroesc\u00e9pticas/eur\u00f3fobas y las respuestas c\u00edvicas favorables a la UE. La mayor\u00eda de los h\u00fangaros y los polacos encuestados cree que su voz cuenta en Europa y que es positivo estar en la UE, mostrando inter\u00e9s por los asuntos europeos.\n\nEl Parlamento Europeo no sale demasiado bien parado puesto que, si bien en cinco pa\u00edses su imagen es m\u00e1s bien positiva (Bulgaria, Croacia, Hungr\u00eda, Polonia y Ruman\u00eda), en los otros seis no. Con relaci\u00f3n al rendimiento del PE, el enjuiciamiento es m\u00e1s bien severo: s\u00f3lo en Eslovenia, Letonia, Lituania y Ruman\u00eda los ciudadanos encuestados valoran positivamente la labor de la instituci\u00f3n.\n\nEn suma, estos datos muestran un panorama un tanto ambivalente: las ampliaciones hacia el este fueron una opci\u00f3n estrat\u00e9gica audaz, pero necesaria de la UE. Probablemente se hicieron de modo excesivamente cupular y apresurado (muchos pa\u00edses del \u00e1rea presentaban importantes carencias estructurales), a la vez que la adaptaci\u00f3n al acervo comunitario exigi\u00f3 de entrada duros sacrificios sociales. Por todo ello, tanto importantes sectores de las \u00e9lites como de las opiniones p\u00fablicas no se adaptaron bien a las nuevas realidades supranacionales.\n\nConstruir una solidaridad paneuropea requerir\u00e1 generaciones y, en este sentido, ni las duras pol\u00edticas de la \u2018troika\u2019 ni el auge de las derechas populistas ayudan a ello. Buena parte de las \u00e9lites y las opiniones p\u00fablicas de los PECO parecen no acabar de comprender bien que la UE no s\u00f3lo es un club que proporciona derechos y prestaciones, sino tambi\u00e9n un entramado que exige deberes y contrapartidas. El actual conflicto con los gobiernos de Hungr\u00eda y Polonia (y en menor medida con los otros dos miembros del grupo de Visegrado, Chequia y Eslovaquia) y el atraso estructural de Bulgaria y Ruman\u00eda en todos los \u00e1mbitos complican el proceso de construcci\u00f3n europea, hoy en la encrucijada y con expectativas cr\u00edticas m\u00e1s abiertas que nunca ante las cruciales elecciones europeas, previstas para mayo de 2019.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/03/1549444215_781499_1549453874_noticia_normal-e1552903623745-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/10/42101982381_481581dc49_b-e1539025671586-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/Cesareo-Rodriguez-Aguilera-de-Prat_avatar_1432792124-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/1581280164_381846_1581280592_noticia_normal-e1582569764138-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/11/1493135057_167140_1493232816_noticia_normal-e1574677092688-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/10/42101982381_481581dc49_b-e1539025671586.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/10/42101982381_481581dc49_b-e1539025671586.jpg", "date": "08/10/2018"}, "rank_238": {"title": "Europa: El espectro del Ej\u00e9rcito europeo", "text": "Ante el Parlamento Europeo, Angela Merkel propuso la creaci\u00f3n de un Ej\u00e9rcito europeo, real y verdadero. No es la primera vez que ocurre. Ya en 1988, el canciller de la Rep\u00fablica Federal Alemana, Helmut Kohl, propuso un Ej\u00e9rcito com\u00fan para reforzar las capacidades militares de la entonces Comunidad Econ\u00f3mica Europea. Con la firma del Tratado de Maastricht, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, los l\u00edderes europeos se comprometieron a implementar una Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad Com\u00fan que pudiera traducirse, con el tiempo, en una defensa com\u00fan.\n\nTambi\u00e9n en la declaraci\u00f3n de Saint Malo de 1998, los l\u00edderes de Francia y del Reino Unido, Jacques Chirac y Tony Blair, declararon la necesidad que la Uni\u00f3n Europea se dotara de una capacidad de acci\u00f3n aut\u00f3noma, apoyada por fuerzas militares \u201ccre\u00edbles\u201d. El actual Tratado de Lisboa, en su art\u00edculo 42, especifica que la Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguridad y Defensa podr\u00e1 transformarse en una defensa com\u00fan cuando as\u00ed lo decida, por unanimidad, el Consejo Europeo. Y durante la campa\u00f1a del Brexit, en medio de desinformaciones acerca de la factibilidad de este escenario, el espectro del Ej\u00e9rcito europeo se convirti\u00f3 en diana del euroescepticismo.\n\nEl anuncio de Merkel en el Parlamento Europeo se sum\u00f3 al de Emmanuel Macron pocos d\u00edas antes, alineando el eje franco-alem\u00e1n en torno a la profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n europea y alienando a Donald Trump, quien reaccion\u00f3 vehemente v\u00eda Twitter a la propuesta francesa. \u00bfPor qu\u00e9, a pesar de que declaraciones de intenciones anteriores hayan ca\u00eddo en saco roto, este debate toma fuerza de nuevo?\n\nEl primer motivo es la creciente contestaci\u00f3n externa que sufre la Uni\u00f3n Europea. El tradicional garante de la seguridad en Europa, Estados Unidos, se aleja del orden liberal internacional, sustentado en el libre comercio y el paraguas del multilateralismo. Con su ret\u00f3rica antieuropea, Trump refuerza la din\u00e1mica ya esbozada durante la era Obama, quien pivot\u00f3 hacia Asia e inst\u00f3 a los europeos a asumir mayores dosis de responsabilidad en seguridad y defensa. En primera instancia, la elecci\u00f3n de Trump fue percibida en diversas capitales europeas como el federador externo para aumentar la autonom\u00eda estrat\u00e9gica de la Uni\u00f3n, aunque sin renunciar a la protecci\u00f3n de la OTAN.\n\nAdem\u00e1s, la creciente asertividad rusa (ejemplificada por su injerencia en la vecindad del Este, en contiendas electorales europeas mediante herramientas de desinformaci\u00f3n o amenazas a pa\u00edses b\u00e1lticos) y la inestabilidad en el sur del Mediterr\u00e1neo han forzado a la Uni\u00f3n a reconocer que se viven tiempos de \u201ccrisis existencial\u201d, como recuerda la Estrategia Global de la UE publicada en junio de 2016. La otrora ambici\u00f3n de la Uni\u00f3n de proyectarse al mundo como potencia normativa ha dado paso a una Europa que debe protegerse de la inestabilidad externa y fomentar la resiliencia interna. Un Ej\u00e9rcito com\u00fan ser\u00eda la se\u00f1al definitiva de que los europeos han dejado de confiar en otros como garantes de su seguridad, como record\u00f3 Merkel en Estrasburgo.\n\nPara crear un ej\u00e9rcito europeo ser\u00eda necesario superar las distintas culturas estrat\u00e9gicas que conviven en la UE\n\nLa coordinaci\u00f3n discursiva entre Merkel y Macron con respecto al Ej\u00e9rcito europeo responde, en segundo lugar, a la necesidad de articular una narrativa compartida frente a la inestabilidad del proyecto europeo. En tan solo una d\u00e9cada, con la crisis del euro, la de la gesti\u00f3n de los flujos de refugiados y el Brexit, la Uni\u00f3n ha visto tambalear sus pilares fundamentales. Los valores de la Uni\u00f3n tambi\u00e9n se han puesto en entredicho en Polonia y Hungr\u00eda, con sistemas pol\u00edticos iliberales de tintes autoritarios, aunque electos.\n\nA la vista de esta desorientaci\u00f3n interna, el Ej\u00e9rcito europeo refleja una narrativa conjunta, m\u00e1s que una realidad compartida. En cierta manera permite alejar la mirada de los \u00e1mbitos de reforma institucional que se encuentran encallados dadas las diferencias de base entre el Norte y el Sur, el Este y el Oeste europeos. La reforma de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria sigue sujeta a distintas concepciones sobre la gesti\u00f3n de riesgos, mientras que una pol\u00edtica de asilo com\u00fan est\u00e1 todav\u00eda lejos de poderse negociar. Ampliar el abanico de propuestas de reforma permite, pues, a las \u00e9lites europe\u00edstas imaginar elementos discursivos compartidos. Si Bruselas ha conseguido enfrentarse al Brexit desde la unidad, \u00bfpor qu\u00e9 no probar lo mismo con la uni\u00f3n de la defensa?\n\nSin embargo, para crear un Ej\u00e9rcito europeo ser\u00eda necesario superar las distintas culturas estrat\u00e9gicas que conviven en el seno de la Uni\u00f3n o la tradicional animadversi\u00f3n que esta propuesta genera entre los Estados que conciben la OTAN como principal garante de la seguridad colectiva en Europa, como los b\u00e1lticos o pa\u00edses del Este. Es tambi\u00e9n poco probable que Polonia acceda a avanzar hacia una mayor integraci\u00f3n en defensa mientras planee sobre su Gobierno la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 7 del Tratado de la UE por incumplimiento del Estado de derecho.\n\nEn tercer lugar, que Alemania, pa\u00eds atlantista por excelencia, reavive el debate sobre la defensa europea se debe tambi\u00e9n a que esta sigue siendo de las pocas pol\u00edticas que gozan de amplio apoyo popular. En seguridad y defensa europea a\u00fan aplica el denominado consenso permisivo, gracias al cual las \u00e9lites tienen mayor margen de maniobra para la integraci\u00f3n sin confrontarse a altas dosis de escrutinio p\u00fablico. Macron y Merkel son conscientes, no obstante, de que esta ventana de oportunidad puede estar cerr\u00e1ndose. Hoy, los v\u00ednculos entre seguridad interna y externa se difuminan y las fuerzas populistas aprovechan el terrorismo o la inmigraci\u00f3n para politizar y contestar la pol\u00edtica exterior. El Ej\u00e9rcito europeo como lugar donde refugiarse del creciente euroescepticismo y donde se necesita \u201cm\u00e1s Europa\u201d no debe darse por descontado.\n\nLa toma de decisiones por unanimidad sigue siendo el principal escollo para una mayor integraci\u00f3n en defensa\n\nSi el espectro del Ej\u00e9rcito europeo sigue d\u00e1ndose de bruces contra la realidad es tambi\u00e9n porque es institucionalmente imposible de alcanzar. En defensa europea, los avances sobre el papel son a menudo dif\u00edciles de implementar, como muestran los grupos de combate europeos (battlegroups), instaurados en 2007, pero todav\u00eda sin desplegar. Desde la Estrategia Global de 2016 se han dado pasos adelante con la creaci\u00f3n de la Cooperaci\u00f3n Estructurada Permanente (PESCO), la puesta en marcha de proyectos para acelerar las capacidades militares en la UE o el fondo de defensa com\u00fan. Pero estos desarrollos contrastan con los pasos atr\u00e1s en la comunitarizaci\u00f3n de otros aspectos de la defensa europea, como fue la decisi\u00f3n del Gobierno franc\u00e9s de apostar por la v\u00eda intergubernamental de la cl\u00e1usula de defensa mutua tras los atentados terroristas de Bataclan.\n\nLa persistencia de la toma de decisiones por unanimidad sigue siendo el principal escollo para una mayor integraci\u00f3n en seguridad y defensa. La \u00faltima encarnaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito europeo no ser\u00eda una excepci\u00f3n. Esto explica que Merkel se refiriese a \u00e9l como una \u201cvisi\u00f3n\u201d, no una pol\u00edtica, o que el ministro de Defensa alem\u00e1n matizara que se tratar\u00eda de un \u201cEj\u00e9rcito de europeos\u201d, con fuerzas nacionales estrechamente interconectadas. Para un verdadero Ej\u00e9rcito europeo har\u00eda falta, adem\u00e1s, abordar cuestiones de fondo como su legitimidad, la responsabilidad pol\u00edtica de sus operaciones o la definici\u00f3n de normas de combate, todo ello impensable en una Europa dividida.\n\nEn el mejor de los casos, una Uni\u00f3n Europea a m\u00faltiples velocidades podr\u00eda abordar la integraci\u00f3n de la defensa de unos pocos Estados miembros en una especie de Ej\u00e9rcito subeuropeo. Esta Uni\u00f3n requerir\u00eda, en \u00faltima instancia, una reforma de los Tratados por unanimidad. Es precisamente la toma de decisiones por unanimidad lo que a menudo provoca que la Uni\u00f3n Europea entre en par\u00e1lisis institucional. Pero es tambi\u00e9n, por raz\u00f3n de soberan\u00eda, algo a lo que los Estados miembros dif\u00edcilmente querr\u00e1n renunciar.\n\nPol Morillas es director del Barcelona Centre for International Affairs (CIDOB).\n\n@polmorillas\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2018/11/20/opinion/1542736131_204065_1542736483_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2018/11/20/opinion/1542736131_204065_1542736483_rrss_normal.jpg", "date": "21/11/2018"}, "rank_3": {"title": "Euroescepticismo, desaceleraci\u00f3n y contracci\u00f3n monetaria para una tormenta de verano", "text": "Entre el 23 y el 26 de mayo de 2019, los ciudadanos de los pa\u00edses que componen la Uni\u00f3n Europea (UE) estamos llamados a votar en las que probablemente sean las elecciones europeas m\u00e1s importantes del siglo. La proliferaci\u00f3n de fuerzas populistas, xen\u00f3fobas y, sobre todo, euroesc\u00e9pticas hacen temblar los cimientos de la UE. Una mayor\u00eda de estos partidos en el Parlamento Europeo supondr\u00eda el principio del fin de algo que comenz\u00f3 a construirse despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.\n\nEn las europeas de 2014, el Frente Nacional (ahora llamado Agrupaci\u00f3n Nacional) de Marine Le Pen consigui\u00f3 casi el 25% de los votos, siendo la primera fuerza pol\u00edtica de Francia. Probablemente mejoren estos resultados. En Italia, la tercera econom\u00eda de la eurozona, gobierna la coalici\u00f3n formada por el Movimiento 5 Estrellas y la Liga Norte y ya han comenzado a desafiar a las instituciones europeas con un Presupuesto que ha sido rechazado de plano (algo inaudito). En Alemania, el partido de ultraderecha Alternativa para Alemania (AfD por sus siglas en alem\u00e1n) no ha dejado de crecer y, habida cuenta del n\u00famero de euro-parlamentarios que se le otorgan a este pa\u00eds, su aumento de representaci\u00f3n podr\u00eda ser significativo. En Holanda, el Partido por la Libertad de Geert Wilders qued\u00f3 segundo en las elecciones de 2017.\n\nEl ascenso del euroescepticismo ha sido similar en el resto de los estados miembros de la UE: Aurora Dorada en Grecia, Aut\u00e9nticos Finlandeses en Finlandia, Nuevos Dem\u00f3cratas en Suecia, el Partido de la Libertad en Austria, etc. Dos de los cuatro pa\u00edses del Grupo de Visegrado son bastiones del euroescepticismo: en Hungr\u00eda pueden superar el 50% de los votos y en Polonia, el 70%.\n\n[Recibe diariamente los an\u00e1lisis de m\u00e1s actualidad en tu correo electr\u00f3nico o en tu tel\u00e9fono a trav\u00e9s de nuestro canal de Telegram]\n\nEspa\u00f1a era uno de los pocos pa\u00edses donde no exist\u00edan formaciones abiertamente euroesc\u00e9pticas, hasta que lleg\u00f3 la irrupci\u00f3n de Vox en el Parlamento andaluz. Su entrada en 2019 en el europeo parece evidente.\n\nEn la Figura 1 se puede observar c\u00f3mo el n\u00famero de eurodiputados del ala m\u00e1s euroesc\u00e9ptica ha ido aumentando considerablemente (de 93 en 2004 a 170 en 2014). El grupo Verdes e Izquierda Unitaria Europea (la izquierda m\u00e1s radical tambi\u00e9n ha elevado su representatividad.\n\nFigura 1. Reparto de esca\u00f1os en el Parlamento Europeo Fuente: Parlamento Europeo. El grupo de euroesc\u00e9pticos lo componen todos aquellos partidos pol\u00edticos (con grupo parlamentario en el Parlamento Europeo o no inscritos) que pretenden reformar sustancialmente la UE o salirse de la misma (incluyendo el partido conservador de Reino Unido).\n\nLa inestabilidad pol\u00edtica que se generar\u00eda tras las elecciones europeas podr\u00eda socavar el crecimiento econ\u00f3mico de la mayor\u00eda de los pa\u00edses miembros. Un Parlamento mucho m\u00e1s fragmentado que no llegue a acuerdos en el medio y largo plazo dar\u00e1 lugar a la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas poco \u00f3ptimas y aumentar\u00e1 soberanamente la incertidumbre en los mercados. La relaci\u00f3n entre inestabilidad pol\u00edtica y crecimiento econ\u00f3mico ha sido estudiada en numerosos art\u00edculos de investigaci\u00f3n. Alesina et al. (1996), por ejemplo, probaron (usando datos de 113 naciones desde 1950 a 1982) que aquellos pa\u00edses con una mayor propensi\u00f3n al colapso del Gobierno o, simplemente, con mayores cambios substanciales de Ejecutivo, sol\u00edan tener un crecimiento econ\u00f3mico menor. En otro estudio del mismo a\u00f1o, Alesina y Perotti (1996) encontraron evidencia emp\u00edrica sobre la relaci\u00f3n negativa entre inestabilidad pol\u00edtica e inversi\u00f3n privada. Los resultados de Jong-a-Pin (2009) contin\u00faan en esta l\u00ednea: mayores niveles de inestabilidad pol\u00edtica dan lugar a un menor crecimiento econ\u00f3mico. Aisen y Vega (2013), utilizando datos desde 1960 a 2004 de 169 pa\u00edses, no s\u00f3lo se cercioran de que la inestabilidad y la fragmentaci\u00f3n pol\u00edtica afectan negativamente al crecimiento econ\u00f3mico per c\u00e1pita del pa\u00eds, sino que prueban que \u00e9sta reduce el aumento de la productividad y la acumulaci\u00f3n de capital f\u00edsico y humano.\n\nA la posible nueva realidad pol\u00edtica en la UE cabr\u00eda sumarle los vientos de ralentizaci\u00f3n del crecimiento. La \u00faltima encuesta trimestral realizada por el Banco Central Europeo (BCE) a medios especializados en previsiones, ya pronosticaba un enfriamiento del crecimiento medio del PIB real de la eurozona, pasando del 2% en 2018 a un 1,8% en 2019 y a un 1,6% en 2020 (BCE, 2018). S\u00f3lo el mantenimiento del precio del petr\u00f3leo en niveles relativamente bajos como los actuales podr\u00eda impulsar el crecimiento econ\u00f3mico de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n.\n\nSi a la inestabilidad pol\u00edtica y a la ralentizaci\u00f3n del crecimiento se le suma el cambio de pol\u00edtica monetaria del BCE, que previsiblemente comenzar\u00e1 a subir los tipos de inter\u00e9s en el verano de 2019 (aunque cada vez hay m\u00e1s dudas sobre ello), nos encontramos ante una posible tormenta de verano.\n\nEl BCE dejar\u00e1 de comprar deuda p\u00fablica a finales de 2018, finalizando con un programa de expansi\u00f3n cuantitativa (Quantitative Easing QE) que arranc\u00f3 en 2015. Esto supondr\u00e1 un incremento del coste de financiaci\u00f3n de los pa\u00edses europeos, muchos de los cuales poseen unos niveles de deuda p\u00fablica superiores al 100% del PIB, aunque no deber\u00eda tener efectos perjudiciales en los mercados. La finalizaci\u00f3n de la QE est\u00e1 pr\u00e1cticamente descontada.\n\nSin embargo, la subida de tipos de inter\u00e9s en el verano de 2019 s\u00ed puede tener consecuencias mucho m\u00e1s perjudiciales para los consumidores e inversores. No s\u00f3lo se encarecer\u00e1n del coste de las hipotecas (al incrementarse el euribor) y de los pr\u00e9stamos, sino que tambi\u00e9n se apreciar\u00e1 el euro, con su consiguiente erosi\u00f3n en la competitividad de las exportaciones. No obstante, no se sabe cu\u00e1ntas subidas de tipos de inter\u00e9s nos esperan desde el verano del a\u00f1o que viene. El mayor precursor de la expansi\u00f3n cuantitativa y firme defensor de mantener los tipos de inter\u00e9s en niveles bajos, Mario Draghi (actual presidente del BCE) acaba su mandato el 31 de octubre de 2019. Aunque en Europa no se tiende a clasificar a los encargados de modificar la pol\u00edtica monetaria entre halcones (hawks) y palomas (doves), Draghi siempre ha sido encuadrado en esta \u00faltima categor\u00eda.\n\nUn halc\u00f3n monetario es aquella persona que defiende una pol\u00edtica centrada en controlar la inflaci\u00f3n aplicando medidas contractivas. Por paloma en este \u00e1mbito se entiende, en cambio, aquel individuo que apuesta por una pol\u00edtica monetaria centrada en la consecuci\u00f3n de objetivos reales (normalmente, reducir el desempleo) y aboga por pol\u00edticas expansivas, acomodaticias y de bajos tipos de inter\u00e9s. La mayor\u00eda de los posibles sustitutos de Draghi son considerados halcones, por lo que cabr\u00eda esperar subidas constantes de tipos de inter\u00e9s en el \u00faltimo trimestre de 2019 y los a\u00f1os subsiguientes.\n\nLa confluencia de una pol\u00edtica monetaria contractiva, bajas expectativas de crecimiento econ\u00f3mico y un aumento considerable de las fuerzas euroesc\u00e9pticas en el Parlamento europeo pueden anticipar la posible recesi\u00f3n que muchos gur\u00fas pronostican para 2020. La soluci\u00f3n no debe pasar otra vez por el BCE, aunque debiera acomodar la pol\u00edtica monetaria contractiva de la mejor manera posible a la coyuntura econ\u00f3mica. La soluci\u00f3n pasa por la puesta en marcha de una campa\u00f1a a favor de la Uni\u00f3n Europea y de la \u2018eurozona\u2019, ilustrando los beneficios de pertenecer a un conglomerado de pa\u00edses que trabajan juntos para alcanzar un futuro mejor. Se deber\u00eda imitar el ejemplo del movimiento \u2018Better Together\u2019 (mejor juntos) que se puso en marcha en Escocia para evitar su escisi\u00f3n del Reino Unido en el refer\u00e9ndum de 2014. Los tres partidos pro-Reino Unido (laboristas, conservadores y liberales dem\u00f3cratas) junto a intelectuales, economistas, escritores, artistas y pensadores se unieron con el \u00fanico fin de que no se produjera la salida de Escocia del Reino Unido. Y lo consiguieron. L\u00e1stima que sea casi impensable algo similar en la UE.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/12/Captura-de-pantalla-2018-12-12-a-las-14.39.41.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/03/pretacion_desempleo-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/11/APagendaeconomica_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/12/1485949620_980837_1485951781_noticia_normal-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/10/Captura-de-pantalla-2019-10-01-a-las-17.58.50-400x400.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/02/1517559319417-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/12/1485949620_980837_1485951781_noticia_normal.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_line.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/01/becaris-la-caixa-150x150.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/07/1559738146_801527_1559738289_noticia_normal-e1564573964771-360x203.jpg"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/12/1485949620_980837_1485951781_noticia_normal.jpg", "date": "12/12/2018"}, "rank_132": {"title": "La CUP decide no presentarse a las elecciones europeas", "text": "Las Candidatures d'Unitat Popular (CUP), la formaci\u00f3n independentista y anticapitalista que cuenta con cuatro diputados en el Parlament de Catalu\u00f1a, ha decidido este s\u00e1bado no presentarse a las elecciones europeas ni formar parte de ninguna candidatura que lo haga. \"Entendemos que el proyecto pol\u00edtico de la CUP no tiene cabida dentro de las instituciones europeas, m\u00e1ximas representantes del capitalismo, el imperialismo, el racismo institucional y la militarizaci\u00f3n de las sociedades\", ha sentenciado Mireia Boya, miembro del secretariado nacional de la CUP, un partido que no esconde su euroescepticismo.\n\nLa CUP afrontaba este s\u00e1bado una votaci\u00f3n para decidir si, por primera vez en su historia, este partido nacido en la pol\u00edtica municipal daba el salto a las elecciones europeas. El documento que planteaba que s\u00ed deb\u00edan presentarse a estos comicios, un texto que finalmente ha sido rechazado por mayor\u00eda absoluta, defend\u00eda que hacerlo pod\u00eda ayudar a la internacionalizaci\u00f3n del conflicto catal\u00e1n. El documento contrario a presentarse a las europeas marcaba como prioridad la agenda municipalista y afirmaba que la Uni\u00f3n Europea \"miraba hacia otro lado cuando el Estado vulneraba derechos civiles y pol\u00edticos\" durante el mes de octubre del a\u00f1o pasado.\n\n\"La tarea de internacionalizaci\u00f3n del conflicto sigue siendo una prioridad central en la estrategia pol\u00edtica de la CUP ante la represi\u00f3n y la vulneraci\u00f3n de los derechos\", ha dicho Boya al dar a conocer el resultado de la votaci\u00f3n.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2018/12/15/catalunya/1544877660_774665_1544878145_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2018/12/15/catalunya/1544877660_774665_1544878145_rrss_normal.jpg", "date": "15/12/2018"}, "rank_99": {"title": "Europa, la enfermedad que devora a los conservadores de Reino Unido", "text": "El Partido Conservador de Reino Unido convive como puede con dos almas, y en las \u00faltimas d\u00e9cadas Europa ha sido la causa de un continuo desgarro entre ambas. Hay una parte liberal, pragm\u00e1tica, adaptable al cambio de los tiempos, que cuando prevalece consigue mantener unidos a los tories y convertirles en una formidable m\u00e1quina de gobernar y ganar elecciones. Frente a ella, pervive un esp\u00edritu so\u00f1ador, nost\u00e1lgico del Imperio, nacionalista y proteccionista. Retra\u00eddo y receloso del resto del mundo. Igual que en Estados Unidos, tambi\u00e9n en Reino Unido existe un \"excepcionalismo\" que lleva a algunos a pensar que su naci\u00f3n es diferente de las otras.\n\n\"La mayor\u00eda de los pa\u00edses se ven a s\u00ed mismos como excepcionales, pero pocos permiten que esa creencia en su excepcionalismo acabe da\u00f1ando sus intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos del modo en que Reino Unido lo est\u00e1 haciendo\", escribe Simon Tilford, exvicedirector del Centro para la Reforma Europea.\n\nFue el Partido Conservador, liderado en la d\u00e9cada de los 70 por Edward Heath, el que introdujo a su pa\u00eds en lo que entonces era la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. A\u00f1os despu\u00e9s, Margaret Thatcher, \"la dama de hierro\", se convirti\u00f3 en la principal impulsora del Mercado Interior, una aspiraci\u00f3n econ\u00f3mico-liberal por eliminar aranceles y permitir que floreciera el comercio. La marca del antieurope\u00edsmo correspond\u00eda entonces al Laborismo, dominado por la fuerte personalidad de Tonny Benn, que lleg\u00f3 a dar nombre a una corriente, el \"bennismo\", que a\u00fan sobrevive en el partido y de la que es fiel heredero Jeremy Corbyn.\n\nLa voluntad federalista y unificadora de un tit\u00e1n pol\u00edtico como el entonces presidente de la Comisi\u00f3n Europea, Jacques Delors, hizo que el sentimiento conservador hacia Europa pasara del moderado apoyo al recelo continuo. \"No hemos echado abajo con \u00e9xito las fronteras del Estado en Reino Unido para ver ahora c\u00f3mo se vuelven imponer a un nivel europeo, con un Superestado Europeo que ejerzas poder desde Bruselas\", afirm\u00f3 Thatcher en su famosa conferencia en el Colegio de Brujas, en 1988.\n\nEuropa, fue, entre otros motivos, pero de modo determinante, causa del derribo por parte de sus colegas de partido de la Dama de Hierro. Y la misma causa, a\u00f1os despu\u00e9s, acab\u00f3 con su sucesor, John Major. El l\u00edder que logr\u00f3 parad\u00f3jicamente excepciones para Reino Unido que podr\u00edan ser calificadas de \u00e9xito \u2014con su protecci\u00f3n de la libra esterlina o la exclusi\u00f3n del pa\u00eds del \u00e1mbito de derechos sociales europeos\u2014 acab\u00f3 derribado en las urnas, poco menos que como un traidor, por haber firmado el Tratado de Maastricht.\n\nEl sentimiento antieuropeo en el seno conservador, marginal pero latente, comenz\u00f3 a convertirse en una fuerza preparada para la autodestrucci\u00f3n durante los a\u00f1os del laborismo de Tony Blair. Justo cuando la izquierda brit\u00e1nica parec\u00eda reconciliarse con Bruselas.\n\n\u201cYo no soy euroesc\u00e9ptico porque no me guste Europa. Me convert\u00ed en euroesc\u00e9ptico porque vi c\u00f3mo la democracia se estaba muriendo. No creo que sea correcto la creaci\u00f3n de instituciones de poder pol\u00edtico que no solo no cuentan con el consentimiento de los ciudadanos, sino que precisamente repudian ese consentimiento. Y eso es lo que ocurri\u00f3 durante los a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Europea y del Tratado de Lisboa. No me gust\u00f3 la Constituci\u00f3n Europea. La le\u00ed, y me pareci\u00f3 un invento socialdem\u00f3crata, un l\u00edo burocr\u00e1tico. No ten\u00eda la elegancia de la Constituci\u00f3n de Estados Unidos\", explica a EL PA\u00cdS Steven Baker, el n\u00famero dos del Grupo de Investigaciones Europeas. Es el grupo de diputados euroesc\u00e9pticos que defiende con m\u00e1s ardor un Brexit a las bravas y que promovi\u00f3 la fallida moci\u00f3n de censura interna contra Theresa May.\n\nEl triunfo de los ultranacionalistas de Nigel Farage, del Partido por la Independencia de Reino Unido (UKIP) en las elecciones europeas de 2014 \u2014fueron la formaci\u00f3n m\u00e1s votada del pa\u00eds\u2014 desat\u00f3 los miedos de los conservadores moderados y dio la excusa a los radicales. El entonces primer ministro de Reino Unido, David Cameron, un proeuropeo sin aspavientos, pens\u00f3 que pod\u00eda aniquilar la serpiente con un refer\u00e9ndum que crey\u00f3 ganar\u00eda f\u00e1cilmente. El triunfo inesperado del s\u00ed al abandono de la UE forz\u00f3 la dimisi\u00f3n de Cameron, que entreg\u00f3 los trastos a una Theresa May desconocida y con pocos apoyos internos. Una defensora de la permanencia recibi\u00f3 el encargo de llevar a buen puerto el Brexit. Y desde el primer minuto, los euroesc\u00e9pticos olieron su debilidad.\n\nHay un alma del partido que lucha desesperadamente por dar la vuelta a la situaci\u00f3n. El exfiscal general de Reino Unido y brillante abogado, Dominic Grieve, ha utilizado todos los resortes parlamentarios posibles para permitir a los ciudadanos que reconsideren su situaci\u00f3n. Es el responsable de la moci\u00f3n respaldada por el Parlamento el pasado 4 de diciembre, en contra del Gobierno, por la que el legislativo pasar\u00e1 a controlar la situaci\u00f3n si el acuerdo que May alcanz\u00f3 con la UE es rechazado, como todo indica que va a ocurrir.\n\n\"Puede ser que la visi\u00f3n de los euroesc\u00e9pticos sea correcta, y yo creo que no lo es, o que la UE acabe fracasando, que tambi\u00e9n puede ocurrir, incluso despu\u00e9s de que Reino Unido la abandone. Pero si asumimos que la Uni\u00f3n Europea sobrevive y prospera razonablemente, estoy dispuesto a afirmar que en el plazo de 20 a\u00f1os mis hijos estar\u00e1n discutiendo c\u00f3mo volver a formar parte de ella\u201d, admite Grieve con la mezcla de escepticismo, resignaci\u00f3n y tes\u00f3n de quien sabe que las batallas pol\u00edticas que un d\u00eda se pierden pueden ganarse poco despu\u00e9s.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2018/12/29/actualidad/1546107127_334902_1546109327_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2018/12/29/actualidad/1546107127_334902_1546109327_rrss_normal.jpg", "date": "31/12/2018"}, "rank_103": {"title": "Los conservadores se apoyan en la derecha euroesc\u00e9ptica para formar Gobierno en Letonia", "text": "El euroescepticismo contin\u00faa ganando protagonismo en Europa. El de Letonia, de casi dos millones de habitantes, es el \u00faltimo Gobierno conservador de un pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea (UE) que ha visto la luz gracias al apoyo expl\u00edcito de los eur\u00f3fobos de derechas, que entraron tras las elecciones de octubre en el Saeima (Parlamento let\u00f3n) por primera vez en la historia reciente. El partido antieuropeo KPV LV (su traducci\u00f3n al castellano ser\u00eda \u00bfA qui\u00e9n pertenece el Estado?) vot\u00f3 el pasado lunes (11 votos a favor, cuatro en contra y una abstenci\u00f3n) a favor de dar su apoyo al nuevo Ejecutivo conservador liderado por Krisjanis Karins, de 54 a\u00f1os, y que ha sido aprobado este mi\u00e9rcoles, seg\u00fan LETA, la agencia de noticias del pa\u00eds b\u00e1ltico, y que ser\u00e1 liderado por Nueva Unidad, el partido con menor representaci\u00f3n (ocho asientos) en el Saeima.\n\nPero hay otra lectura. Y es que con este Gobierno, Letonia, con una notable minor\u00eda rusoparlante (en torno a un cuarto de la poblaci\u00f3n) que tiene su origen en la \u00e9poca sovi\u00e9tica, impone a su vez un freno a los socialistas y se\u00f1alados de rus\u00f3filos de Harmony (Armon\u00eda) que, a pesar de ser la fuerza m\u00e1s votada (casi el 20% de los votos), continuar\u00e1n otra legislatura m\u00e1s en la oposici\u00f3n. Karins asegur\u00f3 en su discurso de investidura que la prioridad del Ejecutivo ser\u00e1 la reforma del sistema bancario y financiero para cumplir las recomendaciones del Consejo de Europa tras los recientes esc\u00e1ndalos, informa EFE.\n\nEl gobernador del Banco Central de Letonia est\u00e1 a la espera de un juicio acusado de aceptar un soborno, lo que \u00e9l niega.'\"Esto es realmente una amenaza para toda nuestra sociedad. Tenemos que abordar esta amenaza\", dijo Karins en declaraciones recogidas por Reuters. Su grupo pol\u00edtico en la Euroc\u00e1mara fue de los primeros en felicitar al nuevo primer ministro, que ya ha calificado a Rusia de \"Estado agresor\". \"Al dar prioridad a las medidas contra el lavado de dinero, el primer ministro Karins salvaguardar\u00e1 la democracia letona y evitar\u00e1 que la corrupci\u00f3n debilite nuestras sociedades\", dijo Joseph Daul, el presidente del Partido Popular Europeo, a trav\u00e9s de un comunicado.\n\nTras los comicios de octubre de 2018, el peque\u00f1o pa\u00eds \u2014uno de los m\u00e1s pobres de la UE en funci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita\u2014 se sum\u00f3 a la larga lista de Estados miembros de la UE con Parlamentos cada vez m\u00e1s fragmentados que encuentran una enorme dificultad (cuatro meses de negociaciones, el mayor periodo en su historia, seg\u00fan EFE) para formar Gobierno. El Saeima tiene 100 esca\u00f1os a repartir entre siete fuerzas parlamentarias, aunque hay otras nueve que, pese a no haber entrado en la C\u00e1mara, obtuvieron un total de 102.060 votos, de un total de 844.925 escrutados, seg\u00fan datos oficiales. Existe un umbral electoral del 5%.\n\nLa derecha populista y eur\u00f3foba irrumpi\u00f3 el oto\u00f1o pasado con fuerza \u2014de cero a 16 diputados\u2014 y se convirti\u00f3 no solo en la segunda fuerza m\u00e1s votada con el 14,25% de los votos, sino en un partido indispensable para la derecha tradicional, quienes previsiblemente pagar\u00e1n su apoyo en la investidura a primer ministro del conservador Karins con el Ministerio de Econom\u00eda, seg\u00fan ha adelantado LETA. La v\u00edspera, sin embargo, un centenar de manifestantes, algunos de ellos con chalecos amarillos, se congregaron frente al Saeima, en el centro hist\u00f3rico de Riga, para protestar contra el futuro Gobierno y exigir nuevas elecciones, una iniciativa que apoya un sector del KPV LV, informa EFE.\n\nIvars Zarins, diputado de Armon\u00eda, explica a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico que a pesar de que ese partido socialista cercano a Mosc\u00fa fue el ganador en los \u00faltimos comicios \u2014\u201cy tambi\u00e9n en los anteriores, y tambi\u00e9n en los anteriores\u201d, enfatiza\u2014 no fue designado para intentar formar Gobierno, \u201ca pesar de la tradici\u00f3n de la democracia europea\u201d, lamenta. E ilustra que los verdaderos motivos por los que los partidos tradicionales conservadores han aceptado el apoyo del KPV LV son, por un lado, las ansias de seguir controlando el Ejecutivo y, por el otro, porque los \u201cpartidos viejos\u201d acabar\u00e1n \u201ccomi\u00e9ndose\u201d a los partidos nuevos como el propio KPV LV, fundado en 2016. Es una pr\u00e1ctica que \u201cya se hizo en \u00e9pocas anteriores\u201d en el pa\u00eds b\u00e1ltico, dice.\n\nA pesar de sus duras palabras, Zarins no cree que el KPV LV sea un partido de extrema derecha al uso. \u201cSon populistas en su significado real, simplemente prometen cosas que a la gente le gusta (\u2026) como eliminar el bono social para pagar la electricidad o reducir el n\u00famero de ministerios. Al KPV LV no le interesa cambiar el panorama global\u201d, reconoce.\n\nEl Gobierno que se forma este mi\u00e9rcoles estar\u00e1 integrado por cinco fuerzas de la derecha: Nueva Unidad y Por el Desarrollo (ambos liberales con ocho y 13 esca\u00f1os respectivamente); Nuevo Partido Conservador y Alianza Nacional (conservadores con 16 y 13 esca\u00f1os respectivamente); y el ya citado KPV LV (extrema derecha y eur\u00f3fobo, con 16 esca\u00f1os). En la oposici\u00f3n: los socialistas cercanos a Mosc\u00fa de Armon\u00eda (23 esca\u00f1os) y la Uni\u00f3n de Granjeros Ecologistas (11 asientos).", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/23/actualidad/1548239856_087833_1548257453_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/23/actualidad/1548239856_087833_1548257453_rrss_normal.jpg", "date": "23/01/2019"}, "rank_198": {"title": "\u00bfPor qu\u00e9 el norte de Europa conf\u00eda m\u00e1s en la UE que el sur?", "text": "Como titanes insoslayables, el Brexit y las vicisitudes del eje franco-alem\u00e1n proyectan una larga y tupida sombra sobre el continente. Las tres principales potencias europeas marcan el paso y copan la atenci\u00f3n. Sin embargo, conviene enfocar la vista sobre din\u00e1micas perif\u00e9ricas que plasman la vida de la UE con relevante intensidad. Tres \u00e1reas son de especial inter\u00e9s: los pa\u00edses mediterr\u00e1neos, la Nueva Liga Hanse\u00e1tica (Holanda, pa\u00edses n\u00f3rdicos, b\u00e1lticos e Irlanda) y el cuadril\u00e1tero de Visegrado (Polonia, Hungr\u00eda, Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia). El \u00faltimo Eurobar\u00f3metro, de noviembre, ofrece una alarmante clave de lectura principal. Los ciudadanos de los pa\u00edses del sur desconf\u00edan de la UE. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando?\n\nMare Nostrum\n\nSi se proyectan sobre un mapa los datos del Eurobar\u00f3metro se hace evidente que pr\u00e1cticamente toda la orilla mediterr\u00e1nea (Espa\u00f1a, Francia, Italia, Eslovenia, Grecia, Chipre) tiene una confianza en la UE inferior a la media. Solo Malta y Croacia eluden ese patr\u00f3n. Se trata de una enorme bolsa de euroescepticismo que incluye a m\u00e1s de 180 millones de personas con un PIB de 6,6 billones de d\u00f3lares. Las causas son sin duda m\u00faltiples. El primer factor es probablemente la especial dureza con la que la Gran Recesi\u00f3n ha golpeado a varios de estos pa\u00edses en la \u00faltima d\u00e9cada y que los ciudadanos asocian en cierta medida a la UE y a la rigidez de la Zona Euro. En esta regi\u00f3n, el paro es m\u00e1s alto que en el norte y la tasa de crecimiento del PIB (con la excepci\u00f3n de Espa\u00f1a), m\u00e1s baja. La recurrente actitud de superioridad moral del norte no ayud\u00f3, como tampoco, en el caso italiano, la falta de ayuda en la crisis migratoria.\n\nPero es interesante se\u00f1alar un factor pol\u00edtico que posiblemente exacerba esta din\u00e1mica: la desuni\u00f3n de los Gobiernos del Mare Nostrum. Pese a la clara convergencia de intereses de todo el grupo para una mayor integraci\u00f3n de la Zona Euro \u2014avance en la uni\u00f3n bancaria, constituci\u00f3n de un presupuesto conjunto, etc\u00e9tera\u2014 , estos pa\u00edses han sido incapaces de articular una s\u00f3lida posici\u00f3n com\u00fan. En materia migratoria, donde Espa\u00f1a, Italia y Grecia comparten la condici\u00f3n de pa\u00edses de primera llegada y por tanto el mismo inter\u00e9s en la reforma de un sistema de asilo com\u00fan, tampoco ha habido coordinaci\u00f3n digna de ese nombre.\n\nEsa desuni\u00f3n ha debilitado la capacidad de estos pa\u00edses de lograr respuestas comunitarias en l\u00ednea con las expectativas de amplias capas de sus ciudadan\u00edas. Expectativas centrales a la hora de decidir qu\u00e9 papeletas se deposita en la urna.\n\nLa historia reciente muestra en cambio que, cuando Francia, Italia y Espa\u00f1a cierran filas, pueden lograr grandes resultados. As\u00ed fue por ejemplo en el Consejo Europeo que, en 2012, adopt\u00f3 las conclusiones pol\u00edticas que dieron pie a que, un mes despu\u00e9s, Mario Draghi pronunciara la famosa frase que resolvi\u00f3 la crisis de la deuda p\u00fablica (\u201cEl BCE est\u00e1 listo para hacer lo que sea necesario para salvar el euro. Cr\u00e9anme, ser\u00e1 suficiente\u201d). Mario Monti, entonces presidente del Gobierno italiano, subray\u00f3 tiempo despu\u00e9s a este diario la importancia de la coordinaci\u00f3n del frente latino en esa cumbre que, ya de madrugada y tras una dur\u00edsima batalla, convenci\u00f3 a Merkel de adoptar el lenguaje que dar\u00eda cobertura pol\u00edtica al discurso de Draghi.\n\nNueva Liga Hanse\u00e1tica\n\nTodo lo contrario ocurre con la conocida como Nueva Liga Hanse\u00e1tica. Se trata de un grupo con peso espec\u00edfico muy inferior al Mare Nostrum \u2014unos 50 millones de habitantes y un PIB de 2,5 billones de d\u00f3lares\u2014 pero que extrae enorme eficacia de dos factores: su notable unidad de acci\u00f3n y su elevada sinton\u00eda con Berl\u00edn. Este grupo de pa\u00edses sol\u00eda tener en Reino Unido un referente privilegiado. Con Londres de salida, Holanda ha encabezado la iniciativa para cerrar filas y consolidar los lazos con Alemania, muy evidentes en materia de reforma de la Zona Euro. Algunos observadores de hecho creen que los hanse\u00e1ticos son la avanzadilla del ala dura alemana para frenar la reforma del \u00e1rea monetaria com\u00fan. Comparten instintos liberales, austeros y una profunda desconfianza en mancomunar m\u00e1s con el sur. Est\u00e1n siendo exitosos, y el gran empuje reformista de Macron hasta la fecha ha producido resultados poco tangibles. Sus ciudadanos miran a la UE con mayor confianza que la media.\n\nCuadril\u00e1tero de Visegrado\n\nEste grupo cuenta con mayor poblaci\u00f3n (60 millones de ciudadanos) pero un PIB (un bill\u00f3n de d\u00f3lares) que la Liga Hanse\u00e1tica. Como esta, sin embargo, cuenta con una notable unidad interna en la persecuci\u00f3n de sus objetivos y capacidad de proyecci\u00f3n exterior que multiplican su fuerza pol\u00edtica. Dispone de la gran fuerza expansiva de una ideolog\u00eda en auge que le ha permitido estrechar lazos con Gobiernos (como el actual austriaco) o significativas fuerzas pol\u00edticas (La Liga de Salvini o la CSU b\u00e1vara). El grupo rechaza por lo general la solidaridad en materia migratoria y dos de sus componentes (Polonia y Hungr\u00eda) mantienen un duro pulso con Bruselas. Sus ciudadanos (con la excepci\u00f3n de Rep\u00fablica Checa) tambi\u00e9n observan la UE con mayor confianza que la media, quiz\u00e1 por los ingentes fondos de cohesi\u00f3n recibidos desde su entrada en club.\n\nCon este cuadro, conviene mirar m\u00e1s all\u00e1 de los votos logrados por formaciones euroesc\u00e9pticas. Cuando se pregunta a los ciudadanos si creen que su voz cuenta en la UE, el Eurobar\u00f3metro apunta que m\u00e1s de un 70% responden afirmativamente en Suecia, Dinamarca y Alemania. M\u00e1s de un 60% lo hace en Holanda, B\u00e9lgica y Polonia. En los pa\u00edses mediterr\u00e1neos, el \u00edndice es decenas de puntos inferior. Si no se corrige esta percepci\u00f3n, pronto el proyecto europeo sufrir\u00e1 una sacudida grave desde el sur. Est\u00e1 en el inter\u00e9s de todos corregirlo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/25/actualidad/1548417428_984032_1548440774_rrss_normal.png"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/25/actualidad/1548417428_984032_1548440774_rrss_normal.png", "date": "26/01/2019"}, "rank_304": {"title": "Las multinacionales presionan contra el Brexit duro", "text": "Un activista en favor del brexit mira a una manifestante contraria a la salida de Reino Unido de la UE, este martes en Londres.\n\nLas grandes empresas, y especialmente las multinacionales, han entrado de lleno en la batalla del Brexit. En los \u00faltimos d\u00edas se han redoblado las advertencias sobre la cat\u00e1strofe econ\u00f3mica que significar\u00eda que Reino Unido abandonara la Uni\u00f3n Europea sin ning\u00fan acuerdo. Si en el pasado ya Vodafone, Visa, Nissan o Jaguar han advertido sobre los peligros de un Brexit duro, ahora han alzado la voz compa\u00f1\u00edas del peso de Sony y Airbus, el simbolismo de Bentley o la naviera P&O, que cruza el canal de la Mancha para unir Inglaterra con el continente desde 1837.\n\nLa negativa del Parlamento brit\u00e1nico a ratificar el acuerdo de diciembre entre Londres y Bruselas ha puesto nerviosas a las empresas. El acuerdo establece un periodo transitorio antes de que Reino Unido abandone el Mercado Interior y la Uni\u00f3n Aduanera. Y las empresas lo ven no solo como una forma suave de abandonar la UE en el corto plazo, sino un paso clave hacia mantener esa suavidad a largo plazo. Las empresas prefieren ese acuerdo que arriesgarse a una marcha no pactada.\n\nLa japonesa Sony confirm\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s que va a trasladar su cuartel general europeo de Londres a Amsterdam y la naviera P&O ha decidido registrar sus barcos en Chipre. Para los defensores del Brexit duro, esas decisiones son m\u00e1s simb\u00f3licas que reales. Pero mucho menos simb\u00f3licas son las amenazas del gigante aeron\u00e1utico europeo Airbus de dejar de fabricar en territorio brit\u00e1nico las alas de sus aviones. Airbus emplea a 14.000 personas en Reino Unido.\n\nSu consejero delegado, Tom Enders, calific\u00f3 de \u201cuna verg\u00fcenza\u201d la forma en que est\u00e1 negociando el Brexit el Gobierno brit\u00e1nico, y advirti\u00f3: \u201cPor supuesto no es posible trasladar de forma inmediata nuestras grandes factor\u00edas de Reino Unido a otro lugar. Sin embargo, la industria aeroespacial es un negocio a largo plazo y podr\u00edamos vernos obligados a desviar futuras inversiones en el caso de que hubiera un Brexit sin acuerdo. Y que nadie se enga\u00f1e, hay un mont\u00f3n de pa\u00edses que estar\u00edan encantados de fabricar las alas para los aviones Airbus\u201d.\n\nTambi\u00e9n la brit\u00e1nica Dyson, fundada y presidida por el muy activo defensor del Brexit sir James Dyson, ha anunciado tambi\u00e9n estos d\u00edas el traslado de su sede a Singapur. La firma asegura que esa decisi\u00f3n no est\u00e1 relacionada con el Brexit pero se produce justo cuando Singapur y la UE acaban de firmar un acuerdo comercial del que Londres quedar\u00e1 excluido cuando deje de ser Estado miembro.\n\nLas empresas brit\u00e1nicas tienen p\u00e1nico a la posibilidad de que Reino Unido acabe march\u00e1ndose de la UE sin ning\u00fan acuerdo y tenga que regirse por las reglas de la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC). Seg\u00fan un estudio publicado el a\u00f1o pasado por las consultoras Oliver Wyman y Clifford Chance, esa opci\u00f3n tendr\u00eda un coste anual de 27.000 millones de libras (31.000 millones de euros) para los exportadores brit\u00e1nicos y de 31.000 millones para el resto de la UE. Si Reino Unido mantuviera alg\u00fan tipo de uni\u00f3n aduanera tras el Brexit, ese coste caer\u00eda a 17.000 millones para las empresas brit\u00e1nicas y 14.000 para las del resto de Europa.\n\nAutoprotecci\u00f3n\n\n\n\nA diferencia de los pol\u00edticos y gran parte de la opini\u00f3n p\u00fablica, las empresas ven en el acuerdo alcanzado por la primera ministra, Theresa May, las bases para asegurar que la econom\u00eda brit\u00e1nica seguir\u00e1 dentro de la Uni\u00f3n Aduanera comunitaria por un periodo de entre cinco y diez a\u00f1os. Suficiente para adaptarse a la nueva situaci\u00f3n.\n\nEn opini\u00f3n de Stephen Booth, director de Pol\u00edticas e Investigaci\u00f3n de Open Europe (un centro de estudios moderadamente euroesc\u00e9ptico pero formalmente neutral acerca del Brexit), las grandes compa\u00f1\u00edas manufactureras \u201csaben que a la larga Reino Unido puede no estar en la uni\u00f3n aduanera, pero eso no ser\u00eda un gran problema si se hace con cuidado y se toman medidas para evitar grandes perturbaciones\u201d. \u201cCreo que, si hay un acuerdo, se puede hacer as\u00ed si las dos partes tienen voluntad de hacerlo. Lo que realmente les preocupa es que no haya acuerdo y eso provoque una grave alteraci\u00f3n y ruptura del mercado interior y de la uni\u00f3n aduanera, para la que no ha habido una planificaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade.\n\nSeg\u00fan la organizaci\u00f3n que agrupa a las C\u00e1maras de Comercio Brit\u00e1nicas, desde que el Parlamento rechaz\u00f3 hace dos semanas el acuerdo pactado por May con Bruselas, se ha registrado un fuerte aumento de las medidas que toman las compa\u00f1\u00edas para protegerse a s\u00ed mismas de las consecuencias de un Brexit sin acuerdo. Medidas que van desde acumular existencias a activar planes para trasladarse fuera de Reino Unido.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/29/actualidad/1548785569_202909_1548785784_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/01/29/actualidad/1548785569_202909_1548785784_rrss_normal.jpg", "date": "30/01/2019"}, "rank_96": {"title": "Bruselas teme que Espa\u00f1a se contagie de la inestabilidad y el populismo de Italia", "text": "El comisario europeo de Asuntos Econ\u00f3micos y Financieros, Pierre Moscovici. FOTO: STEPHANIE LECOCQ (EFE) VIDEO: REUTERS-QUALITY\n\n\u201cEspa\u00f1a no es Italia\u201d, repet\u00eda la Comisi\u00f3n Europea cuando Pedro S\u00e1nchez lleg\u00f3 a La Moncloa solo unos d\u00edas despu\u00e9s de que Cinco Estrellas y Liga se repartieran el Gobierno en Roma. Bruselas destacaba el compromiso de Madrid con las normas comunitarias frente a los continuos denuestos contra la UE de los vicepresidentes italianos Luigi di Maio y Matteo Salvini.\n\nPero ocho meses despu\u00e9s y de nuevo con elecciones a la vista en Espa\u00f1a (las terceras en cuatro a\u00f1os), las diferencias con Italia ya no son tan evidentes a ojos de Bruselas. El Gobierno de S\u00e1nchez ha batido el r\u00e9cord de menor duraci\u00f3n en la democracia espa\u00f1ola. Por cuarto a\u00f1o consecutivo, Espa\u00f1a no ha cumplido el calendario europeo de presentaci\u00f3n de Presupuestos Generales y por tercer a\u00f1o seguido se han prorrogado las cuentas del ejercicio anterior.\n\nLos sondeos para los comicios del 28 de abril apuntan a un probable bloqueo, con los partidos progresistas y conservadores muy empatados. Y el fiel de la balanza podr\u00eda tenerlo Vox, un partido de ultraderecha que se ha alineado con las tesis euroesc\u00e9pticas dominantes en Hungr\u00eda o Polonia.\n\n\u201cEl riesgo m\u00e1s inminente es que Espa\u00f1a caiga en un punto muerto tras las elecciones si no se forma r\u00e1pidamente Gobierno\u201d, se\u00f1ala una fuente comunitaria. \"Y a medio plazo, lo m\u00e1s preocupante es el peligro de contagio del discurso contra Bruselas que ya vemos en tantos pa\u00edses\u201d, a\u00f1ade la misma fuente. Y remata: \u201cLa posibilidad de otra Italia no hay que descartarla\u201d.\n\nLa UE contempl\u00f3 con relativa tranquilidad y hasta cierto alivio el fin de la etapa de Mariano Rajoy, marcada por una crisis territorial sin precedentes en Catalu\u00f1a. S\u00e1nchez fue acogido con benevolencia tanto por la canciller alemana, Angela Merkel, como por el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron. Y la Comisi\u00f3n Europea se apunt\u00f3 a las salvas de bienvenida concediendo un holgado margen de maniobra que permiti\u00f3 a Moncloa presentar un proyecto de Presupuestos con m\u00e1s de 5.000 millones de euros de expansi\u00f3n en el gasto.\n\nEl proyecto presupuestario m\u00e1s generoso de la \u00faltima d\u00e9cada ha provocado, sin embargo, la ca\u00edda del Ejecutivo de S\u00e1nchez. Y el desconcierto en los socios comunitarios era evidente la pasada semana tanto en Bruselas, como en Estrasburgo, donde celebr\u00f3 sesi\u00f3n el Parlamento Europeo, o en Munich, donde buena parte de los l\u00edderes europeos, incluida Merkel, asistieron a la Conferencia de Seguridad, una de las grandes citas anuales de defensa y geoestrategia.\n\nAscenso de Vox\n\nEn todos esos foros, la situaci\u00f3n pol\u00edtica de Espa\u00f1a salpicaba los corrillos como una de las mayores inc\u00f3gnitas pol\u00edticas del continente. La inquietud no llega al nivel de 2012, cuando se temi\u00f3 que la crisis financiera de Espa\u00f1a (o la de Italia) reventase la zona euro. Pero las dudas sobre la estabilidad pol\u00edtica de uno de los mayores socios de la UE vuelven a estar en primer plano.\n\nFuentes comunitarias apuntan que la \u201cmayor sorpresa\u201d ha sido el r\u00e1pido ascenso de Vox en un pa\u00eds que, hasta las pasadas elecciones de Andaluc\u00eda, constitu\u00eda la excepci\u00f3n en una Europa con potentes partidos de extrema derecha o euroesc\u00e9pticos.\n\nEn noviembre de 2018, un mes antes de las elecciones andaluzas, la formaci\u00f3n de Abascal registraba una intenci\u00f3n de voto a nivel nacional por debajo del 5% y pasaba totalmente desapercibida en la escena europea. Dos meses despu\u00e9s, se le pronostica un 10% y costar\u00eda encontrar un eurofuncionario o eurodiputado que no lo conozca.\n\nAun as\u00ed, fuentes del Eurogrupo (ministros de Econom\u00eda y Finazas de la zona euro) consideran muy improbable la formaci\u00f3n de un Gobierno en Espa\u00f1a, sea de derechas o de izquierdas, que se aleje dr\u00e1sticamente de la disciplina presupuestaria o de las reformas econ\u00f3micas acometidas durante la crisis. Esas fuentes prev\u00e9n \u201ccontinuidad\u201d en los escenarios macroecon\u00f3micos, con posibles matizaciones en las reformas m\u00e1s pol\u00e9micas (incluida la laboral), algo que ya planteaba S\u00e1nchez o que ha ocurrido en Grecia y Portugal.\n\nEl da\u00f1o de la inestabilidad pol\u00edtica se anuncia mucho mayor, en cambio, para el peso de Espa\u00f1a en la UE. Espa\u00f1a no remonta el vuelo en Bruselas y el adelanto electoral arroja de nuevo sombras de incertidumbre sobre un pa\u00eds que desde 2010 ha perdido influencia y prestigio en la capital comunitaria.\n\nEl hundimiento del Gobierno Zapatero, tras un plan de ajuste exigido por Berl\u00edn, el rescate europeo de la banca espa\u00f1ola en 2012, pese a la resistencia de Rajoy, los seis meses de Gobierno en funciones hasta la repetici\u00f3n de elecciones en junio de 2016 y la sacudida territorial del movimiento independentista en Catalu\u00f1a han reducido el margen de maniobra de Espa\u00f1a en las instituciones comunitarias.\n\nEl nuevo tropiezo coincide, adem\u00e1s, con un momento muy delicado en la UE, en el que se proceder\u00e1 a la redistribuci\u00f3n de todo el poder comunitario tras la salida del Reino Unido (29 de marzo) y las elecciones al Parlamento Europeo de mayo.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2019/02/17/actualidad/1550417171_227311_1550436216_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2019/02/17/actualidad/1550417171_227311_1550436216_rrss_normal.jpg", "date": "18/02/2019"}, "rank_145": {"title": "\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 en juego en las pr\u00f3ximas elecciones europeas?", "text": "La primavera reci\u00e9n estrenada estar\u00e1 marcada por las muchas decisiones pol\u00edticas que tendremos que adoptar. Salvo en cuatro comunidades aut\u00f3nomas, la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 llamada a todas las elecciones posibles en los pr\u00f3ximos dos meses. De las urnas que tendremos delante, la gran desconocida ser\u00e1 seguramente la de nuestros representantes al Parlamento Europeo. Con ello tambi\u00e9n estaremos votando al pr\u00f3ximo presidente de la Comisi\u00f3n Europea.\n\nLa coincidencia con las elecciones auton\u00f3micas y locales tal vez aumente el nivel de participaci\u00f3n, habitualmente bajo. Sin embargo, tantas convocatorias en tan poco tiempo no ayudan a entender lo que supone la cita europea. Esta publicaci\u00f3n es la primera de una serie que tiene por objetivo proporcionar informaci\u00f3n y an\u00e1lisis para responder a la pregunta que se plantea en el t\u00edtulo de esta entrada.\n\nLa actualidad pol\u00edtica nos informar\u00e1 de los cabezas de cartel para las elecciones europeas. Con suerte, sabremos tambi\u00e9n algo de su posici\u00f3n en algunos asuntos concretos. Pero igual de importante resulta saber c\u00f3mo van a contribuir al debate decisivo sobre el futuro de la Uni\u00f3n Europea. Precisamente estos d\u00edas estamos pendientes de c\u00f3mo se resuelve el Brexit. Un proceso que tendr\u00eda que consumarse a finales de este mes, pero cuya complejidad pol\u00edtica y legal convierte este plazo en incierto.\n\nLa de la salida del Reino Unido no es la \u00fanica incertidumbre a la que hace frente la UE. Hasta que en 2016 se celebrara el refer\u00e9ndum en que se adopt\u00f3 esta decisi\u00f3n, el proyecto de integraci\u00f3n europea parec\u00eda irreversible. La posibilidad de que ahora no lo sea se ha convertido en una realidad. Hay varios escenarios posibles y una creciente influencia del euroescepticismo. El avance electoral en los \u00faltimos a\u00f1os de formaciones pol\u00edticas que cuestionan el rumbo actual del proyecto de integraci\u00f3n europeo otorga a estas elecciones un car\u00e1cter decisivo.\n\nMuchos de estos partidos tienen en com\u00fan una visi\u00f3n de futuro de la \u201cEuropa de las Naciones\u201d. Un repliegue nacionalista que cuestiona el modelo institucional comunitario y plantea de forma abierta un discurso antinmigraci\u00f3n profundamente xen\u00f3fobo. Estos partidos y sus planteamientos han contribu\u00eddo a hacer de la pol\u00edtica migratoria europea una prioridad de la agenda. Y con ello se est\u00e1n poniendo de manifiesto importantes contradicciones del funcionamiento y toma de decisiones en la UE.\n\nLa pol\u00edtica europea de acogida no solo es cuestionable en t\u00e9rminos estrictamente cuantitativos y por la vulneraci\u00f3n de los derechos de las personas migrantes y solicitantes de asilo. Tambi\u00e9n porque lo que empez\u00f3 como una crisis migratoria en 2015 ha devenido en una aut\u00e9ntica crisis pol\u00edtica. La insumisi\u00f3n de algunos Estados miembros, que se negaron a cumplir con sus obligaciones, y su bloqueo en los \u00e1mbitos de toma de decisiones en materia migratoria han contribuido a la urgencia desde la que se plantea el debate sobre el futuro de Europa catalizado por el Brexit.\n\nA lo largo de las pr\u00f3ximas semanas abordaremos los argumentos clave de este debate y los actores que los defienden o refutan. Pero adem\u00e1s les daremos un contexto analizando la evoluci\u00f3n del proyecto de integraci\u00f3n europea y sus pol\u00edticas migratorias. Analizaremos sus contradicciones y los escenarios en que habr\u00e1 que resolverlas a partir del 27 de mayo. El objetivo es que los votantes nos las planteemos con anterioridad y decidamos siendo conscientes de ellas.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/03/24/3500_millones/1553468118_058631_1553468524_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/03/24/3500_millones/1553468118_058631_1553468524_rrss_normal.jpg", "date": "26/03/2019"}, "rank_258": {"title": "Juncker supedita la pr\u00f3rroga corta del Brexit a la aprobaci\u00f3n del acuerdo de salida antes del 12 de abril", "text": "Jean-Claude Juncker toca la campana para iniciar la reuni\u00f3n del colegio de comisarios este mi\u00e9rcoles en Bruselas. VIRGINIA MAYO (AP) / V\u00cdDEO: REUTERS-QUALITY\n\nLa oferta de Juncker llega un d\u00eda despu\u00e9s de que la primera ministra brit\u00e1nica, Theresa May, anunciase su intenci\u00f3n de solicitar un nuevo aplazamiento del Brexit para buscar un pacto con la oposici\u00f3n laborista que permita aprobar el acuerdo de salida, rechazado ya tres veces por ampl\u00eda mayor\u00eda en la C\u00e1mara de los Comunes.\n\n\"Tras escuchar a May, creo que disponemos de unos d\u00edas m\u00e1s\", ha se\u00f1alado Juncker. El presidente de la Comisi\u00f3n todav\u00eda conf\u00eda en que la primera ministra logre sacar adelante el acuerdo de salida pactado con los 27 socios de la UE el pasado 25 de noviembre. \"Despu\u00e9s de lo que he visto en los \u00faltimos d\u00edas en Westminster, estoy m\u00e1s convencido que nunca de que ese acuerdo es el camino a seguir\", ha asegurado Juncker.\n\nLa condici\u00f3n fijada por el presidente de la Comisi\u00f3n para la pr\u00f3rroga que desea May recorta dr\u00e1sticamente el margen de maniobra temporal para que la primera ministra alcance un acuerdo con el l\u00edder de los laboristas, Jeremy Corbyn.\n\nTras dos a\u00f1os pr\u00e1cticamente de espaldas, el Gobierno ha esperado hasta esta semana para iniciar los contactos con la oposici\u00f3n en serio. Si no logran antes del d\u00eda 12 pactar una mayor\u00eda parlamentaria para sellar el Brexit, Londres podr\u00eda verse abocado a elegir entre un Brexit brutal o una pr\u00f3rroga muy larga sujeta a estrictas condiciones y con riesgo de postergar indefinidamente la salida del club europeo.\n\nLa cumbre europea del pasado 21 de marzo ofreci\u00f3 a Londres la posibilidad de una pr\u00f3rroga hasta el 22 de mayo si el acuerdo de salida se aprobaba antes del 29 de marzo, la fecha prevista inicialmente para consumar el Brexit. En caso contrario, el Consejo Europeo fij\u00f3 la medianoche del 12 de abril como la fecha en que el Reino Unido se convertir\u00eda en un pa\u00eds tercero con o sin acuerdo.\n\nEl pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, 10 de abril, la Uni\u00f3n Europea tiene previsto celebrar una cumbre extraordinaria en la que podr\u00eda llegar el veredicto final sobre el Brexit. Francia ha advertido que no est\u00e1 dispuesta a prolongar indefinidamente el proceso de salida y que, si no hay perspectiva de acuerdo, prefiere afrontar el Brexit sin acuerdo en la noche del 12 de abril.\n\nAlemania, en cambio, prefiere mantener abiertas todas las posibilidades. Berl\u00edn incluso podr\u00eda aceptar un pr\u00f3rroga muy larga (de 9 a 21 meses) que permitiese al Reino Unido resolver su grave crisis interna e, incluso, replantearse el hist\u00f3rico paso de abandonar el club comunitario, al que pertenece desde 1973. Pero la falta de consenso en Londres ha reforzado la posici\u00f3n dura de Par\u00eds y la Comisi\u00f3n Europea cree que \"la posibilidad de una salida sin acuerdo es cada vez m\u00e1s probable\".\n\nLa perspectiva de un Brexit brutal y desordenado asusta a ambas partes, pero todos los an\u00e1lisis coinciden en que para el Reino Unido resultar\u00eda mucho m\u00e1s desvastadora. Bruselas conf\u00eda en que la proximidad del abismo convenza a la clase pol\u00edtica brit\u00e1nica de la necesidad de apoyar el acuerdo de salida.\n\n\"Hablen unos con otros, y pongan a su pa\u00eds por delante de sus partidos pol\u00edticos\", ha urgido el eurodiputado alem\u00e1n, Elmark Brok, en nombre del Partido Popular Europeo (PPE) durante el debate sobre el Brexit en el pleno del Parlamento Europeo. En nombre del grupo socialista (S&D), el eurodiputado italiano, Roberto Gualtieri, ha lamentado que el Gobierno de May y la oposici\u00f3n laborista hayan necesitado tres votos en contra del acuerdo y dos rondas negativas de votos indicativos para sentarse a negociar. \"Pero m\u00e1s vale tarde que nunca\", ha se\u00f1alado Gualtieri.\n\nJacqueline Foster eurodiputada del grupo de los conservadores brit\u00e1nicos (ECR), ha intentado culpar al l\u00edder laborista, Jeremy Corbyn, del bloqueo del Brexit en Londres. Una acusaci\u00f3n que ha provocado el sarcasmo incluso de grupos ajenos al laborismo, como los liberales de Guy Verhofstadt. \"El problema est\u00e1 dentro de los conservadores\", ha sentenciado Verhofstadt.\n\nEl debate en el Parlamento europeo ha sido bronco, con varias intervenciones que han llamado la atenci\u00f3n por expresiones ofensivas y ataques cruzados entre euroesc\u00e9pticos y europe\u00edstas.\u201d Enhorabuena Sr Juncker y Sr Barnier. Han logrado lo que no consiguieron Felipe II, ni Napole\u00f3n ni Hitler. Poner de rodillas al Reino Unido\", se\u00f1al\u00f3 el eurodiputado euroesc\u00e9ptico (UKiP), Gerard Batten. Su intervenci\u00f3n provoc\u00f3 las iras de otros eurodiputados brit\u00e1nicos, partidarios de seguir en la UE. La bronca dej\u00f3 claro que tanto en Bruselas como en Londres el conflicto es entre brit\u00e1nicos y no entre Reino Unido y Europa.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/04/03/actualidad/1554294972_608501_1554297093_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/04/03/actualidad/1554294972_608501_1554297093_rrss_normal.jpg", "date": "04/04/2019"}, "rank_241": {"title": "Finlandia alerta del auge de la derecha radical ante las elecciones europeas", "text": "Desde la derecha, el l\u00edder de la Liga, Matteo Salvini, el portavoz de AfD Joerg Meuthen y el dirigente de Verdaderos Finlandeses Olli Kotro, en un acto conjunto en Mil\u00e1n el 8 de abril.\n\nBruselas lleva semanas automasaje\u00e1ndose con dos mantras tranquilizadores de cara a las elecciones al Parlamento Europeo. El primero proclama que el Brexit ha pasado de ser un temido virus a convertirse en la mejor vacuna contra el euroescepticismo. La segunda consigna martillea que el caos pol\u00edtico del sentencia que los populistas ya no se atreven a proclamar su eurofobia por miedo a perder votos. La bals\u00e1mica letan\u00eda resonaba bien en los pasillos comunitarios. Hasta la noche del 14 de abril.\n\nEse domingo, las elecciones en Finlandia provocaron el hundimiento de los liberales, que encabezaban un Gobierno partidario de aplicar a rajatabla las recetas de austeridad y reformas de Bruselas. En cambio, el partido de ultraderecha y euroesc\u00e9ptico Verdaderos Finlandeses doblaba esca\u00f1os y se ha quedaba a 6.813 votos del partido m\u00e1s votado, unos socialdem\u00f3cratas que ganan por primera vez en 20 a\u00f1os, pero con el segundo peor resultado de toda su historia. El partido de gobierno se hunde, el de oposici\u00f3n apenas mejora y la ultraderecha, en cambio, recupera m\u00e1s de 300.000 votos respecto a las municipales de 2017, en las que pag\u00f3 su paso por el Ejecutivo y su posterior fractura. Todo ello en medio del Brexit ca\u00f3tico llamado a servir de anticuerpo para las derivas euroesc\u00e9pticas.\n\nEn otro momento, las vicisitudes electorales de un pa\u00eds de poco m\u00e1s de cinco millones de habitantes como Finlandia apenas hubieran llamado la atenci\u00f3n en Bruselas. Pero la fragmentaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n del panorama pol\u00edtico finland\u00e9s llega a mes y medio de las elecciones al Parlamento Europeo y ambos factores son un amargo aperitivo para los partidos europe\u00edstas, que dominan desde hace 40 a\u00f1os el hemiciclo comunitario con un mensaje centrista y centrado.\n\n\"El resurgir [de Verdaderos Finlandeses] podr\u00eda tomarse como un augurio del resultado de otros partidos euroesc\u00e9pticos en las pr\u00f3ximas elecciones europeas\", se\u00f1ala el an\u00e1lisis de Bert Colijn, economista senior para la Eurozona del banco ING. Colijn apunta que los sondeos todav\u00eda indican una victoria de los partidos m\u00e1s o menos de centro, y que tendr\u00eda que producirse un giro muy dr\u00e1stico del electorado en gran parte del continente para que llegue a formarse a nivel europeo \"un gran bloque nacionalista que cambie las pol\u00edticas de la UE\".\n\nPero el caso finland\u00e9s muestra que los sondeos tienen dificultades en captar los vaivenes de la opini\u00f3n p\u00fablica en una situaci\u00f3n tan fluida (o l\u00edquida, dir\u00edan los fil\u00f3sofos) como la actual. Los Verdaderos Finlandeses parec\u00edan una fuerza euroesc\u00e9ptica amortizada, con apenas un 10% de intenci\u00f3n de voto. Las proyecciones de voto del Parlamento Europeo (en base a sondeos nacionales), actualizadas dos semanas antes de las elecciones del domingo, solo le otorgaban dos esca\u00f1os en el pr\u00f3ximo hemiciclo comunitario, con un 11,1% de votos.\n\nEn cuesti\u00f3n de d\u00edas, el partido ultra ha llegado al 17% y ha rozado el empate con los socialdem\u00f3cratas, a quienes se pronosticaba una holgada victoria con m\u00e1s del 20%. Y el primer susto euroesc\u00e9ptico de Bruselas en 2019 podr\u00eda no ser el \u00faltimo porque el caldo de cultivo finland\u00e9s se repite en otros pa\u00edses, desde Dinamarca y Suecia a Austria o Alemania. Incluso pa\u00edses presuntamente inmunes al fen\u00f3meno como Espa\u00f1a o Portugal ya cuentan con formaciones como Vox o Chega, respectivamente, cuyo discurso est\u00e1 te\u00f1ido de mensajes contra Bruselas.\n\nEn casi todos los pa\u00edses se dan las mismas circunstancias que han facilitado el salto de Verdaderos Finlandeses hasta el segundo puesto de unas elecciones generales. Por un lado, la extrema derecha ha logrado endurecer el discurso sobre la inmigraci\u00f3n de casi todas las formaciones por lo que sus mensajes xen\u00f3fobos resultan algo menos estridentes. Por otro, los partidos conservadores han suprimido en varios pa\u00edses el cord\u00f3n sanitario que aislaba a las formaciones extremistas y les imped\u00eda el acceso al poder, lo que ha contribuido a hacerles m\u00e1s digeribles para una parte creciente del electorado.\n\nAustria fue el primer pa\u00eds donde la ultraderecha entr\u00f3 en el Gobierno en el a\u00f1o 2000, para gran esc\u00e1ndalo del resto de socios comunitarios. Ahora, se sienta en el Ejecutivo del popular Sebastian Kurz y los ministros del partido ultra FP\u00d6 han dirigido con normalidad los consejos de ministros europeos durante la reciente presidencia semestral de Viena en la UE.\n\nLos liberales y conservadores finlandeses tambi\u00e9n incorporaron a la ultraderecha al ejecutivo, bajo la premisa de que el ejercicio del poder les desgastar\u00eda y limar\u00eda sus asperezas. La lecci\u00f3n en Helsinki ha sido parad\u00f3jica. Las funciones ejecutivas resquebrajaron a Verdaderos Finlandeses, pero ha sido el ala m\u00e1s dura y euroesc\u00e9ptica la que ha salido reforzada y ha recuperado el apoyo electoral perdido por los moderados.\n\nEl endurecimiento de la derecha y la normalizaci\u00f3n de la ultraderecha se unen a la evidente dificultad de las dos familias pol\u00edticas tradicionales (democracia-cristiana y socialdemocracia) para dar respuesta al gran dilema electoral de las \u00faltimas d\u00e9cadas: c\u00f3mo despejar al mismo tiempo el temor a que se hunda el sistema de protecci\u00f3n social y el temor a una inmigraci\u00f3n que parece ser imprescindible para el mantenimiento de ese sistema.\n\nEl debate sobre derechos sociales e inmigraci\u00f3n, seg\u00fan coinciden los analistas, dominar\u00e1 mucho m\u00e1s la campa\u00f1a electoral europea que las proclamas de Emmanuel Macron o Viktor Orb\u00e1n a favor o en contra de Bruselas. Para las instituciones comunitarias ambos debates son dos caras de la misma moneda, porque la resoluci\u00f3n de los problemas cotidianos como la gesti\u00f3n de fronteras pasa por decidir el nivel de soberan\u00eda compartida que acepta cada pa\u00eds. Pero las batallas electorales no se prestan a matices y la recta final hacia las elecciones de mayo puede derivar en una trifulca de trazo grueso que favorezca al bando de los Salvini y los Orban mucho m\u00e1s de lo que apuntan los sondeos actuales.\n\nJanis Emmanouilidis, director de estudios en el think tank EPC de Bruselas, ya preve\u00eda antes de las elecciones en Finlandia que la campa\u00f1a europea se convertir\u00e1 en un choque entre el bando liberal y europe\u00edsta y el iliberal y antieuropeo. Pero a\u00f1ad\u00eda que ambos bandos tambi\u00e9n presentan profundas divisiones internas que pueden derivar en una estruendosa cacofon\u00eda que paralice el proyecto europeo. Emmanouilidis advierte en un informe reci\u00e9n publicado del EPC sobre la pr\u00f3xima legislatura europea que \"hay muchas posibilidades de que este [choque] amplificar\u00e1 el nivel de fragmentaci\u00f3n y de desconfianza y se limitar\u00e1 as\u00ed la capacidad de la Uni\u00f3n durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os de dar respuestas pol\u00edticas a los numerosos desaf\u00edos internos y externos\".", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/04/15/actualidad/1555338222_787014_1555355215_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/04/15/actualidad/1555338222_787014_1555355215_rrss_normal.jpg", "date": "16/04/2019"}, "rank_114": {"title": "Extrema derecha: El contagio ultranacionalista", "text": "Matteo Salvini, el l\u00edder de la ultraderecha italiana, no deja de repetir que el domingo marcar\u00e1 \u201cel inicio de una nueva historia para Europa\u201d. Bajo la consigna de que son la alternativa a la tiran\u00eda de una burocracia est\u00e9ril y endog\u00e1mica, la extrema derecha quiere introducir su caballo de Troya en el Parlamento para asaltar desde dentro el proyecto europeo. Conservadores y socialdem\u00f3cratas perder\u00e1n probablemente la mayor\u00eda absoluta, y la cuesti\u00f3n es si la extrema derecha podr\u00e1 articular un grupo con unidad de acci\u00f3n y capacidad de veto.\n\n\u00bfC\u00f3mo se ha llegado hasta aqu\u00ed? La ultraderecha ha avanzado de forma imparable en todo el continente, como muestra el libro coral Epidemia ultra, que analiza pa\u00eds por pa\u00eds el avance de las fuerzas xen\u00f3fobas y ultranacionalistas. Con una ret\u00f3rica antisistema, estos partidos han explotado el malestar que provoca el empobrecimiento de amplios sectores de la poblaci\u00f3n tras la crisis de 2008, la sensaci\u00f3n de incertidumbre que provoca la globalizaci\u00f3n y el miedo a perder la identidad ante los grandes desplazamientos de poblaci\u00f3n que se avecinan, ya sea por guerras, por hambre o como consecuencia del cambio clim\u00e1tico.\n\nLa implantaci\u00f3n que han logrado en las \u00faltimas elecciones en diferentes pa\u00edses indica que no son algo pasajero y testimonial: Polonia, 37,6%; Austria, 26%; Dinamarca, 21,1%; Hungr\u00eda, 19%; Italia, 17,4%; Eslovenia, 25,1%; Francia, 21,3%. El contagio es grande y la pregunta que deber\u00edan hacerse las fuerzas hasta ahora mayoritarias es hasta qu\u00e9 punto han contribuido, con su ambig\u00fcedad o su falta de coraje, a sembrar el terreno en el que crece el euroescepticismo.\n\nQuienes primero erosionaron el proyecto europeo fueron los gobernantes que decidieron reforzar el peso de las naciones en detrimento de los mecanismos comunitarios de toma de decisiones. Quienes permitieron que unos cuantos pa\u00edses ignoraran por la v\u00eda de los hechos consumados las reglas comunitarias en materia de asilo. Quienes admitieron que los pa\u00edses acreedores antepusieran sus intereses nacionales a los de los deudores en el abordaje de la crisis. Porque esas decisiones tuvieron consecuencias. Han de preguntarse qu\u00e9 hicieron mal para que tanta gente vote ahora contra Europa. De la respuesta depende que podamos seguir adelante porque el coche en el que viaja Europa no tiene punto muerto. O avanza o retrocede.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/05/21/opinion/1558453416_240384_1558453697_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/05/21/opinion/1558453416_240384_1558453697_rrss_normal.jpg", "date": "22/05/2019"}, "rank_106": {"title": "La jugada europea de Espa\u00f1a", "text": "El nuevo ciclo 2019-2024 que se abre en la Uni\u00f3n Europea tras las elecciones al Parlamento Europeo de este domingo es una magn\u00edfica oportunidad para que Espa\u00f1a repiense sus prioridades, su discurso y sus alianzas para ganar presencia en este proyecto.\n\nEn este repensar del papel de Espa\u00f1a en la UE, sin embargo, se parte a menudo de muchas obviedades y se sufre todav\u00eda alg\u00fan espejismo. Una de las frases m\u00e1s repetidas entre los analistas provenientes de las universidades y de los think tanks es que Espa\u00f1a boxea por debajo de sus posibilidades en Europa. Algunos llegan a situar este momento en el punto m\u00e1s \u00e1lgido de la crisis econ\u00f3mica, cuando Espa\u00f1a pas\u00f3 a ser m\u00e1s parte del men\u00fa de la austeridad europea que actor relevante en la mesa de decisi\u00f3n de los consejos europeos. El reto independentista en Catalu\u00f1a y la situaci\u00f3n de debilidad pol\u00edtica debido a la sucesi\u00f3n de elecciones generales son otros de los motivos que se alegan para justificar el poco peso pol\u00edtico de Madrid en Bruselas.\n\nDurante la campa\u00f1a electoral europea del 26-M, publicaremos en colaboraci\u00f3n con Instrategies think&do una selecci\u00f3n de art\u00edculos sobre los principales retos a los que se enfrenta el nuevo Parlamento Europeo\n\nOtra obviedad que a menudo se escucha es el cuanto peor est\u00e9n otros estados miembros, mejor le va a ir a Espa\u00f1a. En este escenario, hoy se habla sin parar de que la salida del Reino Unido y el creciente euroescepticismo de Italia sit\u00faan a Espa\u00f1a en una mejor puerta de salida para tener m\u00e1s presencia e influencia en Bruselas. Ello, a pesar de ser repetido constantemente en los corrillos europe\u00edstas espa\u00f1oles, no lo creen con el mismo fervor en los m\u00e1s altos foros de Bruselas.\n\n[Recibe diariamente los an\u00e1lisis de m\u00e1s actualidad en tu correo electr\u00f3nico o en tu tel\u00e9fono a trav\u00e9s de nuestro canal de Telegram]\n\nLa tercera obviedad es el europe\u00edsmo a prueba de bombas de los espa\u00f1oles. Hasta la aparici\u00f3n de Vox, \u00e9stos se enorgullec\u00edan de ser uno de los pocos estados europeos sin fuerzas pol\u00edticas euroesc\u00e9pticas. A pesar de que este partido no se ha definido oficialmente como tal, el fantasma del euroescepticismo ya se ha instalado en el Congreso de los Diputados.\n\nA pesar de todo ello, Espa\u00f1a contin\u00faa viviendo dentro de un espejismo en la Uni\u00f3n. Todav\u00eda hoy, 15 a\u00f1os despu\u00e9s, se habla de los nuevos pa\u00edses de la ampliaci\u00f3n haciendo referencia a los estados miembros de Europa central y oriental. Alg\u00fan futuro eurodiputado conservador llega a afirmar con rotundidad que la ampliaci\u00f3n de 2004 y 2007 no tuvo que haber ocurrido nunca. Parece que Espa\u00f1a a\u00fan no ha digerido la ampliaci\u00f3n al Este y piensa en t\u00e9rminos de la Uni\u00f3n de los 90, cuando era la UE de los Doce (entre 1986 y 1994) o, como mucho, de los Quince (entre 1995 y 2004). En ese momento, Espa\u00f1a consigui\u00f3 colocarse al lado del eje franco-alem\u00e1n e impulsar una agenda bastante propia basada en los conceptos de ciudadan\u00eda europea, cohesi\u00f3n social o partenariado euro-mediterr\u00e1neo.\n\nLa UE ha cambiado mucho desde entonces y Espa\u00f1a debe jugar sus cartas de forma muy distinta. Por un lado, el primer frente en el que debiera aspirar a situarse mejor ser\u00e1 en el de los nombramientos de altos cargos para el nuevo ciclo europeo (presidentes del Consejo Europeo, Comisi\u00f3n, Parlamento y Alto/a Representante de Asuntos Exteriores). Claramente, Espa\u00f1a ha estado infrarrepresentada en este p\u00f3ker de top jobs en los \u00faltimos a\u00f1os. Pero por el otro, m\u00e1s importante que las personas con cargos es presentar y defender un programa europeo que a\u00fane los intereses espa\u00f1oles con los europeos en aquellos \u00e1mbitos que m\u00e1s preocupan a los ciudadanos como la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la igualdad de g\u00e9nero, el crecimiento econ\u00f3mico y la reforma de la gobernanza de euro, las interconexiones energ\u00e9ticas o la gesti\u00f3n de las migraciones.\n\nLa coyuntura dom\u00e9stica y europea es favorable a los intereses pro-europeos y cada vez m\u00e1s ambiciosos de Espa\u00f1a. Despu\u00e9s de las elecciones, ser\u00e1 el momento de jugar en el tablero institucional europeo. No s\u00f3lo Pedro S\u00e1nchez tendr\u00e1 cartas nuevas para ense\u00f1ar en el Consejo Europeo, sino tambi\u00e9n los futuros eurodiputados podr\u00e1n desempe\u00f1ar un papel m\u00e1s relevante tanto en sus respectivos grupos pol\u00edticos como en el Hemiciclo.\n\n(\u00bfCu\u00e1l ha sido el mayor beneficio de la pertenencia de Espa\u00f1a a la UE? \u00bfCu\u00e1l es su mayor reto hoy?)En #AgendaExterior", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/06/2015_1_29_8r9Dd0MD5Sb0espnHe93h2-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/06/1558894933_219596_1558896179_album_normal-e1561123086199-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/05/1539937988_244232_1539938077_noticia_normal-1-e1558702735164.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2017/07/euroescepticos-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/05/1539937988_244232_1539938077_noticia_normal-1-e1558702735164-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/05/9C231BD8-0761-4316-9679-778993253D25-400x400.png"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/05/1539937988_244232_1539938077_noticia_normal-1-e1558702735164.jpg", "date": "24/05/2019"}, "rank_163": {"title": "Elecciones europeas: Cambiar Europa es posible", "text": "A pesar de los diversos an\u00e1lisis que califican de cruciales a los pr\u00f3ximos comicios europeos en el conjunto de Europa, esas elecciones van a tener lugar entre la indiferencia general. En Facebook, un eminente profesor de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad de Madrid, especialista en la Uni\u00f3n Europea, cuenta cada d\u00eda, con una cierta desesperanza, los escasos minutos que la televisi\u00f3n nacional espa\u00f1ola consagra a Europa en esta recta final de la campa\u00f1a. Lo mismo sucede al otro lado de los Pirineos, donde se da un llamativo contraste entre la general y fren\u00e9tica agitaci\u00f3n del pa\u00eds en torno a la crisis de los chalecos amarillos y la apat\u00eda generalizada que rodea a ese escrutinio europeo.\n\nUna vez m\u00e1s, las elecciones europeas van a tener lugar entre la indiferencia general\n\nSe pueden formular algunas hip\u00f3tesis acerca de ese desinter\u00e9s general de los ciudadanos europeos. En primer lugar, se observa desde hace tiempo que los medios de comunicaci\u00f3n nacionales conceden a rega\u00f1adientes un espacio sustancial a las informaciones europeas, que prejuzgan que no interesan a sus p\u00fablicos, manteniendo de este modo un c\u00edrculo vicioso sobre su desinter\u00e9s a prop\u00f3sito de la Uni\u00f3n. En segundo lugar, incluso aunque fueran bien conocidas las funciones del Parlamento Europeo, colegislador oficial de la Uni\u00f3n, estas elecciones est\u00e1n marcadas por juegos pol\u00edticos internos para formar una coalici\u00f3n mayoritaria de derecha o de izquierda, de tal manera que sus objetivos parecen hasta la fecha incomprensibles incluso para los mejores expertos: \u00bfse renovar\u00e1 la gran coalici\u00f3n entre el PPE y el grupo S&D? \u00bfPodr\u00eda ver la luz una coalici\u00f3n de izquierda formada por GUE, S&D, Verdes y ALDE? \u00bfO, por el contrario, una coalici\u00f3n de derechas entre PPE, ALDE e incluso euroesc\u00e9pticos?... En pocas palabras, saber por qui\u00e9n votar cuando se forma parte del 40% de los ciudadanos europeos que tiene la intenci\u00f3n de hacerlo resulta ser un quebradero de cabeza si votar sigue queriendo decir escoger pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nPero no es eso lo esencial. El desinter\u00e9s de los ciudadanos europeos es en realidad m\u00e1s estructural. Para empezar, est\u00e1 socialmente distribuido. Hace ya varias decenas de a\u00f1os que la trayectoria de la Uni\u00f3n Europea ha provocado una fractura cada vez m\u00e1s profunda no entre los pueblos europeos \u2014hay muchos efectos de convergencia entre el este y el oeste de Europa y entre el sur y el norte\u2014 sino en el seno mismo de las sociedades europeas. Por un lado, las clases superiores, diplomadas, m\u00f3viles, se han beneficiado de la exitosa integraci\u00f3n del mercado y la moneda \u00fanica, que forma el coraz\u00f3n de la construcci\u00f3n europea. Se han enriquecido, han conocido mejoras espectaculares de sus modos de vida, han asegurado sus situaciones y las de sus hijos. Por supuesto que eso es cierto al oeste, pero es a\u00fan m\u00e1s espectacular al sur de Europa \u2014en Espa\u00f1a, en Portugal, en Italia y en Grecia\u2014 y al este, en la Europa media.\n\nDesde 1980, el 1% de los europeos m\u00e1s ricos ha visto crecer sus ingresos medios dos veces m\u00e1s deprisa que el 50% menos acomodado\n\nEl Laboratorio sobre la Desigualdad Global, de Thomas Piketty y Lucas Chancel, ha demostrado recientemente que, desde 1980, el 1% de los europeos m\u00e1s ricos ha visto crecer sus ingresos medios dos veces m\u00e1s deprisa que el 50% menos acomodado. Y ning\u00fan Estado ha escapado a esa tendencia. Las clases populares y una gran parte de las clases medias est\u00e1n, por tanto, lejos de haberse aprovechado en la misma medida de la construcci\u00f3n europea. Los m\u00e1s fr\u00e1giles han sufrido de lleno la progresiva erosi\u00f3n de los seguros de desempleo, de las pensiones, de los sistemas nacionales de salud. Los derechos laborales tambi\u00e9n se han hecho menos protectores. La crisis ha agudizado notablemente el foso que separa a los empleos cualificados de los trabajos precarios, como lo se\u00f1ala con alarma el Banco Mundial en su \u00faltimo informe sobre Europa.\n\nLa Uni\u00f3n Europea, tal y como se ha construido en el transcurso de los \u00faltimos decenios, algo tiene que ver con esas evoluciones. Se apoya en la competencia generalizada entre territorios, sobre el dumping fiscal y social a favor de los actores econ\u00f3micos m\u00e1s m\u00f3viles, y funciona objetivamente en detrimento de los m\u00e1s desfavorecidos. Mientras la UE no tome fuertes medidas simb\u00f3licas para la reducci\u00f3n de las desigualdades, por ejemplo un impuesto com\u00fan que grave a los m\u00e1s ricos y permita bajar el de los m\u00e1s pobres, esa situaci\u00f3n perdurar\u00e1.\n\nEl Manifiesto por la democratizaci\u00f3n de Europa, suscrito en pocos meses por 120.000 firmantes, hace propuestas concretas para ir en ese sentido y reorientar profundamente el proyecto europeo. Comprende un tratado de democratizaci\u00f3n de Europa y propone un llamado presupuesto de democratizaci\u00f3n. Para esquivar la regla de unanimidad en materia fiscal, el tratado crea una asamblea soberana europea, constituida por parlamentarios nacionales y europeos, que tendr\u00e1 por de pronto la insigne virtud de europeizar las elecciones nacionales, ahora que vemos el callej\u00f3n sin salida en el que nos encontramos con unas elecciones europeas exclusivamente nacionales 40 a\u00f1os despu\u00e9s de la primera elecci\u00f3n del Parlamento Europeo con escrutinio universal directo.\n\nUna nueva asamblea podr\u00e1 votar un presupuesto europeo cuatro veces m\u00e1s importante que el actual\n\n\n\nCon el respaldo de una nueva legitimidad transnacional, esta nueva asamblea tendr\u00e1 la posibilidad de votar un presupuesto europeo cuatro veces m\u00e1s importante que el presupuesto actual, capaz de enfrentarse sin demoras a las carencias y de producir un conjunto de bienes p\u00fablicos en el marco de una econom\u00eda duradera y solidaria. Ese presupuesto estar\u00e1 financiado por cuatro grandes impuestos europeos, consagrando una nueva solidaridad europea entre los Estados y en el seno de las sociedades europeas. Recaer\u00e1n sobre los beneficios de las grandes empresas, de los ingresos m\u00e1s altos, de los altos patrimonios y de las emisiones de carbono. Ese presupuesto podr\u00eda financiar bienes comunes europeos, como un ambicioso programa de inversiones para transformar nuestro modelo de crecimiento, la investigaci\u00f3n, la formaci\u00f3n y las universidades europeas, financiar la acogida de migrantes o un seguro de desempleo europeo; podr\u00eda asimismo otorgar un margen de maniobra presupuestario a los Estados miembros para reducir las cargas que afectan a los bajos salarios y al consumo y que lastran a las clases populares europeas.\n\nNo se trata de crear una \u201cEuropa de las transferencias\u201d que buscara tomar el dinero de los pa\u00edses \u201cvirtuosos\u201d para d\u00e1rselo a los que lo fuesen menos. Nuestro proyecto de democratizaci\u00f3n lo dice expl\u00edcitamente, al limitar la brecha entre los gastos deducidos y los ingresos pagados a cada pa\u00eds a un l\u00edmite del 0,1% de su PIB. No obstante, como se financiar\u00e1 un conjunto de bienes comunes que beneficiar\u00e1n a la totalidad de los Estados miembros, ese presupuesto generar\u00e1 de facto un efecto de convergencia entre ellos. Pero se focalizar\u00e1 sobre la disminuci\u00f3n de desigualdades sociales y fiscales dentro de los pueblos europeos.\n\nNuestro tratado puede ser adoptado ma\u00f1ana. No es un tratado comunitario, sino un tratado internacional ad hoc, id\u00e9ntico al que cre\u00f3 el mecanismo europeo de estabilidad (MES) y cuya validez fue ratificada por la Corte de Justicia de la UE. \u00a1Es por tanto una utop\u00eda bien real! No necesita de la improbable unanimidad de los 27-28 Estados miembros. Prev\u00e9 que podr\u00eda entrar en vigor a condici\u00f3n de que los Estados que representan el 70% de la poblaci\u00f3n de la zona euro lo firmaran: Francia, Espa\u00f1a, Portugal, Italia, B\u00e9lgica y Grecia, cuyas clases populares han quedado asoladas por las pol\u00edticas de austeridad.\n\nCon el Tratado de democratizaci\u00f3n de Europa, finalmente, la UE podr\u00eda convertirse en un punto de encuentro de esas clases populares y clases medias que hoy se alejan de ella y la amenazan con hacerla explotar. Al hacer disponibles unos concretos bienes p\u00fablicos a su escala, las acoplar\u00eda de ese modo a un proyecto europeo de nuevo democratizado.\n\nGuillaume Sacriste es profesor titular de Ciencias Pol\u00edticas en la Universidad de la Sorbona y coautor, junto a Thomas Piketty, de Por un tratado de democratizaci\u00f3n de Europa (Seuil).\n\nTraducci\u00f3n de Juan Ram\u00f3n Azaola.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS Opini\u00f3n en Facebook, Twitter o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/05/24/opinion/1558707494_552725_1558714117_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2019/05/24/opinion/1558707494_552725_1558714117_rrss_normal.jpg", "date": "25/05/2019"}, "rank_201": {"title": "Elecciones Europeas 2019: La democracia europea est\u00e1 viva", "text": "Anuncio desplegado por europe\u00edstas en el exterior del Parlamento Europeo, en Bruselas. En v\u00eddeo, Europa dice adi\u00f3s al bipartidismo. BART BIESEMANS REUTERS | V\u00eddeo: Atlas\n\nEuropa interesa. Moviliza. Lo demuestra el incremento de la participaci\u00f3n este domingo en las urnas. La m\u00e1s alta en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. La democracia vive de la confrontaci\u00f3n y del conflicto. En realidad es el sistema que sirve para organizar la confrontaci\u00f3n y el conflicto y convertirlos en gobiernos y en pol\u00edticas.\n\nSolo se vota cuando cada voto cuenta. Nunca se hab\u00eda ido a votar en Europa en un clima de tanto pesimismo e incluso de incertidumbre sobre el futuro de la Uni\u00f3n Europea, con uno de los socios, el Reino Unido, en proceso de incierto divorcio, y la consolidaci\u00f3n en casi todos los pa\u00edses de formaciones de extrema derecha, hostiles a las transferencias de soberan\u00eda hacia Bruselas.\n\nDos son los impulsos que han conducido a los ciudadanos a las urnas con mayor intensidad que en anteriores ocasiones. De una parte, la polarizaci\u00f3n inducida por la marea nacionalista y populista, especialmente fuerte en Francia y en Italia, pa\u00edses donde las formaciones de extrema derecha son la primera fuerza. De la otra, el surgimiento de un voto joven y ecologista, que se ha expresado muy claramente en Alemania, y ha situado a Los Verdes como el segundo partido, superando a la socialdemocracia, y en Francia, como el tercero, por encima de las dos grandes formaciones de anta\u00f1o, Los Republicanos y el Partido Socialista.\n\nTambi\u00e9n se ha incrementado la fragmentaci\u00f3n parlamentaria, especialmente intensa gracias a ambos impulsos centr\u00edfugos. Las dos formaciones que han conformado las mayor\u00edas hist\u00f3ricamente, populares y socialistas, deber\u00e1n contar con los liberales o con los Verdes, e incluso con ambos, de cara a la conformaci\u00f3n de mayor\u00edas parlamentarias y, sobre todo, para la selecci\u00f3n y nombramiento de los altos cargos de las instituciones europeas.\n\nEl antieurope\u00edsmo de las distintas formaciones de la extrema derecha en ascenso ha tomado un giro novedoso, expresado en la campa\u00f1a electoral y fruto de las dificultades brit\u00e1nicas para culminar el Brexit. Estos partidos ya no quieren salir de la Uni\u00f3n Europea, sino aprovecharse de sus presupuestos y medios para cambiarla e incluso para destruirla desde dentro.\n\nEste antieurope\u00edsmo pesar\u00e1 y contar\u00e1, pero dif\u00edcilmente tendr\u00e1 suficientes esca\u00f1os como para bloquear la actividad parlamentaria. Entre otras razones, por las divisiones que dificultar\u00e1n su convergencia en un solo grupo, especialmente entre liberales e intervencionistas, prorrusos y antirrusos, y en algunos casos incluso por sus diferentes actitudes hacia Estados Unidos e Israel. La personalidad pol\u00edtica m\u00e1s castigada en estas elecciones es el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, superado en votos por Marine Le Pen y debilitado por tanto en sus prop\u00f3sitos de liderar la actual etapa de la construcci\u00f3n europea. Tambi\u00e9n queda desgastada la gran coalici\u00f3n que gobierna Alemania, cuyas dos componentes sumadas, CDU-CSU y SPD, pierden casi 20 puntos. El t\u00e1ndem franco-alem\u00e1n, que tradicionalmente constituye el motor de la construcci\u00f3n europea, sale exhausto de la cita electoral del domingo.\n\nMatteo Salvini, el l\u00edder de la Liga, aspira a convertirse en el m\u00e1s premiado en las urnas. Un premio con el que puede pugnar por encabezar el Gobierno, gracias al sorpasso de Cinco Estrellas, y constituir as\u00ed una potente voz en el propio Consejo Europeo, donde ya cuentan dos gobiernos ultraderechistas como el polaco y el h\u00fangaro. A pesar de su \u00e9xito, Salvini se queda corto en sus prop\u00f3sitos de encabezar una fuerte oposici\u00f3n antieurope\u00edsta en Bruselas.\n\nEl euroescepticismo y el nacionalismo populista han conducido a los ciudadanos a las urnas con mayor fuerza que en otras ocasiones. Queda la duda de si una presencia reforzada de este europe\u00edsmo antieuropeo en las instituciones constituir\u00e1 un revulsivo o un nuevo freno. Pero esto ya no depender\u00e1 de los votantes.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/05/27/actualidad/1558914906_697518_1558915053_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/05/27/actualidad/1558914906_697518_1558915053_rrss_normal.jpg", "date": "27/05/2019"}, "rank_161": {"title": "Los laboristas insuflan sensatez europe\u00edsta en la crisis del Brexit", "text": "La polvoreda creciente, confusa y da\u00f1ina \u2013en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y de estabilidad institucional\u2013 en que se ha convertido el Brexit se ha saldado hasta el momento con una abultada factura que incluye una fuerte polarizaci\u00f3n del electorado y la opini\u00f3n p\u00fablica brit\u00e1nica y una crisis sangrante en el seno de los dos grandes partidos del pa\u00eds. Mientras una intensa guerra fraticida ha partido a los conservadores en dos y se ha llevado por delante a Theresa May, en los laboristas ha crecido en los \u00faltimos tiempos una presi\u00f3n acuciante para lograr que su l\u00edder, Jeremy Corbyn, abandonase su ambigua postura en esta cuesti\u00f3n, m\u00e1s cerca del euroescepticismo que del europe\u00edsmo, y cerrase filas por la permanencia de los brit\u00e1nicos en Europa. Corbyn, que hace unas semanas dio un primer paso en ese sentido al reclamar que el futuro primer ministro conservador someta a refer\u00e9ndum tanto un hipot\u00e9tico nuevo acuerdo con la UE como la posibilidad de un Brexit a las bravas, ha completado ese giro hacia Bruselas al asegurar ayer que su partido defender\u00e1 la permanencia de Reino Unido en Europa.\n\nM\u00e1s all\u00e1 del c\u00e1lculo electoral que se pueda esconder detr\u00e1s de este discurso, especialmente en un momento en el que los laboristas est\u00e1n siendo maltratados por las encuestas, las palabras de Corbyn constituyen un bal\u00f3n de ox\u00edgeno y sensatez en medio del mar de excesos en que se ha convertido el Brexit. Pese a que a priori es poco probable que los candidatos conservadores est\u00e9n dispuestos a apoyar una nueva consulta, el paso adelante hacia Europa que ha dado el l\u00edder laborista constituye un cambio de equilibrios sustancial en el juego de ajedrez en que se ha convertido la salida de Reino Unido de la UE. Si tal y como Corbyn asegur\u00f3 ayer, los laboristas hacen campa\u00f1a por la permanencia en la UE \u2013incluso en el caso de que se convoquen elecciones generales\u2013 y la hacen sin fisuras ni guerrillas, el partido puede convertirse en un foco de reuni\u00f3n no solo para sus votantes, sino para todos aquellos brit\u00e1nicos que en su d\u00eda apoyaron el Brexit y que hoy dudan o incluso reniegan de esa postura.\n\nAl margen del resultado en t\u00e9rminos electorales, la posibilidad de convocar un segundo refer\u00e9ndum que permita a los electores de Reino Unido decidir con suficientes elementos de juicio sobre su futuro y su relaci\u00f3n con Europa ha dejado de ser una opci\u00f3n m\u00e1s o menos aislada para transformarse en una propuesta pol\u00edtica seria dentro del campo de minas en que se ha convertido la pol\u00edtica brit\u00e1nica.", "images": ["https://d500.epimg.net/t.gif", "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png"], "top_image": "https://d500.epimg.net/cincodias/iconos/v2.x/v2.1/promos/promo_og_cincodias.png", "date": "10/07/2019"}, "rank_266": {"title": "La negociaci\u00f3n del Brexit se hunde y Johnson busca echar la culpa a la UE", "text": "El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, recibe al presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, en Downing Street. En v\u00eddeo, enfrentamiento entre el Reino Unido y la Uni\u00f3n Europea a causa del Brexit. Isabel Infantes AFP\n\nFue un intento de voladura controlada en dos tiempos. El Gobierno del Reino Unido filtr\u00f3 este martes una conversaci\u00f3n privada entre Boris Johnson y la canciller alemana, Angela Merkel, en la que pon\u00eda en boca de esta que la nueva propuesta brit\u00e1nica para el Brexit hace el acuerdo \u201cb\u00e1sicamente imposible\u201d. Al mismo tiempo, el equipo del primer ministro, desde el anonimato, advert\u00eda de represalias a los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que respaldaran una pr\u00f3rroga en la fecha de salida. El presidente del Consejo Europeo, Donald Tusk, avis\u00f3 a Johnson de que est\u00e1 en juego el futuro de Europa, y no \u201cun est\u00fapido juego de culpas\u201d.\n\nEn la recta final del Brexit, ya no cuenta lo que dice el Gobierno brit\u00e1nico, sino lo que hace. Y las consecuencias de sus acciones. El equipo de Johnson filtr\u00f3 el martes a algunos medios una conversaci\u00f3n confidencial entre el primer ministro y la canciller alemana. No era tan importante dar a conocer los argumentos de uno y otro, sino presentar un escenario en el que Johnson es el flexible y Merkel la intransigente. \u201cEl primer ministro apel\u00f3 a la canciller para que le ayudara a desencallar el barco, y ella se neg\u00f3\u201d, explic\u00f3 a los periodistas un portavoz de Downing Street. La exigencia de Merkel de que Irlanda del Norte siguiera dentro de la Uni\u00f3n Aduanera, dijo, convirti\u00f3 la posibilidad de un acuerdo en \u201cb\u00e1sicamente imposible, ahora o nunca\u201d.\n\nEl Gobierno alem\u00e1n no quiso comentar el contenido de un intercambio privado, pero el presidente del Consejo Europeo, Donald Tusk, perdi\u00f3 la paciencia ante las maniobras de Londres y estall\u00f3 en su cuenta de la red social Twitter. \u201cLo que est\u00e1 en juego no es ganar un est\u00fapido juego de asignaci\u00f3n de culpas. Est\u00e1 en juego el futuro de Europa y del Reino Unido, as\u00ed como la seguridad y el bienestar de los ciudadanos. No quieres un acuerdo, no quieres una pr\u00f3rroga, no quieres revocar la decisi\u00f3n de salir de la UE. Quo vadis? (\u00bfAd\u00f3nde vas?, en lat\u00edn)\u201d, escribi\u00f3 Tusk a Johnson.\n\n.@BorisJohnson, what\u2019s at stake is not winning some stupid blame game. At stake is the future of Europe and the UK as well as the security and interests of our people. You don\u2019t want a deal, you don\u2019t want an extension, you don\u2019t want to revoke, quo vadis? \u2014 Donald Tusk (@eucopresident) October 8, 2019\n\nEl primer ministro se dirige al precipicio y pretende arrollar todos los obst\u00e1culos a su paso. Sabe que su futuro pol\u00edtico depende de que sea capaz de mantener la promesa de sacar al Reino Unido de la UE el pr\u00f3ximo 31 de octubre. Este martes segu\u00edan en marcha las negociaciones en Bruselas entre el comisario Michel Barnier y el equipo brit\u00e1nico liderado por David Frost. \u201cLas negociaciones han entrado en una fase cr\u00edtica\u201d, explicaban fuentes brit\u00e1nicas. Lo cierto es que, a estas alturas, ni siquiera han repartido su propuesta legal a todas las representaciones diplom\u00e1ticas de los Veintisiete. Y apuraron el plazo (el l\u00edmite para un acuerdo lo fijan todos en el pr\u00f3ximo Consejo Europeo del 17 de octubre) hasta el \u00faltimo minuto. En consonancia con Downing Street, tambi\u00e9n la delegaci\u00f3n negociadora ha comenzado a asignar culpas. \u201cEl Reino Unido ha movido mucho su posici\u00f3n. Ahora le toca moverse a la UE, si queremos llegar a una soluci\u00f3n la pr\u00f3xima semana\u201d, dijeron fuentes brit\u00e1nicas.\n\nPr\u00f3rroga in\u00fatil\n\nLa cara amable del Gobierno Johnson est\u00e1 en Bruselas. La cara salvaje revel\u00f3 este martes la estrategia para reventar las negociaciones y evitar a toda costa una nueva pr\u00f3rroga en un texto enviado al periodista James Forsyth, editor pol\u00edtico de la revista The Spectator. El semanario, con m\u00e1s de 200 a\u00f1os de historia, es pr\u00e1cticamente la Biblia de los euroesc\u00e9pticos. Forsyth escribi\u00f3 a una fuente de Downing Street \u2014y el consenso general se\u00f1ala a Dominic Cummings, el principal asesor de Johnson\u2014 para indagar sobre el estado de las negociaciones. La respuesta, larga y detallada, desvel\u00f3 la ruta dise\u00f1ada por Downing Street para burlar al Parlamento, amedrentar a la UE e impulsar un Brexit salvaje.\n\nLa C\u00e1mara de los Comunes aprob\u00f3 un texto con fuerza de ley que obliga a Johnson a pedir una nueva pr\u00f3rroga a Bruselas si no se alcanza un acuerdo. Oficialmente, el Gobierno dice que cumplir\u00e1 la ley. En la pr\u00e1ctica, ya ha dise\u00f1ado una estratagema para frustrar ese retraso.\n\n\u201cDejaremos muy claro, en p\u00fablico y en privado, que los pa\u00edses que se posicionen en contra de la nueva pr\u00f3rroga ser\u00e1n los primeros en la fila para acuerdos futuros de cooperaci\u00f3n [con el Reino Unido], ya sea en asuntos fuera o dentro del margen de competencias de la UE. Los que respalden la pr\u00f3rroga, pasar\u00e1n a ser los \u00faltimos de la fila. Apoyar esa nueva pr\u00f3rroga ser\u00e1 considerado por este Gobierno como una injerencia hostil en nuestra pol\u00edtica interna, y m\u00e1s de la mitad del electorado estar\u00e1 de acuerdo con nosotros\u201d, aseguraba el texto.\n\nJohnson sabe que no le queda otro remedio que enviar la carta a Bruselas con la petici\u00f3n de tiempo extra, como le ha obligado una mayor\u00eda de diputados. Pero planea dilatar el tiempo con un recurso ante los tribunales, y con maniobras que, como revela la carta, lleven a los Veintisiete a desconfiar de sus intenciones. \u201cEstableceremos claramente que este Gobierno no seguir\u00e1 negociando, con lo que cualquier pr\u00f3rroga resultar\u00e1 in\u00fatil. En la UE piensan que, si nos dan m\u00e1s tiempo, seguiremos presentando nuevas propuestas. No ser\u00e1 as\u00ed. O nos vamos el 31 de octubre sin un acuerdo, o habr\u00e1 nuevas elecciones y entonces saldremos definitivamente sin nada pactado\u201d, escribi\u00f3 la fuente an\u00f3nima de Downing Street.\n\nPorque igual que pas\u00f3 con la ex primera ministra Theresa May, es previsible que los Veintisiete quieran saber para qu\u00e9 conceden una nueva tregua a Londres y c\u00f3mo piensa aprovecharla. La intenci\u00f3n del equipo de Johnson en ese caso es dejar bien claro que ellos no quieren la pr\u00f3rroga y que es el Parlamento el que la ha exigido. \u201cNos lavaremos las manos. No nos implicaremos en nuevas negociaciones. No tendremos una actitud de cooperaci\u00f3n\u201d, asegura el texto.\n\nSassoli cree que Johnson no quiere el acuerdo\n\nA estas alturas, el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, ya solo contempla dos posibilidades: pr\u00f3rroga o Brexit a las bravas. Pero este martes el primer ministro brit\u00e1nico se encarg\u00f3 de recordarle, en varias ocasiones, que no iba a pedir m\u00e1s tiempo y que el pr\u00f3ximo 31 de octubre el Reino Unido saldr\u00e1, \u201ccon o sin acuerdo\u201d, de la UE, seg\u00fan cont\u00f3 el propio Sassoli tras entrevistarse con Johnson en Downing Street. Y tras constatar que Johnson sigue sin llevar a Bruselas una propuesta que pueda aplicarse el 1 de noviembre, Sassoli concluy\u00f3 que el primer ministro, en realidad, \u201cno quiere un acuerdo\u201d.\n\nEl presidente de la Euroc\u00e1mara habl\u00f3 durante unos 45 minutos con Johnson, en un encuentro que defini\u00f3 como \u201cfranco, poco burocr\u00e1tico y sincero\u201d, hasta el punto de compararlo con un \"talk show de televisi\u00f3n\". Pero en un encuentro posterior con periodistas, Sassoli no pudo disimular su irritaci\u00f3n con Johnson al considerar que este sigue enrocado en una suerte de conjunto de ideas vagas inaplicables el d\u00eda siguiente del Brexit. \u201cLa idea que ha presentado hace cinco d\u00edas no es una propuesta\u201d, afirm\u00f3 con rotundidad el presidente del Parlamento Europeo.\n\nSassoli llegaba a Londres tras reunirse el lunes con el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron y el martes por la ma\u00f1ana con la canciller alemana Angela Merkel. El italiano asegur\u00f3 que ambos est\u00e1n igual de preocupados que el resto de l\u00edderes europeos por la posibilidad, cada vez m\u00e1s cercana, de un Brexit sin acuerdo. En especial despu\u00e9s de que Johnson haya presentado una propuesta que a su juicio es inaplicable el 1 de noviembre.\n\n\u201cQueremos un acuerdo. Y el primer ministro Johnson sigue hablando de varios acuerdos\u201d, afirm\u00f3 Sassoli, quien us\u00f3 multitud de argumentos para ilustrar que el primer ministro brit\u00e1nico sigue sin ofrecer a los Veintisiete una salida s\u00f3lida. \u201cCuando dices que la propuesta debe ser aprobada por el Parlamento de Irlanda del Norte, que no se re\u00fane hace dos a\u00f1os\u2026 \u00bfEso es una propuesta? Es una idea, pero no es una propuesta\u201d, remach\u00f3 el presidente de la Euroc\u00e1mara, quien record\u00f3 que en todo caso debe ser la C\u00e1mara de los Comunes quien ratifique el acuerdo.\n\nSassoli no cerr\u00f3 la puerta por completo a un pacto in extremis. Esa ser\u00eda, a su juicio, la mejor opci\u00f3n para empresas y para ciudadanos. \u201cSomos muy claros en que eso [un no deal] ser\u00eda un resultado muy negativo. Ser\u00eda da\u00f1ino para ambas partes, en particular para el Reino Unido. Y tendr\u00eda consecuencias muy graves para la isla de Irlanda\u201d, sostuvo.\u201cEl Parlamento Europeo no va a acordar un pacto a cualquier precio. No vamos a aceptarlo si pone en peligro los Acuerdos de Viernes Santo y el proceso de paz o compromete la integridad del mercado \u00fanico\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Y, por si quedaban dudas, advirti\u00f3: \"Pero debe ser una propuesta, no ideas\".", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/10/08/actualidad/1570528713_541595_1570608497_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/10/08/actualidad/1570528713_541595_1570608497_rrss_normal.jpg", "date": "09/10/2019"}, "rank_141": {"title": "David Sassoli: \u201cCon el Brexit quer\u00edan romper Europa pero han fracasado\u201d", "text": "David Sassoli (Florencia, 63 a\u00f1os) se encaram\u00f3 de manera imprevista en julio hasta la presidencia del Parlamento Europeo, pero nadie dir\u00eda que el cargo le asusta ni que necesite una larga adaptaci\u00f3n. Este socialista italiano, elegantemente campechano, fibroso de puro nervio y fuerte temperamento recibe a EL PA\u00cdS en su despacho de Bruselas, decorado con obras de arte contempor\u00e1neo (su preferida es una de Dieter K\u00f6pp). Y reivindica sin contemplaciones el varapalo sufrido en el Parlamento por la frustrada candidata de Francia a comisaria o la necesidad de recortar los fondos estructurales a los pa\u00edses que se nieguen a colaborar en una pol\u00edtica com\u00fan de migraci\u00f3n, como Polonia o Hungr\u00eda.\n\nPregunta. Ha sido el \u00fanico l\u00edder europeo que ha entrado en Downing Street con Boris Johnson de primer ministro. Y parece que fue un choque de trenes.\n\nRespuesta. Fue un di\u00e1logo sincero, sin demasiadas formalidades. Johnson planteaba propuestas que no ten\u00edan una base jur\u00eddica s\u00f3lida y que no pod\u00edan servir de punto de partida. Y as\u00ed se lo dije, con mucha sinceridad. Y le dije que debemos actuar con seriedad por respeto a los ciudadanos europeos, pero tambi\u00e9n a los brit\u00e1nicos. Por suerte, creo que despu\u00e9s de aquel encuentro las posiciones han variado y las negociaciones han avanzado bastante bien. Deseamos y es posible un Brexit ordenado.\n\nP. \u00bfEl Brexit marca el principio del fin de la Uni\u00f3n Europea?\n\nR. No, en absoluto. No ser\u00e1 el fin de la UE. El objetivo de los partidarios del Brexit era romper Europa inmediatamente despu\u00e9s del refer\u00e9ndum. Y resulta que Europa, que siempre discute por todo, cerr\u00f3 filas con el Brexit. Y la intentona de divisi\u00f3n fracas\u00f3. Luego intentaron dividirnos con las elecciones. Y los ciudadanos demostraron que no solo quieren seguir en Europa sino que tambi\u00e9n quieren una Europa m\u00e1s fuerte. Los partidos soberanistas y nacionalistas fueron derrotados. Y los j\u00f3venes, sobre todo, apoyaron la idea de esa Europa m\u00e1s fuerte y m\u00e1s unida.\n\nP. \u00bfC\u00f3mo explica que el euroescepticismo y la eurofobia se expanda en pa\u00edses que han recibido tanto apoyo de Europa como Polonia, Hungr\u00eda o Italia?\n\nR. Hay muchos pol\u00edticos en Europa que quieren transformar el miedo en rabia [golpea la mesa]. Los europe\u00edstas debemos transformar el miedo en solidaridad, porque la solidaridad lleva a m\u00e1s bienestar y a m\u00e1s seguridad, en contra de lo que parezca.\n\nP. El inicio de su presidencia coincide con el derrape del Ejecutivo de Ursula von der Leyen. \u00bfSe ha propasado el Parlamento al rechazar tres candidatos a comisarios?\n\nR. El Parlamento se ha tomado muy en serio el proceso de formaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n y ahora nos encontramos con tres candidatos que no han superado la prueba. El proceso democr\u00e1tico es muy bonito, porque todos los candidatos han debido estudiar, responder a preguntas, demostrar sus competencias\u2026. Ojal\u00e1 eso tambi\u00e9n pasara en nuestros pa\u00edses.\n\nP. A Par\u00eds no le habr\u00e1 parecido tan bonito...\n\nR. No solo la candidata francesa ha sido rechazada, tambi\u00e9n la de Rumania y el de Hungr\u00eda.\n\nP. En algunos casos, como en el de Hungr\u00eda y Francia, el rechazo parece haber sido m\u00e1s un castigo a Viktor Orb\u00e1n y a Emmanuel Macron que a los propios candidatos. \u00bfNo hay un riesgo de excesiva politizaci\u00f3n del proceso?\n\nR. En un Parlamento es normal que haya sentimientos pol\u00edticos. Pero ha sido un proceso transparente y democr\u00e1tico, y todo el mundo ha podido actuar con total libertad.\n\nP. Ya se ha aplazado el voto para la nueva Comisi\u00f3n. \u00bfCorre peligro la investidura?\n\nR. Esta es una legislatura que ha nacido con un amplio frente europe\u00edsta [PPE, Socialistas & Dem\u00f3cratas, y Liberales] pero que debe encontrar su equilibrio. La elecci\u00f3n del presidente del Parlamento o de los vicepresidentes, no fue dif\u00edcil. En cuanto a la formaci\u00f3n de la nueva Comisi\u00f3n, la convergencia debe mejorar.\n\nP. Si ese tripartito no se entiende, \u00bfhay riesgo de un bloqueo que lleve a una legislatura est\u00e9ril?\n\nR. No, no podemos permit\u00edrnoslo porque debemos abordar cuestiones fundamentales para la vida de nuestros ciudadanos y nuestros pa\u00edses. Desde el cambio clim\u00e1tico a la seguridad, la econom\u00eda o la situaci\u00f3n internacional en conflictos como el de Turqu\u00eda y Siria. No podemos fracasar y no fracasaremos. Hay que arrancar cuanto antes la legislatura.\n\nP. Una de las pol\u00edticas m\u00e1s urgentes, la migratoria, sigue empantanada.\n\nR. El presupuesto de la UE podr\u00eda usarse para desarrollar una pol\u00edtica com\u00fan de migraci\u00f3n, porque se podr\u00eda incluir una condicionalidad sobre el Estado de derecho, la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la solidaridad en materia migratoria o seguridad.\n\nP. Pero si el presupuesto se convierte en un instrumento disciplinario, \u00bfno podr\u00eda perder su elemento de convergencia y cohesi\u00f3n y acabar siendo visto como algo negativo?\n\nR. Es muy bonito que tantos pa\u00edses usen el presupuesto europeo para construir l\u00edneas de metro. Pero deber\u00eda ser igual de bonito ofrecer solidaridad a los pa\u00edses que lo necesitan en materia migratoria. Y ah\u00ed entra la condicionalidad. La solidaridad como condici\u00f3n para recibir fondos de cohesi\u00f3n.\n\nLa solidaridad debe ser una condici\u00f3n para recibir fondos de cohesi\u00f3n.\n\n\n\n\n\nP. \u00bfEn qu\u00e9 tipo de pol\u00edtica migratoria com\u00fan est\u00e1 pensando?\n\nR. Este jueves propondr\u00e9 al Consejo Europeo que se establezcan corredores humanitarios a nivel europeo como un instrumento que permita regular las llegadas.\n\nP. Europa se adentra en la desaceleraci\u00f3n sin que haya una respuesta com\u00fan por ahora.\n\nR. Una respuesta debe ser el presupuesto europeo, dado que pronto iniciaremos la negociaci\u00f3n del Marco Financiero [2021-2027] Plurianual. Ser\u00e1 muy dura y debo recordar que el Parlamento tiene que votar el acuerdo. Las propuestas que llegaron en la pasada legislatura no son aceptables. Solo tienen recortes. Y queremos un presupuesto que contribuya al crecimiento. Y esto no se puede hacer con un presupuesto equivalente al 1,1% del PIB de la UE, como propuso la Comisi\u00f3n. Queremos el 1,3%.\n\nP. O sea, no habr\u00e1 acuerdo...\n\nR. Yo espero que s\u00ed. \u00bfO quieren los Gobiernos bloquear las incitativas de la nueva Comisi\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se lucha contra el cambio clim\u00e1tico? \u00bfC\u00f3mo se refuerza la Europa social? \u00bfC\u00f3mo se invierte en inversi\u00f3n, si no hay dinero? Si alguien quiere hundir el programa que present\u00f3 Von der Leyen que lo haga. Pero cuidado, porque el Parlamento vota el presupuesto. Y si lo tumba, se continuar\u00e1 aplicando el presupuesto precedente. All\u00e1 ellos.\n\nP. Pero Alemania, y otros pa\u00edses, insisten en recortes a\u00fan mayores, para dejar el presupuesto en el 1% del PIB.\n\nR. No, no. Angela Merkel dijo p\u00fablicamente que \u2018Alemania no pondr\u00e1 obst\u00e1culos al presupuesto\u2019. Y yo se lo agradec\u00ed.\n\nP. \u00bfNo pondr\u00e1 pegas siempre que equivalga al 1% del PIB?\n\nR. No, ha dicho que no obstaculizar\u00e1 el acuerdo. Y se lo agradezco, igual que le agradec\u00ed haber destinado 100.000 millones a lucha contra el cambio clim\u00e1tico en su presupuesto federal. El ejemplo de Alemania es importante y el resto de Estados deben sumarse, porque la lucha contra el cambio clim\u00e1tico puede ser una plataforma de crecimiento para Europa. Europa debe asumir el liderazgo en este reto.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/10/16/actualidad/1571231701_460139_1571254527_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/10/16/actualidad/1571231701_460139_1571254527_rrss_normal.jpg", "date": "17/10/2019"}, "rank_214": {"title": "El Brexit condiciona la campa\u00f1a electoral m\u00e1s incierta del Reino Unido en d\u00e9cadas", "text": "El Reino Unido ha dado este mi\u00e9rcoles el pistoletazo de salida a la campa\u00f1a electoral m\u00e1s incierta que se recuerda en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Los brit\u00e1nicos acudir\u00e1n a votar el pr\u00f3ximo 12 de diciembre qui\u00e9n ser\u00e1 su primer ministro. La \u00faltima vez que se eligi\u00f3 una fecha tan poco propicia a sacar a la calle a los electores fue hace casi cien a\u00f1os, en 1923. Boris Johnson est\u00e1 convencido de que, en la cresta de su popularidad, y con un acuerdo del Brexit que satisface a los euroesc\u00e9pticos, puede amarrar los suficientes esca\u00f1os para alcanzar la cifra m\u00e1gica de 326: la mayor\u00eda absoluta en un Parlamento de 650 diputados. Hoy apenas puede contar con 298. El laborismo est\u00e1 obligado a dar la vuelta al marco del debate, introducir propuestas sociales y a que sus electores no tengan en cuenta la tibieza de Jeremy Corbyn a la hora de defender las ventajas de permanecer en la UE. As\u00ed llegan a esta inesperada recta final los principales partidos pol\u00edticos.\n\nEl Partido Conservador: la \"secta\" del Brexit\n\nEn los \u00faltimos d\u00edas no se han dejado de escuchar los lamentos de conservadores hist\u00f3ricos moderados que, a la fuerza o voluntariamente, han abandonado una formaci\u00f3n en la que, en muchos casos, llevaban d\u00e9cadas militando. Kenneth Clarke, Dominic Grieve, Nick Morgan... y el \u00faltimo, esta misma semana, el exministro de Econom\u00eda, Philip Hammond, han visto c\u00f3mo el equipo de Johnson les desautorizaba p\u00fablicamente o expulsaba de las filas tories. \"El grupo parlamentario que surja de las pr\u00f3ximas elecciones ser\u00e1 monol\u00edtico. Ya no habr\u00e1 esa diversidad de opini\u00f3n que cab\u00eda dentro de un mismo paraguas\", se lamentaba ante EL PA\u00cdS Hammond hace unos d\u00edas. Antes que hacer da\u00f1o a su formaci\u00f3n, el pol\u00edtico ha renunciado a presentarse como independiente, aunque sus probabilidades de obtener el esca\u00f1o habr\u00edan sido altas. El Brexit se ha convertido en la obsesi\u00f3n de los conservadores y ser\u00e1 la principal bandera de la campa\u00f1a de Johnson. \"No quiero unas elecciones anticipadas. Nadie quiere ir a las urnas en diciembre, pero hemos llegado a un punto en el que no quedaba otra opci\u00f3n\", ha dicho el primer ministro a las puertas de Downing Street, despu\u00e9s de pedir a Isabel II que disolviera el Parlamento.\n\nConf\u00eda el candidato conservador en retener todos los votos que obtuvo su predecesora, Theresa May, en 2017 (que se tradujeron en 318 esca\u00f1os), y algunos m\u00e1s. Se concentrar\u00e1 en aquellas circunscripciones de tradici\u00f3n hist\u00f3rica laborista donde el Brexit fue respaldado en el refer\u00e9ndum de 2016, Como los hist\u00f3ricos \"dem\u00f3cratas de Reagan\" que en los a\u00f1os ochenta se decidieron a dar el giro en Estados Unidos y votar republicano, Johnson conf\u00eda en su carisma y su convicci\u00f3n para atraer a esos electores a la causa. O lograr al menos que se queden en casa y permitan el triunfo del candidato conservador, en un sistema mayoritario en el que el ganador se hace con el esca\u00f1o y el resto de papeletas acaban en la basura. Pero aunque la apuesta no le saliera mal, parte de esas ganancias deber\u00e1n compensar la p\u00e9rdida de votos hacia el Partido del Brexit del ultranacionalista Nigel Farage. Johnson ha convocado a las urnas sin cumplir su promesa de sacar al Reino Unido de la UE el 31 de octubre. A pesar de su popularidad entre los votantes euroesc\u00e9pticos, un buen pu\u00f1ado de ellos le castigar\u00e1 por su incumplimiento.\n\nLas encuestas le siguen dando una ventaja relativamente c\u00f3moda. YouGov, la empresa de an\u00e1lisis sociol\u00f3gico, otorga un apoyo del 38% al Partido Conservador, frente a un 25% de los laboristas. Es una ventaja de 13 puntos, pero Theresa May sacaba 16 puntos al partido de Corbyn hace dos a\u00f1os y acab\u00f3 ara\u00f1ando una victoria por los pelos con un margen del 2,5%.\n\nEl laborismo m\u00e1s a la izquierda\n\nJeremy Corbyn lleva m\u00e1s de un a\u00f1o reclamando nuevas elecciones. Sin embargo, llegado el momento, dud\u00f3. Un amplio sector del laborismo tiene una visi\u00f3n muy cr\u00edtica del candidato, cuyos niveles de popularidad entre los brit\u00e1nicos son estrepitosamente bajos, y teme una debacle el pr\u00f3ximo 12 de diciembre. La ambig\u00fcedad mostrada por Corbyn respecto al Brexit ha irritado a unos votantes del partido que, en su mayor\u00eda, defienden la permanencia del Reino Unido en la UE. El veterano pol\u00edtico de izquierdas, quien nunca ha disimulado su euroescepticismo, propone negociar un nuevo acuerdo con Bruselas y someterlo a refer\u00e9ndum, incluyendo en las papeletas la opci\u00f3n de permanecer en el club comunitario. \"La gente me acusa de dirigirme a ambos bandos en el debate del Brexit, a los que votaron por salir y a los que quieren permanecer. Y tienen raz\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 iba a hablar solo a la mitad del pa\u00eds? Yo no quiero vivir solo en la mitad del pa\u00eds\", dec\u00eda Corbyn este martes en un acto del partido en localidad de Harlow.\n\nEl n\u00facleo de la direcci\u00f3n laborista conf\u00eda en poder dar la vuelta a la situaci\u00f3n, como ocurri\u00f3 en 2017. Corbyn estaba entonces 16 puntos por detr\u00e1s de May en las encuestas y consigui\u00f3 pr\u00e1cticamente un empate t\u00e9cnico en el resultado final. Creen que un mensaje centrado en la desigualdad social, con medidas llamativas como la renacionalizaci\u00f3n de los trenes o la electricidad, o la incorporaci\u00f3n de los trabajadores a los consejos de administraci\u00f3n de las empresas puede sonar bien en un electorado hastiado de a\u00f1os de austeridad. Saben adem\u00e1s que la fidelidad de los votantes laboristas es de hierro, especialmente en el norte del pa\u00eds. Igual que el rechazo que provoca entre ellos la figura de Johnson.\n\nLa esperanza liberaldem\u00f3crata\n\nUna nueva l\u00edder de 39 a\u00f1os, Jo Swinson, y un mensaje profundamente proeuropeo. Los liberaldem\u00f3cratas, que actualmente disponen de 20 esca\u00f1os en Westminster, creen que el 12 de diciembre puede ser su gran oportunidad. El Brexit seguir\u00e1 centrando el debate y frente a la supuesta ambig\u00fcedad laborista, ellos prometen un corte seco y definitivo: si alcanzan el poder, revocar\u00e1n el art\u00edculo 50 del Tratado de Lisboa que puso en marcha el mecanismo de salida de la UE. \"Me siento m\u00e1s preparada para hacer mejor las cosas que Johnson o Corbyn\", ha anunciado Swinson, que se dispone a realizar por todo el pa\u00eds una campa\u00f1a de estilo presidencialista. Su r\u00e9cord hist\u00f3rico est\u00e1 en 62 diputados, pero en unas elecciones tan vol\u00e1tiles e inciertas como las actuales pueden ser la gran sorpresa o la gran decepci\u00f3n. Todo depender\u00e1 del grado de confianza que despierten entre las clases urbanas, j\u00f3venes y educadas, profundamente contrarias al Brexit.\n\nEl momento del nacionalismo escoc\u00e9s\n\nEl Brexit ha sido la tabla salvavidas de un nacionalismo escoc\u00e9s que estaba en horas bajas despu\u00e9s de perder abrumadoramente en 2014 el refer\u00e9ndum de independencia. Un 62% de los escoceses vot\u00f3 en contra del Brexit en 2016 y la figura de Johnson produce serio rechazo en ese territorio del Reino Unido. Una gran victoria en las elecciones generales dar\u00eda al Partido Nacional Escoc\u00e9s (SNP), que gobierna actualmente en Edimburgo, legitimidad extra para repetir la consulta por la independencia en 2020. Ya han barrido del mapa al laborismo, hist\u00f3ricamente fuerte en Escocia y hoy confundido en su posicionamiento sobre el futuro de esta naci\u00f3n. Su objetivo ahora es hacerse con los esca\u00f1os m\u00ednimos que retienen los conservadores y aumentar su cifra de 35 diputados en Westminster. Saben que pueden ser la llave de un futuro Gobierno.\n\nEl partido del Brexit, en el limbo\n\nEl ultranacionalista Nigel Farage resucit\u00f3 con estr\u00e9pito en las pasadas elecciones europeas. Su nuevo Partido del Brexit arrebat\u00f3 a los conservadores gran parte de sus votantes. El desastre en el manejo del Brexit por parte de la ex primera ministra, Theresa May, convenci\u00f3 a muchos euroesc\u00e9pticos de que Farage era la soluci\u00f3n. La irrupci\u00f3n de Johnson, popular entre los duros, ha desbaratado la estrategia de la formaci\u00f3n. Reacio a cualquier alianza o cesi\u00f3n que le dejar\u00eda en un segundo plano, Farage ha seguido adelante en su empe\u00f1o de presentar candidatos en pr\u00e1cticamente todas las circunscripciones. Conf\u00eda en que muchos electores recuerden que Johnson prometi\u00f3 sacar al Reino Unido de la UE el 31 de octubre \"a vida o muerte\" y que ha sido incapaz de cumplir su promesa. Asegura adem\u00e1s que el acuerdo que el primer ministro ha alcanzado con Bruselas es igual de malo que el que logr\u00f3 May y sigue defendiendo la necesidad de un Brexit salvaje. En el Partido Conservador consideran que Farage ha quedado muy neutralizado, pero temen que en unos comicios en los que todo se va a jugar por pocos esca\u00f1os en cada circunscripci\u00f3n a\u00fan sea capaz de causar un da\u00f1o irreparable que arrebate a Johnson la anhelada mayor\u00eda.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/11/06/actualidad/1573052274_743730_1573066638_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/11/06/actualidad/1573052274_743730_1573066638_rrss_normal.jpg", "date": "07/11/2019"}, "rank_101": {"title": "Trump, Johnson, Putin, Erdogan: la UE est\u00e1 rodeada de adversarios", "text": "Observando el atlas alrededor de Europa, cada vez hay menos margen de duda: la UE est\u00e1 rodeada de adversarios.\n\nLos \u00faltimos desarrollos desafiantes se producen en el Reino Unido, donde Boris Johnson y su visi\u00f3n de descarnada competici\u00f3n con la UE avanza viento en popa tras la victoria en las legislativas del pasado d\u00eda 12. Su antecesora, Theresa May, trabajaba para construir una relaci\u00f3n de futuro con el club lo m\u00e1s estrecha posible. Johnson emplea palabras amigables hacia los europeos del continente, pero su proyecto pol\u00edtico est\u00e1 claramente dirigido a un modelo de relaci\u00f3n que le deje las manos libres para reformar de manera ultracompetitiva los sistemas fiscales, laborales y sociales del Reino Unido.\n\nEste es probablemente el quid principal que subyace a su intenci\u00f3n de cerrar un acuerdo de futuro rapid\u00edsimo, excluyendo pr\u00f3rrogas a la transici\u00f3n que expirar\u00e1 en diciembre de 2020. Johnson quiere manos libres, no quiere verse atado a garantizar lo que en jerga se conoce como \u201cterreno de juego nivelado\u201d. Quiere poder divergir de los est\u00e1ndares de la UE y sabe que para ello solo ser\u00e1 posible un acuerdo de m\u00ednimos en lo econ\u00f3mico y lo social (los asuntos culturales y policiales son una dimensi\u00f3n diferente). Lo dijo Merkel hace unos meses y es cada vez m\u00e1s evidente: el Reino Unido pasa a ser un competidor.\n\nRecorriendo el mapa, el escenario alrededor de la UE parece casi un cerco de adversarios. En el Occidente, al otro lado del Atl\u00e1ntico, los Estados Unidos de Trump, aferrados a una l\u00f3gica global de suma cero que se aplica inexorable tambi\u00e9n a los viejos aliados europeos. Un pulso de poder e intereses que no contempla la estrategia de beneficio mutuo: yo gano si t\u00fa pierdes. La UE, adem\u00e1s, representa todo lo que Trump aborrece en t\u00e9rminos de multilateralismo; abandera una lucha al cambio clim\u00e1tico de la que la Casa Blanca se desentiende. El cortocircuito entre las dos orillas del Atl\u00e1ntico es el m\u00e1s brutal que se recuerde desde el establecimiento del actual orden en 1945.\n\nHacia Oriente, el escenario es peor a\u00fan. La Rusia de Putin es cada vez m\u00e1s asertiva, m\u00e1s desacomplejada, con acciones abiertas u ocultas de todo tipo. M\u00e1s all\u00e1 de la ret\u00f3rica, es evidente el deseo de Mosc\u00fa de dividir, alborotar y debilitar a la UE. La relaci\u00f3n con la Turqu\u00eda de Erdogan tambi\u00e9n roza la hostilidad, y Ankara amenaza c\u00edclicamente con abrir las puertas a los casi cuatro millones de refugiados sirios en su territorio. El Israel de Netanyahu tambi\u00e9n ha representado un factor problem\u00e1tico, con extrema frialdad en la relaci\u00f3n con la Europa occidental y n\u00f3rdica y el llamativo cultivo por parte del gobernante israel\u00ed de lazos con l\u00edderes euroesc\u00e9pticos en el Este del continente.\n\nHacia el Sur, el mapa no presenta adversarios, pero s\u00ed un desaf\u00edo formidable en forma de una macrorregi\u00f3n turbulenta, con conflictos, reg\u00edmenes autoritarios represivos en distinta intensidad, grupos terroristas y m\u00e1s problemas.\n\nConviene tener claro el panorama.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/12/20/actualidad/1576870953_717967_1576871192_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/12/20/actualidad/1576870953_717967_1576871192_rrss_normal.jpg", "date": "21/12/2019"}, "rank_72": {"title": "El \u2018proc\u00e9s\u2019 de Vox", "text": "La integraci\u00f3n europea probablemente sea uno de los grandes temas que m\u00e1s consenso han generado en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os. Un 72% de los espa\u00f1oles considera que nuestro pa\u00eds se beneficia de ser miembro de la Uni\u00f3n Europea, cuatro puntos por encima de la media europea (seg\u00fan el Eurobar\u00f3metro de octubre de 2019). Este acuerdo tambi\u00e9n se ha trasladado a la pol\u00edtica partidista: podemos afirmar que ninguna formaci\u00f3n relevante a nivel nacional se ha posicionado nunca en postulados euroesc\u00e9pticos, salvo alguna t\u00edmida intentona en los peores a\u00f1os de la gran recesi\u00f3n.\n\nDel mismo modo, ser\u00eda dif\u00edcil imaginarse, en tiempos del refer\u00e9ndum sobre el Estatut catal\u00e1n en 2006, que alg\u00fan partido con altas aspiraciones electorales fuera a adoptar una defensa unilateral de la independencia. En aquel momento, el apoyo a la secesi\u00f3n tan solo rondaba el 14% en la ciudadan\u00eda catalana (seg\u00fan el Centre d\u2019Estudis d\u2019Opini\u00f3). Roma no se hizo en un d\u00eda, pero, en este caso, tampoco necesit\u00f3 un siglo. Concretamente fueron siete a\u00f1os los que transcurrieron para llevar a la mitad de los catalanes a posiciones independentistas (un 49% en 2013).\n\nLa distancia pol\u00edtica entre ambos temas (independencia y euroescepticismo) es considerable, la potencial hoja de ruta no tanto. Quiz\u00e1 no haya un caso m\u00e1s claro de fijaci\u00f3n de un tema en la agenda pol\u00edtica espa\u00f1ola que el \u2018proc\u00e9s\u2019 catal\u00e1n. No ser\u00eda descabellado que alguien con aspiraciones similares en t\u00e9rminos de dominio de la agenda pol\u00edtica se fijase en el ejemplo m\u00e1s exitoso en la historia reciente de la pol\u00edtica nacional. Tan arduo puede parecer ahora sentar las bases del euroescepticismo en esta \u2018eur\u00f3fila\u2019 sociedad espa\u00f1ola, como en 2006 pod\u00eda resultar la tarea de llevar a la mitad de la opini\u00f3n p\u00fablica catalana al independentismo. Pero todo tiene un comienzo.\n\nNo son pocos quienes argumentan que el Tribunal Constitucional y la demanda del Partido Popular habr\u00edan brindado al independentismo un espaldarazo definitivo. Una l\u00f3gica aplicable a la ventana de oportunidad que trata de aprovechar Vox con hitos como el reciente fallo sobre los l\u00edderes independentistas del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Teniendo en cuenta que quedan todav\u00eda muchos episodios del independentismo en Bruselas, probablemente vayamos a seguir viendo c\u00f3mo Vox usa estas fricciones para un roto y para un descosido. Es decir, para mantener uno de sus temas favoritos en agenda, pero tambi\u00e9n para abrir la senda euroesc\u00e9ptica, por si en alg\u00fan momento tiene que transitar por ella.\n\nLa implantaci\u00f3n del discurso euroesc\u00e9ptico pasa tambi\u00e9n por crear unos marcos mentales en los que puedan germinar los argumentos contrarios a la integraci\u00f3n europea\n\nEn cualquier caso, la posici\u00f3n que se va construyendo Vox en su discurso sobre la Uni\u00f3n Europea ha sido ya explorada en otros Estados miembros. Sin hablar de momento de una salida de la UE, los de Abascal niegan la legitimidad supranacional de las instituciones europeas y sostienen una uni\u00f3n de Estados que puedan recuperar la soberan\u00eda cedida en cualquier decisi\u00f3n comunitaria, en una visi\u00f3n puramente intergubernamental del proyecto europeo.\n\nComo en tantos ejemplos en el viejo continente, la deriva de Vox se apoya en una paradoja de la integraci\u00f3n europea. Cuanto m\u00e1s consenso existe sobre la misma, y m\u00e1s lejos han ido los partidos tradicionales en sus responsabilidades y compromisos para/con la Uni\u00f3n, m\u00e1s f\u00e1cil resulta para un partido nuevo utilizar esto para diferenciarse y destapar las contradicciones que se desprenden dicha experiencia pol\u00edtica\n\nLa implantaci\u00f3n del discurso euroesc\u00e9ptico pasa tambi\u00e9n por crear unos marcos mentales en los que puedan germinar los argumentos contrarios a la integraci\u00f3n europea. Haciendo alusi\u00f3n a aquel famoso eslogan de Jordi Pujol que fue ahondando en las trincheras independentistas, seg\u00fan Vox, Europa todav\u00eda no nos roba, pero s\u00ed \u201cnos humilla\u201d. Los de Abascal ya utilizan expresiones militantes para referirse a la UE como: \u201cInstituciones extranjeras\u201d, \u201coscuros despachos de Bruselas\u201d o \u201cmonstruo prepotente al que nadie ha elegido\u201d. Mientras, tratan de diferenciarse de los dem\u00e1s partidos atribuy\u00e9ndose ser el garante de la soberan\u00eda espa\u00f1ola en Bruselas, autodenomin\u00e1ndose \u201ceuro-exigentes\u201d frente al resto del arco parlamentario \u201ceuro-sumiso\u201d, sustanciando esa paradoja en la que los partidos contra la integraci\u00f3n sacan provecho de los logros de la propia integraci\u00f3n.\n\nEn el momento en el que una fuerza con tanto respaldo electoral como Vox consiga romper el consenso pol\u00edtico sobre la UE que ahora existe en Espa\u00f1a, habr\u00e1 conseguido homologarnos en un contencioso m\u00e1s a nuestros vecinos europeos. En este sentido, veremos los exitosos frutos del \u2018proc\u00e9s\u2019 particular de la derecha radical espa\u00f1ola cuando se consiga colocar el euroescepticismo en el dec\u00e1logo excluyente del buen espa\u00f1ol.\n\n* Gonzalo Velasco Monasterio es analista pol\u00edtico de la Fundaci\u00f3n Alternativas", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2020/01/29/alternativas/1580298205_176639_1580299166_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2020/01/29/alternativas/1580298205_176639_1580299166_rrss_normal.jpg", "date": "07/02/2020"}, "rank_111": {"title": "La geograf\u00eda del descontento y del malestar en la UE", "text": "El apoyo a los partidos euroesc\u00e9pticos ha crecido en paralelo al r\u00e1pido aumento de la ola populista que actualmente atenaza a Europa. Este malestar, este descontento est\u00e1 impulsado por una serie de factores que est\u00e1n en la base del alza creciente del apoyo al populismo: las diferencias de edad, de riqueza, educaci\u00f3n, o el cambio demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico. \u00c9stas son las principales conclusiones de nuestra investigaci\u00f3n sobre la geograf\u00eda del descontento en Europa. Tras analizar el voto euroesc\u00e9ptico en m\u00e1s de 63.000 distritos electorales de toda la Uni\u00f3n Europea, los resultados desaf\u00edan los puntos de vista que hasta ahora se hab\u00edan barajado sobre el porqu\u00e9 del aumento del populismo. Por un lado, el crecimiento del voto antisistema es, principalmente, consecuencia de un declive econ\u00f3mico e industrial a medio y largo plazo, en combinaci\u00f3n con escasas oportunidades de empleo y con un menor nivel de educaci\u00f3n en la fuerza de trabajo. Muchas de las otras causas que hasta ahora se han utilizado para explicar el descontento tienen menos importancia de la esperada, o su impacto var\u00eda en funci\u00f3n de los niveles de oposici\u00f3n a la integraci\u00f3n europea.\n\nEl crecimiento del voto euroesc\u00e9ptico\n\nEl 24 de junio de 2016, los ciudadanos de todo el mundo despertaron con la noticia de que el Reino Unido hab\u00eda votado a favor de abandonar la UE. Si bien muchas encuestas hab\u00edan predicho un resultado electoral muy ajustado, las expectativas (incluyendo las de la mayor\u00eda de los l\u00edderes de los partidos favorables a dejar la UE) eran que el pa\u00eds se mantendr\u00eda en la Uni\u00f3n.\n\nSin embargo, el voto a favor del Brexit no fue el primer signo del creciente desencanto hacia la UE. El voto a partidos opuestos a la integraci\u00f3n europea ha crecido de manera sostenida en los \u00faltimos 15 a\u00f1os (ver Figura 1). Los sufragios a formaciones radicalmente opuestos a esta integraci\u00f3n aument\u00f3 del 10% al 18% del total entre 2000 y 2018. La misma tendencia se observ\u00f3 al considerar las que se oponen de forma m\u00e1s moderada, pasando del 15% al 26%. El euroescepticismo no es fen\u00f3meno meramente brit\u00e1nico, sino que est\u00e1 presente, en mayor o menor medida, en muchos pa\u00edses de la UE.\n\n\n\n[Recibe diariamente los an\u00e1lisis de m\u00e1s actualidad en tu correo electr\u00f3nico o en tu tel\u00e9fono a trav\u00e9s de nuestro canal de Telegram]\n\nLos partidos fuertemente opuestos a la integraci\u00f3n europea tienden a incidir en dos mensajes. El primero es la necesidad de abandonar la Uni\u00f3n. Esto es lo que han defendido el Partido de la Independencia brit\u00e1nico (British UKIP), el holand\u00e9s Partido por la Libertad (PVV) o el antiguo Frente Nacional franc\u00e9s. El otro es el de transformar la UE en una confederaci\u00f3n de estados m\u00e1s flexible, como han propuesto la Liga italiana, Alternativa por Alemania (AfD) o el h\u00fangaro Jobbik. Los partidos contra la integraci\u00f3n europea m\u00e1s moderados, como el italiano Movimiento Cinco Estrellas (M5S) o el h\u00fangaro Fidesz, esperan que la UE cambie de manera sustancial, pero no necesariamente apoyan la idea de dejar la Uni\u00f3n o de convertirla en una coalici\u00f3n m\u00e1s flexible de estados soberanos.\n\n\u00bfQu\u00e9 determina el voto euroesc\u00e9ptico?\n\nHasta hace poco, los investigadores que han estudiado el incremento del voto antisistema se han centrado principalmente en las caracter\u00edsticas individuales de los votantes para entender el porqu\u00e9 de este malestar con la integraci\u00f3n europea. El arquetipo del votante euroesc\u00e9ptico era claro: \u201cpersonas mayores, clase trabajadora, de raza blanca, con poca formaci\u00f3n, que viven con escasos ingresos y sin las capacidades necesarias para adaptarse y prosperar en medio de una econom\u00eda posindustrial y moderna\u201d (Goodwin y Heath, 2016: 325). Eso quiere decir que los individuos \u201cexcluidos\u201d por la econom\u00eda moderna son m\u00e1s propensos a apoyar o encontrar refugio en las opciones pol\u00edticas antisistema. \u201cEstos votantes excluidos se sienten desorientados por el consenso al que llegaron los partidos tradicionales, tendente a favorecer un mundo socialmente liberal y multicultural\u201d (Ford y Goodwin, 2017: 19). Pero esta visi\u00f3n del mundo les resulta ajena. En la identificaci\u00f3n de este tipo de votante antisistema, la edad, la educaci\u00f3n y el ingreso conforman la \u201csant\u00edsima trinidad\u201d del voto populista (Ford y Goodwin, 2014; Hobolt, 2017; Becker et al., 2017). Seg\u00fan Los et al. (2017: 787) en relaci\u00f3n con el Brexit: \u201cLos ciudadanos con m\u00e1s edad o menos educaci\u00f3n, los que se consideran conservadores socialmente y los que reciben menos ingresos est\u00e1n m\u00e1s dispuestos a votar a favor de abandonar la UE\u00bb. \u00abEl votante a favor del sistema y de la permanencia en la UE se ha identificado como un ciudadano de m\u00e1s ingresos, m\u00e1s educaci\u00f3n, m\u00e1s joven y m\u00e1s progresista\u00bb.\n\nNuestra investigaci\u00f3n desaf\u00eda este punto de vista dominante, al poner de manifiesto que, m\u00e1s que cualquier otro factor, el declive industrial y econ\u00f3mico a largo plazo es la fuente fundamental del aumento del voto populista y euroesc\u00e9ptico.\n\nEl mapa el euroescepticismo\n\nEl mapa traza por primera vez la geograf\u00eda del descontento en la UE. En \u00e9l se representan los resultados de las elecciones legislativas a nivel nacional en un total de 63.417 distritos electorales (o equivalentes) en todos los estados miembros. En muchos de ellos, los partidos que se oponen fuertemente a la integraci\u00f3n europea se han convertido en una fuerza relevante. Los fuertemente opuestos obtuvieron m\u00e1s del 25% de los votos en tres de los estados de la Uni\u00f3n: Austria, Dinamarca y Francia (Figura 2). Otros, como Chipre, Malta, Rumania y Eslovenia, se mantuvieron inmunes a la ola anti-europea. Pero estos pa\u00edses son, con diferencia, la excepci\u00f3n y no la regla.\n\n\n\nEl voto a partidos contrarios a la integraci\u00f3n europea es importante en muchas zonas de la UE: el sur de Dinamarca, el norte de Italia, el sur de Austria, el este de Alemania, el este de Hungr\u00eda y el sur de Portugal son sus focos. Las \u00e1reas rurales y las ciudades peque\u00f1as son m\u00e1s euroesc\u00e9pticas que las ciudades m\u00e1s grandes. El voto euroesc\u00e9ptico es mucho m\u00e1s bajo en Lille, Metz, Nancy o Estrasburgo que en los suburbios y zonas rurales que circundan estas ciudades (Figura 2). Lo mismo ocurre en el este de Alemania, donde el voto antieuropeo es mucho menos prominente en Berl\u00edn, Dresde o Leipzig que en las \u00e1reas circundantes; o en el norte de Italia, con importantes diferencias entre las ciudades m\u00e1s grandes (Mil\u00e1n y Tur\u00edn) y un amplio n\u00famero de poblaciones medianas, como B\u00e9rgamo, Brescia, Cremona, Mantua, Pav\u00eda o Vercelli. En las ciudades m\u00e1s peque\u00f1as y en las \u00e1reas rurales del norte italiano, el sentimiento euroesc\u00e9ptico es mucho m\u00e1s fuerte. En el norte y este de Dinamarca, Suecia, Finlandia y Rep\u00fablica Checa tambi\u00e9n tienen una presencia fuerte de partidos radicales antieuropeos.\n\nEn cuanto a los partidos que se oponen a la integraci\u00f3n europea de manera m\u00e1s moderada, su voto excedi\u00f3 el 25% del total en 10 estados miembros, mientras que en Grecia, Hungr\u00eda, Italia y el Reino Unido fue superior al 50%.\n\n\u00bfA qu\u00e9 se debe la fuerza del voto euroesc\u00e9ptico?\n\nEn nuestro an\u00e1lisis hemos utilizado los mapas para estimar, a trav\u00e9s de modelos econom\u00e9tricos, qu\u00e9 determina el porcentaje de voto euroesc\u00e9ptico, combinando factores territoriales (como el declive de la econom\u00eda, la industria, la demograf\u00eda y el empleo a medio y largo plazos) con la densidad de la poblaci\u00f3n o los saldos migratorios recientes, y con otros factores que se encuentran en la literatura sobre los excluidos; entre ellos la edad, la educaci\u00f3n, la riqueza o el desempleo de la poblaci\u00f3n que vive en una determinada regi\u00f3n.\n\nLos resultados demuestran que, mientras la educaci\u00f3n es un factor importante para el apoyo (o no) a la integraci\u00f3n europea, y la falta de oportunidades laborales tambi\u00e9n se sit\u00faa entre los primeros elementos que explicar\u00edan el ascenso del voto euroesc\u00e9ptico, terminan ah\u00ed las similitudes con la narrativa dominante sobre los excluidos.\n\nUna diferencia importante con los an\u00e1lisis previos se relaciona con el grado de riqueza. La mayor\u00eda de ellos hab\u00eda resaltado que los votantes antisistema ven\u00edan de contextos pobres. Sin embargo, mientras la riqueza en el \u00e1mbito local tiene un peso, cuando se controlan otros factores (especialmente, el declive econ\u00f3mico a largo plazo), los lugares m\u00e1s ricos de Europa presentan una mayor oposici\u00f3n a la integraci\u00f3n europea. Es decir, entre regiones que afrontan procesos similares de declive econ\u00f3mico, aqu\u00e9llas con un nivel de riqueza m\u00e1s alto son m\u00e1s propensas a votar a partidos euroesc\u00e9pticos. Esto explicar\u00eda la adhesi\u00f3n de los italianos del norte a la Liga: a pesar de que, en promedio, los italianos del norte est\u00e1n todav\u00eda entre los ciudadanos m\u00e1s ricos de la UE, 30 a\u00f1os sin crecimiento econ\u00f3mico han impulsado a muchos a apoyar opciones antisistema y antieuropeas\n\nPor otra parte, la presencia de personas mayores (una de las explicaciones m\u00e1s frecuentes para el fortalecimiento del populismo) no implica un mayor n\u00famero de votos euroesc\u00e9pticos. Si se considera la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica, los niveles educativos de la poblaci\u00f3n y la riqueza, se observa que las \u00e1reas con un gran porcentaje de personas mayores votan menos por los partidos antieuropeos, tanto radicales como moderados.\n\nLos factores estrictamente geogr\u00e1ficos, que han recibido menor atenci\u00f3n, son importantes impulsores del voto antieuropeo. La densidad y la ruralidad tienen una incidencia en este tipo de comportamiento electoral, pero su papel es menor que el que identificaron los polit\u00f3logos estadounidenses (v\u00e9ase, por ejemplo, Rodden, 2016; Cramer, 2017). En Europa, una vez que se consideran los partidos antieuropeos moderados, se evidencia un rol invertido de la densidad: las personas que viven en zonas urbanas terminan siendo m\u00e1s propensas a votar a partidos moderadamente opuestos a la integraci\u00f3n europea con respecto a los habitantes de zonas suburbanas y rurales menos densas.\n\nEs el declive econ\u00f3mico e industrial a largo plazo el que emerge como el motor fundamental del voto anti-UE. Como se\u00f1ala Gordon (2018: 110), se ha predicho desde hace tiempo que las desigualdades territoriales persistentes pueden conducir a un importante colapso pol\u00edtico. De todos modos, m\u00e1s que la brecha entre regiones ricas y pobres, lo que hace la diferencia en el voto antisistema es la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica e industrial a largo plazo. Corroborando la teor\u00eda de los \u201clugares que no importan\u201d (Rodr\u00edguez-Pose, 2018), el declive a largo plazo de \u00e1reas que vivieron tiempos mejores, que con frecuencia tuvieron un gran pasado industrial, sumado al frenazo econ\u00f3mico de \u00e1reas estancadas, constituyen el caldo de cultivo adecuado para el descontento y el malestar con el sistema; que se refleja, entre otras manifestaciones, en un voto contrario a la integraci\u00f3n europea.\n\nEn t\u00e9rminos generales, el voto a partidos euroesc\u00e9pticos en la UE se puede explicar por combinaciones espec\u00edficas de factores socioecon\u00f3micos y geogr\u00e1ficos. A menudo se da el caso de que estos \u00faltimos moldean la influencia de los primeros en las votaciones. Por lo tanto, una vez que se considera el declive econ\u00f3mico e industrial a largo plazo, se hace m\u00e1s dif\u00edcil afirmar que las divisiones entre quienes est\u00e1n a favor y en contra del sistema \u201crecorren divisiones de car\u00e1cter generacional, educativo y de clase\u201d (Goodwin & Heath, 2016: 331). De estas tres brechas, s\u00f3lo se mantiene la educativa.\n\nLa idea de que la edad y la riqueza influyen en el voto anti-UE es, por el contrario, mucho m\u00e1s dif\u00edcil de sustentar. En lugares en declive, los m\u00e1s ancianos y ricos tienen m\u00e1s posibilidades de votar a favor de Europa. El problema no es que los mayores sean antisistema, sino que grandes porcentajes de personas mayores y pobres viven cada vez m\u00e1s confinados en lugares con econom\u00edas e industrias menguantes. Si tenemos esto en cuenta, los mayores en Europa no son necesariamente m\u00e1s enemigos de la integraci\u00f3n europea que el resto de la poblaci\u00f3n. En este sentido, el voto euroesc\u00e9ptico es un reflejo de los cambios econ\u00f3micos a largo plazo. Si tomamos esto en consideraci\u00f3n, s\u00f3lo la educaci\u00f3n, la densidad y la falta de empleo siguen los patrones esperados.\n\nApuntar hacia los \u2018lugares que no importan\u2019\n\nEl voto antisistema y euroesc\u00e9ptico est\u00e1 en ascenso. Muchos gobiernos y partidos tradicionales tienen dificultades para reaccionar ante este fen\u00f3meno. Nuestra investigaci\u00f3n (Dijkstra, Poelman y Rodr\u00edguez-Pose, 2019) ofrece algunas propuestas iniciales para abordar esta situaci\u00f3n. Los resultados indican que si Europa pretende combatir la creciente geograf\u00eda del descontento europeo, habr\u00eda que empezar por prestar atenci\u00f3n a los llamados lugares que no importan.\n\nPara responder a esta emergente geograf\u00eda del malestar contra la UE, es necesario atender al desamparo territorial que han sufrido los que quedaron excluidos y promover pol\u00edticas que trasciendan lo que se ha hecho hasta ahora, que es poner el acento s\u00f3lo en las grandes ciudades (por lo general, m\u00e1s desarrolladas y din\u00e1micas) o simplemente en las regiones menos desarrolladas. Hay una necesidad urgente de encontrar intervenciones viables para lidiar con la evoluci\u00f3n a largo plazo de regiones con crecimiento negativo, bajo o nulo, y ofrecer soluciones para los lugares que sufren el declive industrial y la fuga de cerebros.\n\nAdem\u00e1s, las pol\u00edticas deben superar lo que ha sido normalmente un enfoque compensatorio y/o de apaciguamiento. Esto implicar\u00eda aprovechar el ignorado potencial econ\u00f3mico que tienen muchos de estos lugares y ofrecer oportunidades reales para acabar con el abandono y el declive. Pol\u00edticas que est\u00e9n pensadas espec\u00edficamente para determinados tipos de territorio. Las llamadas pol\u00edticas sensibles al territorio (Iammarino et al., 2019) podr\u00edan convertirse en la mejor opci\u00f3n para afrontar el declive econ\u00f3mico, la escasez de los recursos humanos y las pocas oportunidades de empleo, que forman la base de la geograf\u00eda del descontento en la UE. Tambi\u00e9n podr\u00edan convertirse en el mejor ant\u00eddoto para frenar y revertir el crecimiento del voto antisistema, que no s\u00f3lo amenaza la integraci\u00f3n europea, sino tambi\u00e9n a la estabilidad econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social que ha generado el periodo m\u00e1s largo de relativa paz y prosperidad en la historia del continente.", "images": ["http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/la_caixa_logo.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/image001-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo_xs2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/image003-400x400.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/Captura-de-pantalla-2020-02-11-a-las-13.25.15.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/facebook_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/09/1566655580_924803_1566756433_album_normal-e1568893380134-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/linkedin_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/1465313896_118011_1465317532_noticia_grande-e1581449358849-1140x419.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/Captura-de-pantalla-2020-02-11-a-las-17.18.48.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/Captura-de-pantalla-2020-02-11-a-las-17.26.18.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/1465313896_118011_1465317532_noticia_grande-e1581449358849.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/google_plus_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/twitter_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/image002-400x400.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2019/07/1562165579_652018_1562179230_noticia_normal_recorte1-360x203.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2015/05/mail_share.jpg", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/themes/agendapublica/img/agenda_publica_logo2.png", "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2018/03/shutterstock_195953492-800x450-360x203.jpg"], "top_image": "http://agendapublica.elpais.com/wp-content/uploads/2020/02/1465313896_118011_1465317532_noticia_grande-e1581449358849.jpg", "date": "11/02/2020"}, "rank_194": {"title": "Reino Unido arde a lo bonzo en el Brexit; Europa espera a sus Prometeos", "text": "La historia dir\u00e1 si el Brexit fue un suicidio pol\u00edtico o solo una autoinmolaci\u00f3n de consecuencias graves pero no letales. De momento, consta en actas que Reino Unido lleva tres a\u00f1os \u2014desde el refer\u00e9ndum de 2016\u2014 sumido en una par\u00e1lisis absoluta, incapaz de hacer otra cosa que atender el gran incendio que devasta sus islas. Es probable que siga carcomido por esta situaci\u00f3n durante mucho m\u00e1s tiempo, incluso si se aprobara el pacto de salida. El fuego eurohostil lo expandieron de forma luciferina, durante lustros, varios medios informativos y corrientes pol\u00edticas. Como m\u00ednimo se les fue de las manos; puede que no tuviesen ni idea de lo que hac\u00edan.\n\nLa autoinmolaci\u00f3n brit\u00e1nica a lo bonzo (cada uno decidir\u00e1 cu\u00e1n justificada era la causa) provoca serios problemas al continente. Pero, tambi\u00e9n, importantes activos. Entre otras que las dimensiones de esa cat\u00e1strofe han rociado cordura y sobriedad en el \u00e1gora continental: no conviene jugar con fuego. \u00bfAlguien ha o\u00eddo recientemente alguna otra propuesta de salir de la UE? \u00bfO simplemente de la Zona Euro (concepto secundario con el que hace no mucho todav\u00eda algunos populistas euroesc\u00e9pticos coqueteaban)?\n\nLa cuesti\u00f3n no es menor porque se acercan a la vez elecciones europeas y una ralentizaci\u00f3n econ\u00f3mica, un territorio potencialmente inflamable. A Europa obviamente no le conviene un pulso radical, en cambio s\u00ed necesita un debate vivo, vibrante, que active la conexi\u00f3n de la ciudadan\u00eda con el proyecto. La tasa de participaci\u00f3n ha ca\u00eddo de forma inexorable a cada convocatoria de elecciones europeas, desde el 62% de 1979 hasta el 42% de 2014. La UE necesita Prometeos que cojan la llama en el Olimpo-Bruselas y la difundan entre los ciudadanos en el continente de forma apasionada pero responsable. En el horizonte se detectan algunos s\u00edntomas esperanzadores.\n\nPARTICIPACI\u00d3N EN LAS ELECCIONES EUROPEAS Porcentaje de votantes al Parlamento Europeo sobre el total del censo Fuente: Parlamento Europeo EL PA\u00cdS\n\nEste peri\u00f3dico, junto a otros 27 de la Uni\u00f3n, public\u00f3 a principios de mes una carta del presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, titulada Por un renacimiento europeo y dirigida a los \u201cCiudadanos de Europa\u201d. Su contenido puede gustar m\u00e1s o menos \u2014y desde luego marca un claro retroceso con respecto a anteriores alocuciones en clave europea mucho m\u00e1s ambiciosas del mandatario galo\u2014 pero es de entrada notable el concepto de dirigirse a un demos com\u00fan.\n\nLo interesante es que en cuesti\u00f3n de d\u00edas hubo dos respuestas de calado paneuropeo. Annegret Kramp-Karrenbauer, sucesora de Angela Merkel al mando de la CDU, ha publicado en el dominical alem\u00e1n Welt am Sonntag una respuesta contundente \u2014Acertar en la construcci\u00f3n de Europa\u2014 en la que rechaza gran parte de las propuestas del franc\u00e9s y plantea otras que agradan poco en Par\u00eds. De forma significativa, el texto ha sido traducido a varios de los principales idiomas de la UE.\n\nDesde otro lado del espectro pol\u00edtico contest\u00f3 el l\u00edder izquierdista franc\u00e9s Jean-Luc M\u00e9lenchon con un texto titulado \u00a1Salid de los tratados, est\u00fapidos! y tambi\u00e9n publicado por este diario. Es sin duda vitri\u00f3lico, m\u00e1s radical, propone un cambio de tratados un pel\u00edn poco realista \u2014siendo comedidos\u2014 pero se enmarca en una visi\u00f3n de destrucci\u00f3n creativa y mantiene la virtud de dirigirse a un demos europeo.\n\nQueda por ver si se trata de un embri\u00f3n de debate genuinamente paneuropeo, pero cuando menos es una llamarada interesante. El momento es propicio. Por un lado, el Brexit funciona como lecci\u00f3n moderadora ante tentaciones de aventurismo rompedor; por el otro, hay otras fuerzas centr\u00edpetas que favorecen ahora que la Uni\u00f3n se mantenga compacta y estable, que piense en c\u00f3mo reforzarse. La Administraci\u00f3n Trump es una invitaci\u00f3n cotidiana a pensar en c\u00f3mo apa\u00f1arse solos; la compleja relaci\u00f3n con Rusia tambi\u00e9n deber\u00eda invitar a la cohesi\u00f3n.\n\nLa Britannia que gobernaba las olas decidi\u00f3 de repente empotrarse de frente contra la m\u00e1s grande de este tiempo: la corriente de las interconexiones, de la convergencia, de las sinergias, las econom\u00edas de escala, de la creciente inutilidad de las barreras, de la fusi\u00f3n y mezcla. Salir de la UE es perfectamente leg\u00edtimo pero parece ir contra la corriente del tiempo. Ciertas olas conviene cabalgarlas m\u00e1s que encararlas.\n\nAhora, mientras Reino Unido descubre que salir de la UE no es ni cortar un cord\u00f3n umbilical, ni amputarse una extremidad, sino intentar separar c\u00e9lulas en cada \u00f3rgano y tejido, la UE necesita con urgencia un debate sobre c\u00f3mo proseguir el surf, sobre c\u00f3mo preparase para las pr\u00f3ximas tempestades. Es necesario involucrar a los ciudadanos. Conviene que sea a escala continental, superando las parroquias nacionales de siempre. Se buscan Prometeos europeos, que tomen el fuego en el Olimpo y lo vayan repartiendo. Bonzos abst\u00e9nganse, por favor.", "images": ["https://ep00.epimg.net/t.gif", "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/03/15/actualidad/1552658089_291509_1552682526_rrss_normal.jpg"], "top_image": "https://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2019/03/15/actualidad/1552658089_291509_1552682526_rrss_normal.jpg", "date": "16/03/2019"}}